<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:discourse="http://www.discourse.org/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <channel>
    <title>时评 - 马列毛群众</title>
    <link>https://mlmmlm.icu/c/5-category/5</link>
    <description>“时评”分类中的主题 </description>
    <language>zh-CN</language>
      <lastBuildDate>Sat, 29 May 2021 01:05:42 +0000</lastBuildDate>
      <atom:link href="https://mlmmlm.icu/c/5-category/5.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <item>
          <title>葛平：雾霾之国——当代马列毛主义者对环保领域的主张与展望</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <p>2016年岁末、2017年初，浓浓的雾霾笼罩着中华大地，使人民艰于呼吸、使老幼失去健康、使青年透支未来——这“盛世”“如你所愿”。</p>
<p>这浓稠的毒气，不是别的，正是40年来资本主义发展道路所带来的社会、经济、环境的全面危机的一种体现，是劳动人民被节省的健康、被牺牲的生命、被破坏的居住环境所化成的“戾气”！</p>
<p>雾霾是资本主义制度基本矛盾的产物！</p>
<p>雾霾正是资本主义制度的基本矛盾所带来的，可以说产生雾霾的原因正牢牢刻在资本主义的基因中！</p>
<p>资本主义的基本矛盾就是无产阶级与资产阶级的矛盾、个别企业中生产的有组织性与整个社会生产的无政府状态的矛盾。正是由于资本主义企业生产的唯一目的是为资产阶级榨取最大限度的利润，由于资本主义企业为了争夺利润而进行你死我活的竞争，因此每一个企业都会千方百计地压低成本，于是就最大限度地延长工人群众的劳动时间、节省对工人群众的劳动保护、压低工人的工资、压低环境保护成本——一句话，只要自己赚钱，哪管工人和环境死活。</p>
<p>而只有在工人阶级的阶级斗争压力下，才会推动资产阶级国家为了资本主义制度的“可持续发展”、为了维护全体资产阶级的长远利益，而对资本主义企业的疯狂行为予以一定的节制。然而这只是治标不治本。因为资本主义的基本制度所决定的利益链条不会改变！牺牲工人的健康、生命，牺牲环境，能为资本主义企业带来利润，那么，为了榨取利润，为了在竞争中取得优势，资本主义企业就会尽一切可能去这样做！资本主义的基本运行机制决定了：保护环境与资本主义企业谋取最大限度的利润、保持在竞争中的优势是相矛盾的！所以，在资本主义制度下，不可能真正解决环境问题，而只能随着工人阶级和人民大众斗争压力的高低，呈现一定的起伏，并且往往是旧的问题有所缓解，而新的问题又严重起来——最终是环境危机的不断深化。</p>
<p>河蟹资产阶级就是雾霾食利者阶级、是雾霾的罪魁祸首——驳五毛及自由派</p>
<p>围绕雾霾问题，各个阶级、各个派别，发出了不同的声音。资产阶级内部，五毛（代表居统治地位的官僚资产阶级）和自由派（代表居于从属地位的私人资产阶级及外国资产阶级）争论不休，无非是互相推卸责任。</p>
<p>五毛党把雾霾的产生说成是工业发展中不可避免的代价，极力反对公众舆论对雾霾问题的揭露和批评，美其名曰保卫工业发展成果、捍卫在污染企业就业的普通劳工的就业岗位。实际就是在开脱官僚资产阶级对雾霾问题的责任，帮助官僚资产阶级“维稳”。</p>
<p>自由派把雾霾的产生说成完全是由于当局的专制、腐败造成的，认为只要像老牌帝国主义国家那样建立“民主、法治、廉洁”的体制，政府“充分重视环境问题”，能够“不折不扣地贯彻环境保护措施”，就能解决雾霾问题。这实际上反映了私人资产阶级及外国资产阶级对官僚资产阶级独霸地位的不满，是服务于他们与官僚资产阶级之间的争权夺利的。而对造成雾霾的真正“体制原因”——资本主义制度，自由派是闭口不提的，对私人资产阶级及外国资产阶级在雾霾问题上的责任，他们也是推得一干二净的。</p>
<p>无论五毛党和自由派如何狗咬狗，他们的共同点就是推卸资产阶级对雾霾问题的责任。而事实上，雾霾的直接责任人、造成这一环境危机的罪魁祸首，不是别人，就是包括官僚资产阶级、私人资产阶级及外国资产阶级的整个河蟹资产阶级！</p>
<p>雾霾，这戕害健康、使人艰于呼吸的毒气，对于河蟹资产阶级来说，恰恰正是红利。河蟹资产阶级正是雾霾食利者阶级！</p>
<p>正是河蟹资产阶级不顾老牌帝国主义国家早已发生过的严重的空气污染问题，不采取相应的环保措施、使相应的环保法规形同虚设——由此节省下来的成本都转化为官僚资产阶级、私人资产阶级和外国资产阶级的利润，转化为各级官员的灰色收入。这根本不是工业发展的必经阶段，而是河蟹资产阶级为了追求最大限度的利润，而故意不吸取老牌帝国主义国家的教训，所选择的使自己利润最大化的道路。这些污染企业虽然也创造了所谓“就业岗位”，但污染企业的工人群众除了微薄的工资、被牺牲的健康和被破坏的居住环境外，什么也没得到！而资产阶级却通过节省环保成本，攫取了巨额财富。</p>
<p>这也不仅仅是当局专制、腐败的问题，而是河蟹资本主义要在帝国主义全球体系中谋求发展，要保证河蟹资产阶级的利润而必然要产生的“体制”问题。正是河蟹资本主义要谋求赶超式发展，而又不能牺牲资产阶级的利润（否则资本主义就无法存在了），那就只能牺牲劳动群众的福利、牺牲环境，以此来实现低成本、高利润。而这种低成本的环境，又恰恰符合跨国资本产业转移的需要，使得河蟹成为“世界工厂”。跨国公司虽然可能标榜自己的社会责任、环保意识，但实际上这只是伪善！他们至少也通过国内供货商、配套产业间接享受了节省环保成本的红利——正是由于此种绝佳的“投资环境”，他们才蜂拥到河蟹投资。可以这样说，老牌帝国主义国家空气污染问题的缓解，恰恰不是由于其“民主、法制、廉洁”的体制，而正是由于实现了产业转移，把重污染的工业转移到了河蟹等新兴帝国主义国家和半殖民地国家。美、日、英等老牌帝国主义国家从发生严重空气污染事件，到空气质量明显好转，都经历三、四十年之久，而这恰恰与其产业转移、制造业萎缩的过程有着“微妙”的吻合。而自由派对此是只字不提的，因为这将戳穿老牌帝国主义国家“体制优越性”的神话。私人资产阶级和外国资产阶级也是雾霾的罪魁祸首，他们共谋了对环保成本的节省，享受了雾霾的红利。</p>
<p>工人群众和广大人民吸食雾霾，而资产阶级却可以用节省环保成本所带来的利润来保障自己呆在有着昂贵空气净化设备的豪宅、或者到空气清新的风景名胜、或者到国外去享受人生——雾霾的恶果由人民承担，而资产阶级却可以尽享雾霾的红利，而自己不受其影响！正是由于存在着河蟹资产阶级这一雾霾食利者阶级，才导致了雾霾问题的产生！这就是雾霾问题的真相。</p>
<p>只有社会主义制度才能消灭雾霾、解决环境危机</p>
<p>要消灭雾霾、解决环境危机，在资本主义制度下是不可能完成的任务。只有彻底打破破坏环境、产生雾霾的利益机制，只有使得社会生产的目的不再是为资产阶级谋求最大利润，使得企业不再具有节省环保成本的动力——一句话，只有消灭资本主义、建立社会主义制度，才能为解决雾霾问题和环境危机创造根本的条件。</p>
<p>实际上，早在1973年，无产阶级专政的人民共和国就召开过全国环境保护会议，制定过保护环境的法规。在社会主义制度下，国营企业和人民公社没有破坏环境以节省成本、追求利润的利益动机——因为社会主义制度下经济单位不是利润挂帅的，社会生产的目的是满足人民群众的需要、是为人民服务，而不是追求最大的盈利，国营企业和人民公社不需要为最大限度的利润而进行你死我活的竞争。这样，就完全可能吸取老牌帝国主义国家环境污染的教训，发动广大群众投入污染防治与监督，及时采取相应的治理措施，调动足够多的科研资源去研发相应的科技（而这在资本主义制度下是会受到严重限制的），而实现一条最大限度减低污染的新型工业化道路。这样，雾霾问题就不会产生，广大人民群众就能既享受工业化的成果，而又享有清洁的空气、水源，享有良好的环境。——而这一历史的可能性，被资本主义的复辟所彻底毁灭。这正是复辟所造成的的滔天罪孽之一！</p>
<p>只有重建无产阶级专政和社会主义制度，由工人阶级夺取资产阶级掌握的生产资料，建立社会主义的公有制和计划经济，使劳动人民成为政治、经济、社会的主人，才能消灭破坏环境、产生雾霾的利益机制，使得彻底解决雾霾问题、改善环境、实现真正的可持续发展成为可能。而要保护整个地球免于被资本主义所造成的的环境危机所毁灭，只有实现社会主义革命的全球化，在全世界彻底埋葬资本主义！</p>
<p>同志们，为了子孙后代的健康幸福，为了地球不被毁灭，让我们团结起来到明天，英特纳雄耐尔就一定要实现！</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/907">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/907</link>
          <pubDate>Sat, 29 May 2021 01:05:42 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-907</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/907.rss">葛平：雾霾之国——当代马列毛主义者对环保领域的主张与展望</source>
        </item>
        <item>
          <title>葛平：入关与上山——评法西斯主义的一种思潮</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <p>在河蟹国网络民间政治思想圈子中，近来出现了一种称之为“入关学”的思潮，掀起了不少讨论的热度。所谓“入关学”的大致内容是：把如今以美帝国主义为霸主的全球资本主义体系比喻为表面繁荣强大，实则腐朽堕落、矛盾重重的大明，而把“崛起”的河蟹比喻为虽然相对落后、地处“蛮荒”，但却是“兵精马强”、团结一心、武德充沛的“八旗劲旅”——“关外”的大清国。而大清国要防止内部矛盾激化、要战胜大明的欺辱打压，就必须“入关”——横扫大明、取而代之，建立大清的一统江山，为“八旗子弟”们挣得几百年人上人的地位。</p>
<p>在马列毛主义者看来，这看似有些荒唐的“入关学”的产生及走红，不是偶然的，而不过是社会存在所决定的社会意识。由于社会主义时代奠定的工业化基础，由于规模空前的数以亿计的劳动力无产者化所创造的天量剩余价值，由于承接了老牌帝国主义国家的产业转移，河蟹帝国主义的实力相对上升，而老牌帝国主义国家由于固有的腐朽性实力相对下降——这正是近二三十年帝国主义体系所发生的最大变化。这种实力对比的变化，必然导致帝国主义之间重新划分势力范围、争夺霸权地位的激烈斗争。河蟹国的“崛起”，老牌帝国主义的腐朽衰弱以及为捍卫霸权地位对河蟹国的打压，必然使得河蟹国垄断资产阶级产生“彼可取而代之”的想法。这种社会存在，就必然要产生相应的社会意识。早已有各路“国师”轮番上场，为河蟹资本对外扩张、“持剑经商”，为蟹帝取美帝而代之作鼓吹、出论证。“入关学”不过是这类社会意识中较新鲜的一种罢了。</p>
<p>“入关学”的特点是其具有一定的草根性和由此带来的赤裸裸的直白性。它不像各路国师把帝国主义的意识形态包装得那样“精致”、“文明”。而是像当年的下士希特勒、意大利法西斯党徒、日本下级军官那样赤裸裸地宣扬战争和掠夺。这是由于帝国主义的发展，必然产生依附于垄断资产阶级的社会阶层——主要是一部分小资产阶级和工人贵族，他们是拥护垄断资产阶级扩张争霸的社会势力，也是垄断资产阶级对外扩张、对内镇压的别动队——法西斯主义力量的社会基础。而“入关学”正是“大众化”的法西斯主义意识形态的一种雏形，是建立法西斯主义力量的一种思想舆论准备。</p>
<p>“入关学”的前途是什么呢？毛主席曾经嘲笑过日本帝国主义在20世纪三十年代还做着“元灭宋、清灭明”的迷梦。日本帝国主义与当时的半殖民地半封建中国相比，不能不说在装备、技术和组织能力上先进而强大，可以说比当年的大清更要强大（大清在武器装备和技术上毕竟与明朝没有代差），而半殖民地半封建中国在腐败堕落和矛盾重重上，比大明有过之而无不及。可为什么日本帝国主义最后失败了呢？正如毛主席在《论持久战》中所指出的：时代不同了，当时的中国和当年的大明比，有了崭新的先进因素。日本帝国主义千算万算，就是没有算到一条：没有算到中国劳动人民的力量，没有算到在无产阶级科学理论和先进分子的领导下，劳动人民斗争的汪洋大海能够淹死一切侵略者。</p>
<p>同样的，“入关学”千算万算，就是没有算到一条：全世界劳动人民的力量。“入关学”和一切帝国主义、法西斯主义的理论一样，迷信武力、迷信野蛮、迷信征服和掠夺。可是，他们忘了世界历史的一条基本规律：哪里有压迫、哪里就有反抗！蟹帝和美帝相比，并无本质不同、丝毫没有进步性，全世界人民又怎么可能“喜迎王师”。可以断言，一旦“入关”，必然导致的是全世界劳动人民的“上山"。上得什么山？井冈山！虽然国际共运仍处于低潮，但是上一波无产阶级世界革命的浪潮仍旧留下了无数星火，这就是当今世界不同于当年“大明”的崭新的先进因素。在广大半殖民地半封建国家，无产阶级的先进分子——马列毛主义者正在集结力量、开展斗争。而帝国主义的侵略与战争，必然给马列毛主义者创造绝佳的机会，“上井冈山”——开展持久的人民战争，燃起燎原的烈火，最终烧死帝国主义野兽。在帝国主义国家，帝国主义的激烈争夺，帝国主义之间的争霸战争，必然激化内部无产阶级和资产阶级的矛盾，从而也为无产阶级的先进分子创造“上山”的机会。帝国主义国家的“井冈山”，在广大的工业区和城市的贫民区中。战争必然促使无产阶级觉悟和团结起来，掀起斗争的高潮，而在帝国主义的薄弱链条，无产阶级就有可能率先突破、取得胜利，从而为彻底埋葬帝国主义奠定基础。帝国主义战争导致无产阶级和被压迫民族人民革命，导致帝国主义走向灭亡，这正是帝国主义两次世界战争所已经证明了的历史规律。帝国主义若敢于挑起新的世界战争，也必然逃脱不了这样的历史规律，而走向自己的末路。</p>
<p>“入关”必然引起“上山”，“上山”所燃起的燎原烈火将困死和烧死“八旗劲旅”，将最终烧毁一切帝国主义势力，迎来全人类的解放——这就是“入关学”的前途。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/896">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/896</link>
          <pubDate>Tue, 25 May 2021 02:24:07 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-896</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/896.rss">葛平：入关与上山——评法西斯主义的一种思潮</source>
        </item>
        <item>
          <title>略谈某种“参与工人斗争”</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>略谈某种“参与工人斗争”</h1>
<p>出处：《新闻》二一年一月上</p>
<blockquote>
<p>编者按：这是一篇内部投稿，表明了我们对于最近的左圈分子涌入工人维权群的态度。</p>
</blockquote>
<p>从之前开始，就传出过不少“左派”跑去“参加工人斗争”的消息，从“托洛茨基主义者”到自称的“马列主义者”，各种派别各色人应有尽有。看起来这似乎能从侧面体现出革命形式如火如荼，但是这些“革命家”到底是怎样“参与斗争”呢？仔细一看，哦，原来是跑到工人创建来用以讨薪、维权的联系群组里面去“指点江山，挥斥方遒”，四下指点，这个不行，那个不对，当然如果论及“哪个对”，他们也根本回答不出个所以然。他们这幅神情宛如皇上御派的钦差大臣下凡体恤民情，显示出一个“皇恩隆厚”一样。这不禁让我们想起从前菜田学社的米大主席曾“指导”塔吊工人罢工，只是如今米大佐早已飞黄腾达。</p>
<p>工人们要怎么接受这些高高在上的“才子”“革命家”滔滔不绝地“口吐莲花”呢？这些连左圈分子所复读的教条，连他们本身都很有可能一知半解，这又怎能令迫切需要维权的工人信服呢？工人自然没法领会这些“天降”的“谕”，泛左们就会像传教士面对那些不听从“主”的“安排”的异教徒那样恼羞成怒：“理论需要配合实践，但是正在实践的人却不愿意配合理论。”仿佛在诅咒工人不信他们的“神教”，就得下“地狱”。</p>
<p>“理论需要配合实践，但是正在实践的人却不愿意配合理论。”</p>
<p>这句话实在令人作呕。但以一种特别的角度看，它也会载入史册，恶名昭彰地载入史册。但它终究还是反映了某些真相，谁叫这句话一不留神，以当事人的身份尖刻而直白地道出了最能反映泛左中存在的一系列恶劣作风，概括起来说首先是“运动至上”。怎么个运动至上法？笔者给大伙儿翻译翻译，运动至上就是泛左看到群众运动便一拥而上，妄图通过有限的几起事件就大大促进革命进程，有极端者甚至指望靠闹大这些事件推翻中帝。为此，几个事件就搞得定的事情，何必要发展体系化的先锋队组织呢？重宣传轻组织，就是必然产生的了。既然组织都不怎么需要，那么论述如何搞革命的系统工程的理论有学习的必要吗？当然没有。只是不学习理论，这些泛左对实践本就几乎没有的了解很快将走向歪曲。在这一系列问题的连锁反应下，泛左分子运动与组织经验双重缺失，进而只能屡战屡败。他们的努力和收效负相关，思绪只会更加混乱。此时未能跳出怪圈者，不是选择妥协投降，就是选择更加极端。</p>
<p>“运动至上”是小资产阶级的阶级本能所致，资本主义时代，小资产阶级的小资产就算不被八方惦记，在大资本面前也只能一日不如一日，这种不稳定的状态使得小资产阶级做事很容易冒进盲动。泛左中的冒进盲动，至少也能说明如今泛左仍有大量小资产阶级习气，而这种习气又会促使他们不断脱离群众脱离实践。中国无产阶级革命准备的滞后，同样和这种恶劣习气息息相关。社会主义革命需要主客观条件的统一才能实现，客观条件就是列宁同志提出的“上层不能照旧统治，下层不能照旧生活”，而主观条件，就是革命先锋队的产生与成熟及其与群众的联系日益紧密。</p>
<p>尽管目前只有冒进盲动分子才认为，革命组织能在无必要的客观条件的前提下取得革命胜利，但是对于如今的中国无产阶级革命而言，没有主观条件是更加要命的事情，并且革命主观条件本身就构成革命客观条件发展的条件：如果革命的主观条件，即无产阶级先锋队，没有发展起来，那么人民群众就必须待到生活水平极度恶劣之时才可能自发地产生模糊的“不能照旧生活”的共识，进而引起大规模的自发群众运动，这种运动当然会引起统治阶级的内部矛盾激化，但是其结果只能是自发群众运动变成统治阶级内部某一派系的登顶台阶，而非社会主义革命，这已经被历史证明了无数次。</p>
<p>这种群众自发斗争的情况一般有两种典型，殖民地国家的情况大家几乎都有所了解，群众受深重压迫而常有大规模的自发斗争，由于没有无产阶级革命先锋队的领导，群众运动从为自身争得应得权利的斗争变成统治阶级内斗的工具，从叙利亚到也门，从伊拉克到利比亚，许多西亚-北非国家几乎每天在上演这样的故事，这样的故事也往往被小粪红拿去当典例论证中国特色的“优越性”。非殖民地国家中最典型的正是如今这堪称国际共运之耻的中日韩三国，这活在孔老二阴影下至今还没缓过神来的三个所谓“东方国家”。日本一度有极大规模的群众运动，但由于先锋队的迅速泥潭化，让这个国家的进步青年在左倾修正主义（托派为主）和改良主义之间迷失自我；韩国的工人有着良好的斗争传统，但资产阶级自由派势力猖獗，于是一整个第五共和国只上演了八九学潮的胜利结局；中国更别提了，虽然有着近三十年的社会主义历史，但自从复辟后即使工人运动也几乎只限于“讨薪”这一连反抗前资本主义剥削压迫的群众运动。群众自发运动离开了先锋队的领导最多只能实现“改朝换代”，离开了先锋队，修正主义国家甚至能让国内阶级斗争水平降到一个其他资本主义国家所梦寐以求的低水平。</p>
<p>由此很显然，对于中国的有志革命者们来说，必须着手建设主观条件，也就是组织一个能够与劳动群众紧密联系在一起的无产阶级先锋队，这是当前最能促进中国无产阶级革命的工作。那么，我们在上文中所提到的“泛左”们的行动能够对这个最能促进中国无产阶级革命的工作产生任何增益吗？答案是不能的，“泛左”们在工人用于进行经济斗争联系的群组里面大放厥词的行为只会让工友们厌恶，进而使工友们对政治积极分子产生不好的刻板印象，阻碍工友正确认识革命思想。而如果严肃地看待，那么这种把工友们往远处推的行为是事实上的反革命。有志革命者必须明确反对这种行为，否则他自己也是潜在的反革命。</p>
<p>同时，有志革命者不仅应当口头上反对这种行为，更应当用行动去反对这种行为及其根源。泛左中普遍存在有运动至上（不禁令人联想到那句经典的“运动就是一切”）、宣传至上的流毒，看到有什么运动就一股脑地拥上去搞“宣传”，而有志革命者应当沉下心来具体而实际地了解并判断运动的性质，进而采取正确的方式投入到运动中去，以期可以通过运动来发掘劳动者中的积极分子，从而有可能发展革命组织；泛左缺乏实践，有志革命者一开始也会缺乏，但是其应当尽可能地发挥主观能动性补足这种实践的不足；泛左脱离群众，其中有不少甚至存在或多或少的交流障碍，这使其更加难以与劳动群众打在一起，有志革命者一开始可以、可能有类似情况，但重要的是发挥主观能动性去克服困难。有志革命者对泛左及其习气的最好反对，就是用包括但不限于上述形式的参与实践、加入群众斗争、发展组织的方式建设一个真正与劳动群众紧密联系的无产阶级先锋队。</p>
<p>最后值得一提的，是一窝蜂地涌进工友们用以维权联系的群组的这种行为，有不少泛左觉得仿佛能通过这种手段取得什么宣传成果，这是痴心妄想。但凡他们能睁大眼睛看看他们自己所带来的宣传效果。而事实上，任何试图仅凭线上就“控制”线下的所谓线上工作一定是徒劳无功，甚至起反作用的。</p>
<p>是时候开始实际工作了。摆脱泛左习气，通过建设组织、发展群众工作的方式成为合格的革命者。</p>
            <p><small>2 个帖 - 2 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/894">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/894</link>
          <pubDate>Mon, 24 May 2021 12:59:46 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-894</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/894.rss">略谈某种“参与工人斗争”</source>
        </item>
        <item>
          <title>四轮疫情后的新疆</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>四轮疫情后的新疆</h1>
<p>出处：《新闻》二一年一月上</p>
<blockquote>
<p>编者按：这是一篇来稿，来自新疆的同志，感谢新疆同志冒着生命危险向我们披露新疆的情况。从这篇见闻本身我们能了解到新疆当地如今的某些状况，特别是阶级斗争的趋势，故刊载。</p>
</blockquote>
<p>经过了四轮疫情（年初全国范围疫情，八月乌鲁木齐疫情，十月喀什疫情，十二月吐鲁番疫情），新疆当地防疫水平到底有多高可见一般，但现在看来当地政府的官僚主义、形式主义以及背后反映的法西斯主义程度只增不减：</p>
<p>南疆各地州对北京、大连等有病例的城市的来访者实行21天隔离，其中有14天需要集中隔离，7天需要在家隔离。集中隔离点的住宿条件据说很差：由于被隔离者众多，很多来访者被迫关进了土坯房（新疆农村的那种老旧平房，往往四面墙带屋顶都是用泥土做的）接受隔离，有的隔离点则外表看起来是宾馆，但室内环境极差，老鼠乱窜，被单不洁，很多人莫名其妙得了皮肤病。家属如果需要向被隔离者提供一些必要的物资，也只能由专门的工作人员转送，家属甚至都见不到他们一面。而居家隔离则需要和来访者直接接触的所有人一道被封闭在屋内，门上还需由社区贴封条，禁止屋内所有人出门，需要买菜买肉也只能由志愿者送至门口。</p>
<p>如今返回新疆的多半是大学生，这些大学生连带所有来疆者并未从事任何违法犯罪活动，却受到了比拘留的时间还长的关押，这就是中帝的“依法治国”。</p>
<p>新疆官僚爪牙决定对谁实行监狱政策的依据就是如今如洪水猛兽一般泛滥的监控码。但仅仅说监控码是完全不够的，监控码上呈现的信息不仅仅有绿色、黄色、红色的危险程度提示色，还有14天内到访过的城市的记录，如果来访者曾到访过出现病例的城市，也将被关押21天。至于那些从内地来的但没有去过有病例的城市的来访者会如何，谁也不清楚，甚至连社区的爪牙也不清楚，一切全凭各级官僚“拍脑袋”。</p>
<p>在新疆本地长期工作的人，他们每周都要做核酸检测，接受核酸检测已经成为了他们的日常工作。如今在内地很多商场都已默认来访者应当出示监控码，而在新疆的某些商场，监控码不仅必须提供，甚至看核酸检测报告和双抗报告也必须提供，缺少一个都不能进入商场。</p>
<p>可以说新疆的官僚主义法西斯主义是全国最严重的，全新疆的官僚主义法西斯主义又属南疆四地州最甚。这些酒囊饭袋官僚主义起来并不需要顾及当地的经济发展，毕竟新疆政府的财政收入中绝大部分都来自于中央拨款，中帝中央没给新疆的经济建设任何指标，新疆官僚的升迁任免和经济发展无任何关系，“稳定压倒一切”。对此，新疆的法西斯头子陈全国曾扬言“只求稳定，不求发展”“没有稳定，一切为零”（辩证法学到粪坑里去的典型）。</p>
<p>这种绝对的官僚主义使得新疆政府已失去任何公信力，民众中的任何人无论是普通群众还是商人都已不相信政府，任何人找政府办事都只能靠摸索，连找人托关系，甚至行贿都不一定有十足的把握。毕竟它们不是朝令夕改而是未令申改。陈全国的决策是“拍脑袋”，到了地州级也是如此，到了县市级别更甚，不同地区的各级官僚拍出了不一样的效果，大大促进了“指标多样化”。目前在新疆即使日子人要给当前的局面洗地，也只会着眼于疫情中社会基本稳定这一点，而不是政府的所作所为体现了什么“伟光正”，没人真的会给政府唱赞歌。</p>
<p>在全中国人民普遍已经开始反资本家而对中帝仍抱有幻想的时候，想必新疆人民对中帝基本没有多少幻想了。目前新疆人口大量流失，来经商的小资和务工人员失去工作机会甚至破产，无奈只能返回内地，重新寻求生路；外出务工的农民工、考入内地大学的学生则使劲浑身解数要留在内地。只要能出去的都在往外走，连少数民族也不愿意留在本地。目前新疆大街上的确少了很多人。无论对谁来说，“过犹不及”都是对的，用力过猛只会适得其反，对于中帝来说，“维稳”力度过猛必然大大加速人民的觉醒。</p>
<p>另外一个值得注意的点是，社区有被架空的迹象。宣布内地来访者将隔离14天的消息的是新疆的防疫指挥部，而问社区则一问三不知。在疫情期间的人员管控问题上，社区只能服从于防疫指挥部。社区的酒囊饭袋对于中帝来说也常常成事不足败事有余，社区里全是维奸，汉族人反而不多。</p>
<p>这些维奸，对于汉族人来说，他们汉语（哦，你们那得说“国语”）水平低下，和他们正常交流十分困难，他们又喜欢独断专行，给人以生搬硬套且不讲情理的印象；对于维吾尔族等少数民族群众来说，基本上每一个被迫害进集中营的无辜少数民族群众背后都有它们的毒手；而对于小个体户来说，他们多管闲事，将本应由环卫承担的责任摊派给个体工商户，将本应由警方承担的部分站岗责任，强加给他们；对于国企、事业单位和私营企业来说，社区随时能让他们关门整改，收取的管理费如敲诈勒索。补充一下，社区演变自居委会，但目前至少在新疆是中帝政府的基础官僚机构，权限极大，以至于上能封停公立医院、私营公司，下能把普通公民投入集中营。</p>
<p>这次防疫指挥部对社区的架空，其实也反映了这些社区的酒囊饭袋由于权势滔天又“成事不足，败事有余”，被中帝分权制衡的事实。但这和习近平当局搞的国家监察委员会一样，这种增设机构的措施只会令官僚主义的程度加剧，并且使得官僚体系更加趋向于不稳定。</p>
<p>社区在新疆耀武扬威，但他们对新疆各大学内部的触及仍比较少，新疆各大学学生在校内还算比较自由。但也只是校内，新疆政府可以将新疆的大学生的活动范围限定到大学内，一整个2020-2021冬季学期，新疆各大大学的学生都没放出学校过。记得当年大独裁者全斗焕为了防止进步大学生去联合工人搞“民主化”，在全韩国大搞“三清教育队”，强迫进步学生入伍，接受残酷的训练后，派往韩朝边境当“炮灰”，恐怕连他也想不到他的后辈陈全国竟然能用监狱政策一劳永逸地解决了类似的顾虑。</p>
<p>新疆本来作为落后地区，人民的觉醒将晚于内地，但由于政府空前的压迫力度，新疆人民的觉醒速度非常快：在8月疫情的全面封锁中，新疆人民在网络上的愤怒留言直指陈全国当局乃至其背后的习近平当局，几乎没有人“只反贪官，不反皇帝”。随着中帝全国的经济衰退，以及新疆本地的经济衰退和人口流失，新疆官僚的镇压能力将很难不断加强，他们所吹嘘的“长治久安”将很快不攻自破。同时，那些流向内地的新疆人，也将会在内地的阶级斗争中发挥作用。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/891">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/891</link>
          <pubDate>Sun, 23 May 2021 13:55:54 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-891</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/891.rss">四轮疫情后的新疆</source>
        </item>
        <item>
          <title>葛平：官僚资产阶级本质与帝国主义社会矛盾的一次总暴露——评新冠肺炎疫情</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <p>新冠肺炎疫情的爆发地武汉，曾经是文革时工人阶级与走资派进行过殊死斗争的地方。在武汉工人造反派某一个领袖的回忆录中，记载过这样一段文革往事：在武汉革命造反派与走资派的斗争白热化的时候，一个普通工人的反映引起了工人造反派的注意。这个普通工人原来是参与武汉冬季用煤运输的劳动者，他反映当时已经到了冬煤运输和储存的时候，但却没有人来组织这件事，偌大的武汉城面临冬季断煤（当时企业生产和居民取暖做饭都离不开煤）的危机。工人造反派立即开始调查这件事，发现是武汉市政府相关部门的干部在文革运动中撂挑子、消极怠工，使得没人来管这件事。“没人来管，我们来管”，工人造反派当机立断，把事情的原委告知群众，发动、组织广大工人群众主动承担起冬煤运输、存储和分配的工作。结果在广大劳动群众积极参与下，又快又好地完成了这一工作，丝毫未受干部消极怠工的影响。</p>
<p>文革中像这样的例子有很多。当党政官僚受文革冲击而撂挑子、怠工，使得社会与经济运行面临危机的时候，革命造反派就发动广大劳动群众来接管（这也是夺权的起源）。事实证明，“没有张屠夫，就吃带毛猪”是不存在的，广大劳动群众踢开消极怠工的官僚，照样能把社会和经济管理好。因为，社会和经济的运行靠什么？难道不就是靠亿万劳动群众的劳动吗？没有亿万劳动者从事的各种具体的工作，社会和经济一秒钟也维持不下去。而高高在上、发号施令的官僚们却是完全可以被取代的。必要的社会管理及社会化大生产的指挥协调工作，完全可以不依赖于脱离群众的官僚，而由广大劳动群众自己组织起来进行。当然，这只有在劳动群众掌握生产资料和政治权力的社会主义和共产主义制度下才能实现。并且要完全实现，还必须通过无产阶级专政下的继续革命——发动劳动群众开展不懈的自觉斗争，以战胜新生资产阶级、限制并逐步消灭资产阶级法权，从而铲除产生官僚的根本土壤。</p>
<p>如果说，文革中，这些脱离群众、消极怠工的党政官僚还是不得不保留的旧社会的残余的产物，是无产阶级专政下继续革命的对象。那么，在党内资产阶级篡夺政权、实现复辟40余年后，这些官僚们已经蜕变、膨胀为整个官僚资产阶级，占有着庞大的国有资本、独霸着政权，成为了河蟹帝国主义统治阶级的核心。</p>
<p>官僚资产阶级剥削压迫着广大劳动群众，它是“真老虎”，它吃人，成千成万的吃人。别的不说，就拿这次新冠肺炎疫情来说，官僚资产阶级先为了“维稳”而隐瞒疫情、钳制舆论、镇压爆料群众，导致疫情爆发，后又面对疫情惊慌失措、盲目蛮干，在没有做好充分准备的情况下悍然封城、封省（封城、封省也许是防疫的必要措施，但对由此所导致的普通群众的巨大困难却事先无预案，事后补救措施也很不得力，这不能不说是官僚资产阶级反人民性的体现），使武汉、湖北人民陷入深重灾难之中。这难道不是官僚资产阶级对人民欠下的一笔血债吗？</p>
<p>官僚资产阶级又是“纸老虎”。别看官僚资产阶级耀武扬威、不可一世，可由于与广大劳动群众的根本利益对立，从而与绝大多数人存在不可调和的阶级矛盾，使得它又具有不可克服的腐朽性。在这次新冠肺炎疫情中，官僚资产阶级的腐朽性暴露无遗。它颟顸昏聩、敷衍塞责、腐败堕落，整个危机处理和社会动员体系千疮百孔，在防疫核心区迟迟组织不起有效的防疫工作体系、无法实现充足的防疫物资供给，使众多染疫群众无法被及时收治和确诊，它在防疫工作中制造了种种混乱，给人民群众带来了巨大的灾难。</p>
<p>官僚资产阶级及其走狗常常自吹有着“集中力量办大事的社会主义优越性”。实际上，社会主义的真正优越性是在于无产阶级专政与广大人民群众的根本利益一致，因此才能充分动员起人民群众，集中人民的力量来为人民“办大事”。而官僚资产阶级却是脱离人民群众的，是专人民的政、与人民群众处于尖锐的阶级对立中的。虽然由于官僚资产阶级占有了庞大的国有资本，从而比一般资产阶级能集中更大的资源，也能办一些“大事”（比如所谓“基建狂魔”），但这些“大事”都是为官僚资产阶级利益最大化服务的。而像防疫这样涉及到亿万人民群众的切身利益，为人民服务的大事，官僚资产阶级就办不好。在疫情规模相对不大的情况下，官僚资产阶级还能通过自上而下的行政命令、依靠官员和专家来应付。而一旦疫情规模大，影响群众广的时候，官僚资产阶级就充分暴露了自身的无能。</p>
<p>因为对大规模的，影响千百万群众的疫情，靠脱离群众的官员和专家是绝对无法应对的。而只有坚决依靠群众、充分动员群众，发动千百万群众来与疫情做斗争。而这就需要能够代表人民群众根本利益、充分相信群众、为人民服务的领导核心。需要众多深入群众、与群众打成一片、有着群众威信的基层骨干，需要群众积极参与的基层群众组织体系，需要掌握在人民群众手中的生产资料作为经济基础——一句话，需要无产阶级专政和革命群众运动。这就是毛泽东时代社会主义中国消灭众多大规模传染病的历史经验。</p>
<p>而官僚资产阶级剥夺了人民群众的一切，独霸着权力、占有着生产资料，所作所为都是为了自身阶级利益的最大化，人民群众对它来说是“维稳对象”，它又怎么可能依靠群众、把群众真正发动起来呢？它的经济基础、成员构成、体制机制都是完全脱离群众的，群众的疾苦和需求根本无法真正触动它，它根本无法深入群众、把群众充分发动起来，也根本没有能力把防疫的资源合理地分配给千百万群众。所以社会主义中国的经验它学也学不会！</p>
<p>在大规模的防疫工作中，官僚资产阶级必然是上下离心、颟顸无能、专横蛮干、矛盾重重、自私自利的。必然是使人民群众付出最大代价、遭受最大痛苦的。新冠肺炎疫情已充分地证明了这一点。</p>
<p>在这次疫情中，工人阶级和广大劳动群众是最大的受难者。但同时，工人阶级和广大劳动群众又是抗击疫情的真正主力军。正是他们，在很差的防护条件和恶劣的待遇下，仍旧辛勤劳动，为疫区提供着物质生产和运输、维持着疫区城市的运转。而在第一线救治病患的医生和护士，其中的大多数也属于劳动人民的一部分。在这次疫情中，还有许多劳动群众自发组织起来，甩开无能、捣乱的官僚和老板，开展互助和自救，而这正是新社会的一种萌芽。工人阶级和广大劳动群众的表现，和官僚资产阶级形成鲜明的对比，充分说明了谁才是希望、谁才代表着未来！</p>
<p>历史和现实都已充分表明，工人阶级和广大劳动群众完全有能力也完全应该踢开无用碍事的累赘，成为天下的主人！工人阶级和劳动群众掌握权力和生产资料，就能把群众充分动员和组织起来，自己管理好自己。这样，就根本没有动机隐瞒疫情。而一旦发现疫情，就能全面发动群众、依靠群防群治把疫情迅速扼杀在萌芽状态，从根本上避免产生这么大的灾难和悲剧。而这次疫情所造成的严重后果，也只有工人阶级和劳动群众掌握权力和生产资料，才能以最有利于劳动人民的方式解决，而避免劳动人民成为被牺牲的代价。</p>
<p>这次疫情，是官僚资产阶级本质与河蟹帝国主义社会矛盾的一次总暴露。它戳穿了大梦，使得作为后起的、相对弱小的河蟹帝国主义之外强中干、矛盾重重暴露无遗，使得河蟹帝国主义的统治阶级核心——官僚资产阶级之反动性和腐朽性暴露无遗。</p>
<p>这次疫情的发展，有可能使得河蟹的经济形势进一步恶化、阶级矛盾及其他社会矛盾进一步尖锐化，造成河蟹帝国主义的全面危机。</p>
<p>在这次疫情及疫情所可能引发的危机中，先进分子要始终坚决站在工人阶级及广大劳动群众这一边，为群众的利益而斗争。先进分子可以积极去做的一些事情包括：利用多种形式向劳动群众宣传防疫知识、提醒劳动者做好防护工作；为劳动者筹集、发放防护用品；组织劳动者开展互帮互助和自救活动，增强劳动者的团结；揭露官僚资产阶级及一切资产阶级的本质，启发劳动者的阶级觉悟；对资产阶级转嫁危机、使劳动者成为牺牲代价的种种行为予以揭露、并利用多种形式开展反击。在这重要的历史时刻，先进分子要利用一切机会深入群众、服务群众、启发群众，努力奠定群众基础。</p>
            <p><small>2 个帖 - 2 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/884">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/884</link>
          <pubDate>Thu, 20 May 2021 06:36:21 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-884</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/884.rss">葛平：官僚资产阶级本质与帝国主义社会矛盾的一次总暴露——评新冠肺炎疫情</source>
        </item>
        <item>
          <title>葛平：简论新冠疫情下的资本主义总危机</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <p>一、这是一场资本主义的总危机</p>
<p>新冠疫情已经引发了全球的公共卫生危机、经济危机、社会政治危机。新冠疫情危机绝不仅仅是一场自然灾害，它本质上是资本主义制度的总危机。</p>
<p>正是在资本主义制度下，为了市场和利润，而不考虑对人类整体的风险，发展出了捕捉、贩卖、食用野生动物的规模化产业，对大自然进行了掠夺性开发，才为自然界中病毒的变异创造了绝佳的条件。可以说新冠病毒正是资本主义的产物。即使不出现新冠病毒，资本主义掠夺自然的生产和交换也必然迟早制造出类似的可怕病毒。</p>
<p>资本主义创造了全球化的生产、交换与交往，但新冠疫情证明了资本主义制度根本无法驾驭全球化的生产力。病毒在全球不可控制的传播，正是全球化的生产力与资本主义狭隘的生产关系之间尖锐矛盾的体现。新冠疫情危机是社会化大生产与生产资料私人占有这一资本主义的基本矛盾的产物。生产和交换已经发展到全球化的水平，那么要解决全球传播的病毒，只有动员、团结全球人民，合理分配使用医疗及其他相关资源才行。而这只有全球化的社会主义——生产资料归全球人民公有，而不是被各国资产阶级所分割占有——才能实现。</p>
<p>新冠疫情危机充分暴露了老牌帝国主义国家的腐朽性。列宁早就指出过：帝国主义的腐朽性突出表现在老牌帝国主义国家的特别腐朽上。老牌帝国主义，特别是作为霸主的美帝国主义，近几十年来，大肆推行新自由主义路线，废除曾在工人运动和社会主义阵营压力下不得不实施的种种改良措施。大搞“私有化”、“市场化”、“去福利化”，一切为了大资产阶级的利益最大化，严重削弱了公共医疗卫生体系和整个社会公共服务能力。这一切倒行逆施的恶果在这次疫情中充分体现了出来。老牌帝国主义国家的统治阶级根本无法动员人民群众、合理分配医疗及其他资源来控制疫情，导致了疫情在老牌帝国主义国家的泛滥失控和惨重死亡，引发了老牌帝国主义国家严重的经济危机和社会政治危机。</p>
<p>新冠疫情危机充分暴露了半殖民地、半封建国家的反动性和脆弱性。在帝国主义的压迫掠夺下和本国官僚买办资产阶级、地主阶级的反动统治下，半殖民地、半封建国家人民本就受到深重的压迫，过着苦难的生活。公共医疗卫生领域更加是千疮百孔、极端落后。印度、巴西等半殖民地、半封建国家的统治阶级根本无法有效应对疫情，反而出台了许多反人民的措施，表现得极其昏聩与反动。疫情使半殖民地、半封建国家人民遭受了特别深重的苦难，导致半殖民地、半封建国家社会矛盾更加尖锐化。</p>
<p>新冠疫情危机表明，资本主义已完全丧失了历史合理性，成为了人类灾难的根源。人类的唯一出路就是埋葬资本主义，走向共产主义！</p>
<p>二、帝国主义实力对比的变化</p>
<p>新冠疫情危机使得资本主义世界的三大基本矛盾：资产阶级和无产阶级的矛盾，帝国主义和被压迫民族人民的矛盾，帝国主义之间的矛盾，都急剧尖锐化了。</p>
<p>就帝国主义之间的矛盾来说，新冠疫情危机一定程度上类似于一次世界大战，使得帝国主义的实力对比发生了急剧的变化。</p>
<p>某新兴帝国主义国家的确在比烂中显出了一定的“优越性”，而这要归因于它的特殊性。由社会主义国家复辟而来所产生的强大的、独占统治地位的官僚资产阶级以及庞大的、占据主导地位的国有垄断资本，再加上社会主义遗留下来的高度集中统一、深入基层的组织遗产和公立医院占绝对主力的医疗卫生体系，使得新兴帝国主义国家的统治阶级能够快速集中最大的资源，不受任何牵制的采取断然措施来控制疫情。尽管疫情初起时仍充分暴露了统治阶级的颟顸昏聩与腐朽反动，防疫中也仍体现出种种反人民性，使普通劳动群众和基层医护人员成为最大牺牲品，但某新兴帝国主义国家的确在主要帝国主义大国中率先有效控制了疫情，经济恢复也相对最快。</p>
<p>而这就导致了帝国主义实力对比的变化。在疫情危机中，某新兴帝国主义国家实力地位进一步上升，老牌帝国主义国家加速衰落。</p>
<p>正如列宁所揭示的科学定律：帝国主义之间的势力范围划分，只能由其实力对比来决定。实力对比的急剧变化，必然导致帝国主义之间对世界市场和势力范围争夺的急剧尖锐化。老霸主必然要拼死捍卫霸主地位、全力打压挑战者，以拯救其衰落的命运。新兴者也必然要竭力打破围堵，争夺世界霸权，以克服自身内外尖锐的矛盾。</p>
<p>这就使得帝国主义之间的矛盾急剧尖锐化了。全世界人民受到两个帝国主义强权争霸的威胁，面临严重的冷战与战争的危险。同时帝国主义争夺的尖锐化，也会严重动摇帝国主义体系的稳固性，进一步深化帝国主义的危机。</p>
<p>三、怎么办</p>
<p>面对新冠疫情下的资本主义总危机，该怎么办？</p>
<p>帝国主义及一切反动统治阶级早已打定了注意，他们要加强反动统治、加紧剥削压迫人民、拼死进行争夺，以维护自身统治，确保资本主义制度永世长存。</p>
<p>我们——全世界无产阶级和劳动人民，该怎么办？</p>
<p>希望正在于我们自己身上。</p>
<p>我们要寄希望于半殖民地、半封建国家人民。那里的工人阶级要领导农民群众，利用新冠疫情造成的社会矛盾尖锐化和帝国主义争霸造成的危机，勇敢地与反动派展开斗争，努力发展人民战争，实现星火燎原，夺取新民主主义革命的胜利，走上社会主义的征程。</p>
<p>我们要寄希望于帝国主义国家人民。那里的无产阶级要在疫情危机中觉悟起来、团结起来，加紧与资产阶级开展阶级斗争。用无产阶级的革命斗争来解决危机，战胜资产阶级沙文主义、扩张主义、民族主义，制止帝国主义争霸与战争，争取在帝国主义的薄弱链条实现革命突破，为彻底埋葬帝国主义创造条件。</p>
<p>而马列毛主义者——无产阶级先进分子的任务，就是深入到劳动群众中去，与群众结合在一起，把劳动群众锻造为在科学的革命理论和正确的革命路线指引下的自觉的战斗大军，为战胜资产阶级、埋葬资本主义奠定基础。</p>
<p>全世界无产者，联合起来！</p>
<p>全世界无产者和被压迫民族人民，联合起来！</p>
<p>用革命斗争来解决新冠疫情危机、制止帝国主义争霸和战争！</p>
<p>埋葬资本主义这个总祸根！</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/876">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/876</link>
          <pubDate>Tue, 18 May 2021 00:51:23 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-876</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/876.rss">葛平：简论新冠疫情下的资本主义总危机</source>
        </item>
        <item>
          <title>旧家庭、旧社会和衡水制高中</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>旧家庭、旧社会和衡水制高中</h1>
<blockquote>
<p>作者：佚名</p>
</blockquote>
<p>学校是再生阶级意识形态的场所，在剥削阶级的学校里，它再生的是剥削阶级的意识形态，培养剥削阶级的接班人和被剥削阶级，让他们各自安于自己的所得，理所当然或心甘情愿地统治和被统治。</p>
<p>既然学校是再生阶级意识形态的场所，那么它必然是社会的组成部分，社会上发生的一切都至少会在学校的教育内容里再现（更不用提学校内的师生生活了）。在一个封建主义的学校，学校里教授的必然是“三纲五常”；一个资本主义的学校，就是要搞知识万能，要搞天才论。如今的中国学校，在社会主义国家夭折，资本主义复辟后，自然沦为了资产阶级传播其反动思想，尤其是高考万能、努力教、阶级上升等天才论的反动思想，再生它所需的接班人和被奴役者的场所。从这个意义上讲，<strong>接受</strong>这种思想的学生<strong>必然是</strong>不革命的。</p>
<p>当然，这个论点不全对，应当加以补充说明：学生不革命的前提条件是<strong>接受这种反动思想</strong>。如果该思想宣扬的，和某人所见所闻相反，某人也没有能力达到该思想所宣扬的，他就不会接受这种反动思想。事实上，在中国的学校中有很多不接受学校宣传（包括形式和内容，这需要分开讨论）的学生，毕竟并非只有资产阶级和小资产阶级子弟才能上学，资产阶级和小资产阶级的内部矛盾也在促使其中的部分个人甚至阶层向着无产阶级进发。</p>
<p>这一切，在衡水制高中发展得尤为突出。</p>
<h2>一、衡水制高中的由来</h2>
<h3>1.衡水制的根源是资本主义复辟带来的落后省份殖民地化</h3>
<p>在走资派夺取了全国政权后，他们无力也不愿意经营中国广大的内陆地区，醉心于靠着极低的劳动力成本（本质上是强加给工人程度极高的剥削压迫）从广大内陆地区尽力掠夺劳动力和物产资源，再在南方沿海地区就地加工成廉价商品，大量出口，以换取外汇。中国资本主义经济的高速发展，经济发展带来的繁荣靠的是出口，和本国建设关系不大，所赚得的高额利润悉数进了达官贵人的腰包，连达官贵人为赚取更多利润的投资也只是冰山一角，况且还只是为了让这条出口路线走得更顺利。在这个过程中，广大内陆地区连资本主义发展所带来的<strong>客观上</strong>的进步也几乎没有感受到，日趋和发达地区差距拉大的它们事实上沦为了南方沿海地区的殖民地（至于被统治阶级分到的红利？请不要白日做梦）。</p>
<p>广大内陆地区甚至也包括大部分北方地区，在这种殖民之下，产业结构变得非常畸形，就像那些专门被殖民者拿来种植甘蔗、象草、橡胶的殖民地国家一样。如今的河南以及东北地区，成了专职产粮的地区；山东主要生产农副产品；山西成了专职的煤矿产地；新疆、内蒙古地区输出石油、天然气以及其他矿产资源；而广大南方丘陵地区，由于平整土地零散，矿产资源也不算丰富，唯有人口众多，理所当然的成了劳务输出大省。广大黄土高原及其周边的省份也大致类似，只是其自然条件的恶劣加大了这种程度；西南地区总体上也类似，但新崛起的成都甚至成了整个中西部地区的殖民总督，就像北京作为北方的殖民总督那样。只有东南沿海受益了，上海和广州、深圳，前店后场，把全国人民的血汗铸成达官贵人腰包里的金银。</p>
<p>在这个过程中，东南沿海地区和几个大的殖民总督渐渐把人力物力全都吸引到它们周边（作为各个落后省份的省会也有这样的作用，但不如全国性的殖民总督强），跟着一块走的也有教师，剩下留在落后地区的教师要么不堪重负，要么也再暗地里打算离开落后地区，但无论何种原因当地的教育活动都会受到很大的负面影响。</p>
<p>这时候另一个问题来了，在中国读书的终极目的是什么？对于广大无产阶级家庭和半无产阶级家庭来说，仅仅让子女念完初中甚至小学就够了，就可以出去打工了，让子女继续读下去读到大学毕业的投资和回报对他们来说是不成比例的，只会增加他们的负担。这些学生很少有能进入高中的。</p>
<p>剩下有能力进入高中的，只有小资产阶级家庭和资产阶级家庭的子弟了，在落后地区的这种困局之下，富有的上层小资产阶级家庭和资产阶级家庭往往选择把子女送到发达的地区甚至国外去上学，剩下的中下层小资产阶级家庭呢？仍然面对的是“无学可上”的困局（当然这只是他们对阶级下滑的垂死挣扎下的看法罢了），自身的经济能力也较难送子女去外地读书，这个时候这些家庭的“救世主”——衡水制高中就横空出世了。</p>
<p>衡水制高中，最早出现在河北的衡水市，确切的说是衡水一中，众所周知，北京作为北方的殖民总督离河北最近，优先吸干了河北的血，河北最早出现衡水制高中也是理所当然的，河北当地的中下层小资产阶级家庭不甘心于自身的阶级下滑，拼了老命把子女往北京、天津送，像极了粉红们嘲讽拉丁美洲国家的话“离天堂太远，离美国太近”，只是此处的“美国”要换成“北京”。</p>
<h3>2.“高烤”制度在其中发挥的作用</h3>
<p>仅有中下小资产阶级家庭妄图扭转阶级下滑的需要还不够，如果中国的教育走西方那套所谓的“快乐教育”，即富人和穷人由学费的高低完全在不同的学校，接受着形式完全不同的教育，甚至所获得的知识也天差地别的话，那么中下小资家庭的需要也就会彻底变成妄想。但中国偏有这种能被他们抓住的救命稻草——高考。在高考体制下，一切唯分数论，谁分高谁就能上好大学，而考高分又有大量做题的“捷径”可走，一切看起来是那么的公平，这些小资产阶级家庭甚至仿佛看见了自己跟着儿女飞黄腾达的希望。大量做题，人必然倦怠，此时有着校领导、教师作为管理层，校保安作为暴力机器的学校，完全可以成为强化纪律，强制学生大量做题，以特化学生的做题能力，在高考中考到全国范围内排名靠前的学校，以此提高学校的升学率。而落后地区的学校自然也有这种提高升学率的想法，尽管如今的衡水制高中大多也是国立高中，其开支主要依赖上级政府的拨款，但自刘邓时期就大搞物质刺激的走资派，如今的官僚垄断资产阶级，可是深谙物质刺激之道，他们给“效益好”（实乃升学率高）的学校多拨款，给“效益不好”（只是升学率不高）的学校少拨款，甚至直接裁撤或合并。所以重点高中和非重点高中的区别判若云泥，一个是亲儿子，一个是野儿子。</p>
<p>在这种背景下，一个高中尝试学衡水中学提高了甚至大大提高了升学率，其他高中必然跟风模仿，衡水制也就在这个过程中开始在中国的高中里蔓延。这个过程至今还在持续着，不同的学校的衡水制程度不尽相同。</p>
<p>当地政府当然也乐意这么做，随着衡水制中学促进了升学率的提高，越来越多的中下小资产阶级家庭愿意把子女送到这种学校来“接受教育”，此时，学校周边的建设如果跟得上，学生的消费本身也能促进当地的经济，更遑论如果当地政府搞学区房政策，靠着衡水制中学加学区房的模式进一步割中下小资产阶级的韭菜。况且正如之前所说，“效益好”（实乃升学率高）的学校能要到更多拨款，那么当地的教育局和政府也势必能从中分到一杯羹。至于发达地区的官僚垄断资产阶级呢？他们乐意将人力物力全都聚集在发达地区，这可以加强发达地区对落后地区的控制，让落后地区不仅在政治、经济上仰仗发达地区，更要在文化、教育上面也如此。这也是某种意义上的“中央集权”，其中对少数民族地区的相关政策特别明显，例如，在新疆少数民族学生如果考大学高考会加50分，在南疆哪怕是汉族学生也会加10分，他们还有其他地区考生所不具有的国家专项等政策，以至于在新疆考出省根本不是问题。</p>
<p>当然，民间资产阶级也会来分一杯羹，除了直接或间接和官僚垄断资产阶级抢生意的辅导机构以外，各种专门出辅导材料的出版社大批涌现，他们所出的材料在一个个衡水制学校的学生手里不断出现，这些材料的价格也越来越高。各级新华书店几乎就是在靠着经销这些材料盈利，在落后地区，连民间的小书店也逐渐开始只卖教辅材料了。</p>
<p>一切反动派，无论是各级官资、各色民资，还是中下小资产阶级家庭共同构建了名为衡水制的教育集中营，并加大力度将中下小资产阶级的子弟甚至资产阶级的子弟逼成他们的掘墓人。</p>
<h2>二、衡水制高中的残暴本质</h2>
<h3>1.衡水制高中的暴行</h3>
<p>衡水制高中的残暴，早已见诸各大媒体，哪怕是官媒，但笔者在这里仍将罗列并梳理其暴行。</p>
<p>衡水制高中对学生的人身自由严重限制。这主要是经由学校的时间表和超强的纪律限制二者共同实现的。校方有着明确的时间表让学生从“天黑”学到“天黑”：每日上课前可能还有早操，学生会被强制叫起床，集中到操场上跑步，之后以极短的时间吃早饭，就得快速返回教室上早自习，无非也就是在一群疲惫的学生在教室里不知所云地朗读着些公式、课文，还被强制要求大声。之后开始早上的课程，然而课间甚至都会被强制要求留在座位上，不得在楼道里“瞎逛”。中午休息的时间依然十分短，有的衡水制高中几乎是学生三下五除二吃完午饭就得返回教室，然后不久就得开始上下午的课。下午的课结束以后，又是极短的时间吃晚饭，返回教室上晚自习，等晚自习下课后，还得快速返回宿舍，之后宿管会查房，然后就得强制熄灯休息了。此时距离第二天起床，撑死了也就只能休息6个小时。紧张的时间表，以及时间表的高压管理，都逼迫学生竭尽所能地仓促奔走着，让他们失去了自主安排时间表里仅存的那一丁半点课余时间和休息时间。举个衡水制前期的学校的例子，这些学校走读生仍然比较多，但时间表和纪律限制也已经让他们失去了绝大部分的自由支配时间，仅仅午休时间，或是放学后（当然，是晚自习放学晚自习后）的时间。但即使学生把这些仅存的时间全都拿来睡觉都不能解决休息不足的问题，但学生如果不想因为过度疲倦而影响烤试成绩，然后再受学校责罚的话，就只能老实睡觉，这正是衡水制学校在高压统治下提供的“最优解”，想拿这部分时间做点自己想做的事，等着学生的就是衡水制的铁蹄。这仅仅是尚处于衡水制前期的高中的情况，但更要命的是，大部分衡水制高中，特别是已经发展到了衡水制后期的衡水制高中，都推崇住校，这一方面是因为不少学生实际上从别的县、市来到这里，家非常远；另一方面，是为了加强对学生的人身控制，这也是校方的主要目的。学生除了周末那从周六下午到周日上午的23个小时以外，禁止随意离开学校。走读生总体而言是少数，学生想走读不仅相关手续办理起来十分麻烦。还常常被校方灌输谣言，说是“影响学习（烤试）成绩”。严苛的时间表配合上纪律限制让学生无法利用这些时间来完善自我，满足自我发展的需求，被迫只能向校方的目的屈服，这大大加强了学校对学生的控制，而这正是衡水制高中推行高压的时间表的目的。</p>
<p>衡水制高中有着超强的纪律限制。这往往被校方吹嘘为“军事化管理”，但不得不说，剥削阶级的等级制度和法西斯专制在军队里体现得最淋漓尽致，吹嘘“军事化管理”也算统治阶级无意间流露出的阶级本质。怎么一个军事化管理呢？总而言之就是无止境的限制学生的人身自由，侵犯学生哪怕是资产阶级道德里都维护的基本人权，然后用高强度的惩罚力度来维持这一切。之前所说的日程安排本身也是一种限制人身自由，围绕着它的是，对一切自发和自觉的挑战者的镇压，起床起晚了？罚！到教室迟到了，罚！吃饭时间长了，罚！和同学交往“过密”，罚！顶撞校领导、老师、宿管，罚！熄灯后讲话，罚！宿舍卫生“不合格”，罚！“违规”使用电子设备，罚！惩罚方式包括且不限于罚款、体罚、辱骂、殴打以及停课、退学、开除学籍等一切惩罚方式，如果中帝政府的权势渐趋衰弱，他们甚至可能会杀掉那些试图挑战他们权威的学生。同时为了实现这种高强度的纪律管制，校方在校内部署了大量电眼（摄像头），时刻监视学生的活动，甚至连厕所也有电眼，一旦发现有“不合校规”的事情，校方（无论是校领导、教师、宿管）会立刻出动。校方也随时可以翻找学生的个人物品，其中“违规者”会被没收，当然文字性的内容性的内容怎么可能“幸免”？包含它们一切觉得“不合适”的内容（包括一切所谓“早恋”、“反动”、“消极”内容），一旦有学生因此被抓住，叫家长是基本操作，停课、开除也不是没有可能。</p>
<p>衡水制高中有着明确的等级制度。为了强化纪律限制的执行力度，衡水制高中的学生被校方以烤试成绩的高低分成三六九等，酵尸会优先考虑成绩好的学生。在一些衡水制程度较高的学校，学生直接根据成绩分班，甚至能按照成绩的高低情况不同分出四到五个等级。校方还根据这些被分出来的班的成绩的不同，制定不同的统治政策，在成绩普遍较好的班级，酵尸会加大力度把大饼画进学生的脑子里，不断给学生洗脑，用以努力教为主的反动思想，当然，“怀柔政策”是不可避免的，这是一点蝇头小利。他们还挑动成绩歧视，挑动这些成绩较高的学生歧视成绩较差的学生。在这个过程中，学校的纪律会贯彻得更彻底，这些学生也会失去更多人身自由和休息时间。而对于成绩比较低的学生呢？一方面是学校不会投入更多的精力去管制，因为不甚重视，所以相对来说，他们平日所受的管制会略小于成绩较高的那些班。但对于他们来说，由于没有什么“怀柔政策”可言，他们一旦“违纪”，所面临的惩罚将大大严重于成绩较高者。此外，被刻意挑动起来的成绩歧视，让他们和成绩较高的学生之间互相敌视。这是反动派“煽动群众斗群众”的传统艺能了。此外还有一些高价生组成的班级，高价生都是成绩非常不好但其父母花高价也要把子女送进来的那些，他们其中大多数人其实只会游手好闲，稍有一点不合格就会被开除。高价生的存在是校方扩大“经费”的手段。高价生的父母不外乎一些颇有钱财但不算非常富有的中上小资，这是他们在面对子女流氓无产者化面前的垂死挣扎。</p>
<p>衡水制高中的书本教育内容也是反动十足的。除了以上所述这些“教育”内容外，衡水制高中毕竟还是学校嘛，还要教书嘛，所以还是得照本宣科意思意思。可惜反动酵尸日夜宣扬的都是努力教的破货，给学生画“吃得苦中苦，方为人上人”的大饼，麻痹学生的反抗意志。而教书本身呢？与其说是教书，不如说是学做题，怎么把题做好了怎么牛逼。至于什么导数、对数到底是什么原理，至于英语单词的构词法，至于语文里文字语言和文学的门道，物理、化学、生物、自然地理的原理，是不可能多讲的，更别不用提政治、历史了，全是死记硬背的歌功颂德内容。学生在这种模式下学会的唯一一种本事就是做题，最多再包含超强的忍耐能力和阿Q精神，当然这是统治者希望看到的。</p>
<p>只是这种做题能力只适用于考试，特别是高考，在高考以后呢？就算是考试，用武之地也大大减弱了，毕竟高考之后的考试至少还有面试呢。这像极了牛、羊等牛科动物，为了适应吃草而将身体特化成只能吃草。在自然界一旦草灭绝了，牛羊也会灭绝，但人毕竟是人，一旦学生工作后意识到此前所灌输的全部是泡影，他就会对自己、对这个教育制度、乃至这个社会，失去信心，当然这信心本就是不该存在的（目前来说，仍有不少正在经历无产阶级化的下层小资产阶级抱有“个人前途灰暗，国家前途光明”的不切实际的幻想）。</p>
<p>甚至不用等待学生毕业了，画得再大的大饼也终究不能抵消现实的悲惨，学生的自发反抗此起彼伏：各种衡水制学校里每年休学、致病、致残、乃至自杀的学生数不胜数，这是学生的消极反抗；而每年都有学生罢课、抗议甚至在校内出现暴动的事件（往往因为本就不多的假期被校方缩短），这是学生的积极反抗。</p>
<p>这些反抗事件无一不再显示，衡水制高中的学生具有强烈的反抗精神，而校方那边对学生的反动统治是铁板一块吗？</p>
<h3>2.衡水制中的统治阶级内部矛盾</h3>
<p>首先，想要维持住衡水制校园内的统治，校方自身的纪律必须强大，为此需要的是严厉的惩罚制度和丰厚的奖赏制度。此处和校方对学生那种统治阶级与被统治阶级的关系不同，统治阶级内部得靠利益关系维护，所以奖赏制度如果出现问题，那么整个衡水制的大厦都会摇摇欲坠。</p>
<h4>（1）衡水制学校之间的矛盾</h4>
<p>正如之前分析的，横水制之所以能盛行，和高烤制度有很大关系，使用这种衡水制的学校的确在高烤中崭露头角，成为了重点高中，甚至“明星高中”。其他尚未实现衡水制的高中看见那些衡水制学校赚得盆满钵满，也自觉和不自觉地开始模仿起衡水制高中的做法，一些衡水制都还不明显的高中也开始慢慢加强自身的纪律，它们中有的走得更远，实现了重点班级的衡水制，普通班级的衡水制还没有跟上。这当然不是因为这些后继学校的“仁慈”，这仅仅是因为它们本就是一些边缘的弱小学校，人力物力都不足，只能搞出一个弱化版的衡水制。此前分析过，最早的那批衡水制高中抢占先机，赚得盆满钵满，后来者眼馋，纷纷效法。</p>
<p>最早的衡水制高中（衡水一中）和它的模仿者大致涵盖了衡水制发展的不同阶段：1.非衡水制高中（非贵族学校，依然存在压迫，但比起衡水制高中很轻，犹如资产阶级民主，相对独立于衡水制高中）；2.过渡时期（逐步加强对学校的管理，强化校规校纪的执行）3.衡水制高中早期（各项具体专政措施已经开始实施，但专政范围比较有限，走读生依然多于住校生，只对实验班进行最大力度的专政等现象是典型）；4.衡水制高中成熟期（专政的物质基础基本完善，专政范围扩大到所有班级，住校生成为绝对主体）；5.非衡水制高中（贵族学校，仅有极少数的衡水制高中达到了这一阶段）。目前来说，第一阶段的高中已经十分罕见了（不存在衡水制的贵族学校此处不考虑），剩下能称得上非衡水制的高中也已进入第二阶段；处于第四阶段的衡水制高中是衡水制高中的中坚力量，它们紧随衡水一中的步伐，在它们当地建立了衡水制，成为了重点中学；目前仍处于第三阶段的衡水制高中则是后来者中的后来者，它们本就是物质力量薄弱的非重点学校，尽管已经见识了成熟的衡水制，但“实力不允许”，只能先搞个早期阶段衡水制玩玩；能进入第五阶段的衡水制高中，目前已知的有最早开始衡水制“伟大实践”的衡水一中，其他的衡水制高中纵使再在当地是重点高中，也几乎难以达到衡水一中能达到的高度，毕竟比河北更贫困的省份全国比比皆是。</p>
<p>这些衡水制程度不尽相同的高中纷纷涌现会发生什么？竞争加剧。</p>
<p>对于资产阶级来说，竞争加剧意味着市场开始饱和，这对于衡水制高中来说也是如此。一下子多了这么多竞争对手，某一衡水制高中就得面临“友校”也能有如此多的“学霸”的局面，大家都考得那么高，谁比谁更能上“好大学”呢？这在学生看来是“高考压力增大”，这对于衡水制高中来说，就是升学率的降低，既得利益的损失。但211985大学又不会随便扩大招生，毕竟还有很多位置要预留给权贵子弟，这些衡水制高中就只能竞争这剩下的位置，这好一个“僧多粥少”，啊不，弱肉强食的局面啊。那些较早实现衡水制的高中（如之前提到的衡水一中），它们入行早，吸引了足够的资源，可以去衡水化，摇身一变，就成了贵族学校。它们的模仿者，也是后来者就没这种福气了，它们要想提高竞争力，就得加强衡水制程度，变得比衡水中学曾经的衡水制程度更加严重，例如衡水二中。当然，这种衡水制程度的强化只能维持现状，让它们的衰落或崩溃来得不那么快，至于那些更弱小的只能搞到衡水制早期的非重点弱校，恐怕只能像妄图用炒股实现“财务自由”的部分小资那样，在豪赌中输得“白茫茫一片真干净”。</p>
<p>在这个过程中，无论衡水制程度达到何种程度的学校，其学生所受的人身限制都越来越大，从以前的规范携带和使用电子设备，到绝对禁止学生使用电子设备，日程安排也将更加紧密，惩罚手段也将更加残暴，所要惩罚之事也将越来越多。学生的苦难自然是加大了。</p>
<h4>（2）衡水制学校校内统治阶级的内部矛盾</h4>
<p>可想要让学生在受苦后的反抗不至于动摇学校的根本，校方自身也要加强统治纪律，此时校长往往会扩大教务主任、政教主任、年级组长、班主任、宿管的统治任务，甚至将对学生的赏罚绩效化。</p>
<p>在此之前，年级组长、班主任、宿管由于直接面对学生，将学生得罪太狠对他们没有什么好处，这一方面是因为学生的纪律情况实际上和他们的收入来源没多大关系，因为他们的收入来源是学校提供的死工资，最多再有一些绩效奖金。校领导要强迫他们去管理学生，对他们来说也是“负担”，他们的管理终归类似于“应付差事”。中层领导，如教务主任、政教主任，他们在管学生上不可能抽出多少精力，因为他们需要直接管教师。</p>
<p>如果此时加强衡水制学校的统治纪律会出现什么情况呢？教师、年级组长、教务主任、政教主任的非教学任务都将陡然上升，原本的工作标准也会变得不合规。如果此时只是加重了任务要求，却没有加大福利投入，反而在不停削减福利的话，哪怕这些统治阶级的爪牙走狗也会怨声载道。</p>
<p>现在的问题就是如此，衡水制中学越来越多，或者说越来越多的高中衡水化，它们之间竞争压力就变得越来越大，利润也只会越来越小，所以曾经衡水制高中加强纪律可以在他们的同类中脱颖而出，如今却只能维持现状了。况且在二十一世纪第二个十年，中修变成了中帝，整个中帝官僚资本在不断加深金融资本的程度，金融资本务求“空手套白狼”，各种漫长的投资，他们不愿意做了，就等着全社会给他们送钱。于是，教育、医疗等方面的财政支出越来越少，最起码比例越来越低（与此相对应的是军费和“维稳经费”越来越高，海外投资越来越多）。</p>
<p>这种背景下，衡水制高中本就面临着困境，如今困上加困的同时，竞争对手还越来越多，不加强统治纪律衡水制高中就会在和其他衡水制高中的竞争中落败，所以纪律继续加强。此前由于各爪牙执行不力，校领导决定，多找一些爪牙，让爪牙之间互相竞争，如在一个年级多找几个年级组长，这样年级组长在一个年级中的影响力就会下降，他们之间也会互相牵制。原有的爪牙之间也会如此，例如，为了督促宿管管理学生的宿舍卫生，校方决定宿管的工资将和抓到多少学生宿舍“违纪”挂钩，多抓了有没有奖励不知道，但如果抓到的违纪数量不合格，就会扣工资，宿管为了任务指标开始随机乱抓。但校方不满足于此，为了督促班头管制学生，校方规定学生被抓到宿舍违纪就扣班头的工资。可学生的违纪纠察是指标化的，班头对此不可能有什么办法，如果他想迁怒学生转嫁矛盾的话，他会进一步得罪学生，也就更难管住学生了，如果他更难管住学生，他自己也会进一步受罚。反过来也一样，如果宿管抓不到人，他也受罚。于是宿管和班头之间的矛盾也越来越大，当然，他们和校方的矛盾也是如此。</p>
<p>统治阶级内部矛盾的激化势必会威胁统治秩序，但矛盾之所以激化必然是得利减少，得利减少的态势不扭转，空加强纪律只会进一步激化矛盾。</p>
<h4>（3）旧家长和衡水制学校的矛盾</h4>
<p>校方的帮凶——旧家长，本和学校只能算合作关系，如果他们看到子女在学校所受管制如此强烈，成绩还没有提高，并不会一味将错误归结于子女，因为校方的所作所为他们不是看不见，而且子女在学校的所作所为也是可以知道的。而当衡水制高中加强统治秩序时，势必会带上旧家长。学校是家庭的延伸，是一个人在进入社会前的过渡，家庭再造了阶级的肉体之后，学校再为各个阶级再造符合统治阶级需要的意识形态。所谓“社会化抚养”，听起来“高大上”，其实不就是加强公立学校建设吗？因此，当衡水制学校竞争加剧时，由于校方已无力承担更多管制任务，校方把很多事务推给了家长。最典型的表现是，以前也许一年半载学生才能因为严重的不良表现叫一次家长，如今一点点鸡毛蒜皮的事情就会把家长喊来。还有学校的什么政治任务也摊派给家长，家长们很是不满。原本家长和学校就是合作关系，他们没有高度的利益绑定，所以在学校明确侵犯了他们的利益时，他们不可能为了学校去进一步管制子女，反倒有可能在一些条件下为了反对学校客观上维护了子女的利益。他们当然也不可能为了利益随意和子女断绝关系，在封建残余很多的中国家庭，封建残余的道德仍然在发挥作用，父母如果不能取得道德的高标，就会遭到他们的同类的白眼，这对需要“立牌坊”的封建人身依附关系非常重要，“欲立牌坊，必承其重”。这一点作为封建残余的杠杆，也在一定程度上推动家长在学校和子女中，宁可反学校也不反子女。</p>
<h3>3.被统治阶级的情况</h3>
<h4>（1）边缘的被统治阶级</h4>
<p>在统治阶级内部矛盾激化的同时，被统治阶级的团结也在逐渐加强。受雇于学校干杂务的清洁工、食堂工作人员之列，他们本来和学生的关系并不密切，他们和学校就是普通的雇佣关系，但衡水制中学自身利润下降，必然导致他们出现被拖欠工资、被随意处罚的概率大大增加，他们的反抗意念也在加强。还有在衡水制中学里开商店的人，有时学校为了加强对他们的控制，会让多个商店同时在学校存在，他们也需要向学校缴纳很多“苛捐”，如果学校自身利润下降，势必也会考虑从他们那里榨取更多金钱。以上是衡水制中学里的边缘的被统治阶级的情况。虽然他们目前和学生的交集还很小，但如果无产阶级的先锋队能领导起学生运动，开展起工学联合，这些人，特别是其中的工人阶级（清洁工、食堂工作人员等），必然会成为学生运动的有力帮手。</p>
<h4>（2）学生的概括</h4>
<p>而衡水制中学被统治阶级的主体——学生呢？尽管努力教的阴霾依然在弥满，尽管普通生和优等生的矛盾（这个矛盾有点类似于被统治阶级之间的民族矛盾）依然存在，但日趋严峻的高考形势，日趋恶劣的管理制度，日趋减少的休息时间，无时无刻不在刺激着他们的神经，他们同学的休学、发疯、致病、停课、退学甚至死亡也在提醒着他们，让他们看见自己的所处的环境是多么恶劣。</p>
<p>优等生的“怀柔政策”也在逐渐收紧，原本校方就不可能寄希望于普通生拉高升学率，如今竞争压力加大了，校方就只能加强优等生的纪律，于是他们的境遇就开始接近普通生了。普通生虽然没有被专门针对，但整个学校都在进一步衡水化，他们本就不好过的日子也只会更加不好过。“白人劳工和黑人劳工在剥削压迫面前平等了”。</p>
<p>统治阶级越来越不能照旧统治下去，被统治阶级越来越不能照旧生活下去。这是什么的条件？这是革命的客观条件！但如果没有“先锋队做好准备”这个主观条件，革命不会发生。</p>
<h2>三、衡水制高中的学生阶级斗争</h2>
<h3>1.衡水制高中的学生以及他们的阶级性</h3>
<p>“<strong>哪里有压迫，哪里就有反抗</strong>”，这是伟大的无产阶级革命导师毛泽东同志留下的深刻教诲。衡水制高中盛行着如此残酷、普遍的压迫，大有工作可做。</p>
<p>但是问题来了，当今的革命是无产阶级革命，首要争取的群众是无产阶级群众，主要是工人群众，那么衡水制高中的学生是工人群众吗？</p>
<p>从形式上看，衡水制高中的学生和产业工人一样，在日常的工作做题中纪律性很强强，同时他们也都不掌握生产资料。可关键问题在于，学生是脱产阶层，是不参与进社会生产活动中的，但<strong>无产阶级必须先是劳动阶级</strong>。</p>
<p>一般来说，脱产阶层会算进其家庭所属的阶级。衡水制高中的学生主体基本来源于中下小资产阶级家庭，所以他们算小资产阶级的一部分。这并不是牵强附会，学生的生存依仗其父母，直到他们自己开始工作为止，他们对父母的这种人身依附使得他们在阶级地位上也是小资产阶级。</p>
<p>无产阶级革命需要首先争取无产阶级群众，这并不是说其他群众就不去争取了，但在争取非无产阶级的群众时，必须时刻牢记，<strong>他们不是无产阶级</strong>。尤其是小资产阶级，他们在大资产阶级还在时，能体现出一定的革命性，但如果大资产阶级不存在，他们作为小私有制能利用资产阶级法权变成新的资产阶级，如果对小资产阶级不加以斗争，对资产阶级法权不加以限制，那么“小农出卖社会主义祖国”的历史悲剧依然会上演。</p>
<p>正是因为这一点，我们在分析衡水制高中学生工作时，必须时刻牢记一点：<strong>衡水制高中学生是小资产阶级，不是无产阶级</strong>。绝对不能把他们等同于无产阶级。</p>
<p>但毫无疑问，他们是除了二代农民工群体（几乎完全靠打工为生，只是在农村还有一定的以土地形式存在的小资产）以外，最接近无产阶级的小资产阶级群体了。这并不是因为他们受尽了衡水制的摧残，衡水制的摧残恰恰是果，而不是因。</p>
<p>正如刚才提到的农民工一样，一代农民工可以一边种地一边打工，二代农民工只能完全靠打工了，农村小资产阶级几乎已经丧失了阶级再生的能力。城里的小资产阶级并不因为他们是“城里人”，瞧不起“乡巴佬”就能幸免，他们同样也丧失了阶级再生的能力。这是什么原因？中帝的横征暴敛、贪婪无道，客观上大大加速了小资产阶级的分化。</p>
<p>无论是二代农民工，还是衡水制高中毕业后大学也毕业了找工作的这些“考试机器”，他们都最多十年就会彻底变成无产阶级，如今农民工彻底失去土地，大公司的职员最后开始送外卖的事件并不稀罕，而这几乎从他们到了30岁多一点就开始了。如今的年轻人不愿意结婚生子难道不是这个原因吗？迅速无产阶级化的小资产阶级尚且无钱维持阶级再生，何况无产阶级呢？最近中帝央行将生育率低“甩锅”给文科生“太多”，无疑是愚蠢又包藏祸心的。</p>
<p>在这种背景下，衰落中的城市中下小资产阶级将维持阶级再生甚至阶级上升的幻想寄托于貌似对他们来说公平的高考上，可惜这也是虚假的罢了。身为小资产阶级，他们的阶级本能促使他们维持自身的阶级现状，他们不可能意识到变成无产阶级的历史进步，最起码的，历史的进步不是个人的进步，历史的进步可以在一定情况下表现为个人的退步，小资产者个人变成无产者，他的生活状况必然是恶化的，他不可能一下子就意识到进步在哪里。</p>
<p>于是，高考成了他们的垂死挣扎，他们拼命把子女送到这种衡水制集中营，就算在高考中考入了好大学，但也最终不能实现阶级再生的目的，反倒是子女在这些学校中，第一次体会到了这暗无天日的资本主义社会的恶意，激发他们的反抗意念。并在工作以后，最起码在成为体力劳动者以后，彻底爆发出来。</p>
<p>因此，衡水制是中下小资产阶级不甘心与无产阶级化的垂死挣扎，和中帝资本主义反动统治秩序加强的共同结果。</p>
<h3>2.在衡水制高中开展的学生运动</h3>
<p>但这并不是说，我们不需要做衡水制高中在校生的工作，只需要做那些已经工作了的毕业生即可。在校生本身的工作也大有可为。</p>
<h4>（1）运动的性质</h4>
<p>首先，在革命仍在萌芽期的现在，如今的马列毛主义先进分子主要由什么构成？毫无疑问是学生，其中大学生和高中生都有，大学生和非衡水制学校的高中生同志可以直接去做无产阶级的工作，而衡水制高中的高中生同志由于人身也受到限制，无论怎么说也只能从身边开始做起了，不能等待革命，等待革命会消磨意志。从这个意义上讲，目前的马列毛主义者天然和学生群体有着密切联系，做学生工作有着一定的便利性，其中在衡水制高中服刑的同志，他们的斗争就是自己将面对的直接的现实斗争。</p>
<p>尽管笔者强调过无数遍，衡水制高中的学生是小资产阶级，但那意味着做学生工作不同于做工人工作，不仅是权比不同（需要更多地做工人工作），也是工作方式不同。</p>
<p>衡水制高中学生所普遍争取的是休息权，从我们之前的分析也可以看出，衡水制的运行必然建立在高强度的做题之上，学生是休息时间严重不足。这是每个衡水制高中的学生都面临的问题。因此我们的工作由休息权入手是很合适的。</p>
<p>但休息权的争取不可能是学生运动的核心一样，就如同涨工资不是工人运动的核心问题，“减租减息”不是农民运动的核心问题一样。这种运动如果不深入发展，势必会变成改良主义。</p>
<p>学生所反对的到底是什么？是衡水制和反动的教育体制？既是也不是，学生所反对的的确是衡水制的反动体制，是以教育系的官僚垄断资产阶级，但这只是其中之一。学生所反对的还有人身依附等封建残余。</p>
<p>衡水制高中对学生私人物品的随意翻找在学校以外甚至可以算进抢劫和盗窃行为里，老师对学生的殴打、体罚这样的行为，在校外如果严重也是犯罪。更不用说某些酵尸还能去学生家里搜刮电子产品，这是赤裸裸的盗窃，甚至抢劫。但在“园丁和花朵”那温情脉脉的呓语之中，这一切好像看起来就“合情合理”起来了。</p>
<p>正如之前提到的，学校是家庭的必然延伸，是家庭和家庭以外的社会的过渡，在这个意义上，衡水制中学里一切无法无天的行为都解释得通了——中国家庭里也有，这是封建残余的表现。</p>
<p>这一点在学生的自由恋爱问题上表现得尤为突出。</p>
<p>“早恋”是学生在整个中学阶段学校和家长最禁忌的话题，没有之一。通常家长和校方都是以“影响学习（做题）”为借口的，但个人爱好等其他“影响做题”的行为并未受到如此大程度的反对。说明“影响做题”的因素只能算次要因素。</p>
<p>那什么是主要因素？<strong>自由恋爱中蕴含着未来的新家庭的内核，它的夫妻关系，乃至亲子关系是基于平等而非人身依附的</strong>。旧家庭是基于人身依附的，父母对子女甚至享有人身支配权，而学生在自由恋爱中所感受到的平等，和旧家庭的人身依附有着根本性矛盾。这就是为什么旧家长和校方不遗余力也要反对“早恋”的根本原因，当然，他们否认学生时代的恋爱关系和婚姻关系之间的必然联系也是不在话下的。</p>
<p>以上是衡水制学生在反对衡水制时的矛盾焦点：资本主义的人身平等和封建残余的人身依附的根本矛盾。在中国的家庭和家庭的延伸——学校中，封建残余依然很严重。因此，衡水制高中的学生工作，以及所有的学生都会围绕和封建残余的斗争展开。中国的马列毛主义先进分子应当注意这一点，学生运动中学生内部也残存的封建残余也要注意，例如女生之间互相捆绑的“姐妹”、“闺蜜”、“死党”文化，男生之间存在的歧视女生的现象等等。</p>
<h4>（2）马列毛主义的先进分子要领导起学生运动</h4>
<p>衡水制学校的学生工作大有可为，其中的先进分子应当领导起斗争，根据自身的情况采取具体的斗争策略。例如，各个衡水制程度不同的学校的策略必然是不同的。某校的进步学生也不能只停留于本校，外校学生，无论是否是衡水制高中的学生，都是潜在的盟友，当然，二十一世纪的革命是无产阶级革命，学生运动最大的支柱是工人运动，工人阶级先锋队本就要领导学生运动，工人运动也能直接或间接打击中帝的统治。这不仅是在说，先进分子要带领学生和校内的工人阶级联合起来，打成一片；这更是要说，校外广大的阶级斗争战场都和学生有关，先进分子不仅有义务向学生传播外界的消息，更要在学生群体中建立了比较广泛的群众基础后，不断发动学生运动，打击衡水制中学、旧家庭以及其背后的封建残余，并用学生运动方式支援工人运动。</p>
<p>衡水制高中的学生在封建残余尚存的当今有很强的革命性，他们具体的阶级地位也使得他们比大多数小资产阶级、资产阶级群体更容易转化成无产阶级，我们应当开展学生运动来支援工人运动，同时推动工人运动的发展，带动人民战争的到来。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/861">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/861</link>
          <pubDate>Thu, 13 May 2021 14:40:34 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-861</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/861.rss">旧家庭、旧社会和衡水制高中</source>
        </item>
        <item>
          <title>当今的保密权（隐私权）剥夺问题及其背后的资产阶级霸权</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>当今的保密权（隐私权）剥夺问题及其背后的资产阶级霸权</h1>
<p>出处：《新闻》二一年一月上</p>
<blockquote>
<p>编者按：这是一篇内部投稿，初步分析了什么是隐私权，以及隐私权的作用。这对于我们推进保密工作将很有帮助，故刊载。</p>
</blockquote>
<p>在如今的中国，以[微幕 O$、阿Q O$ ]<strong>[1]</strong> 为代表的私有软件无时无刻不充斥在我们身边，我们仿佛线上聊天离不开它们，打电话离不开它们，新闻获取离不开它们，连购物都离不开它们。有人说，这些软件方便了我们的生活，它们能让我们更好地利用现代信息技术，并且使用它们并不需要高昂的花费。表面上看起来似乎如此，可事实呢？无数普通民众因为在私有软件上泄露了大量隐私信息在广告推销和电信诈骗的电话中深陷圈套，家破人亡；无数边疆的少数民族同胞（特别是维吾尔族和哈萨克族等民族的少数民族同胞）仅仅因为转发了某篇微幕 O$ 文章而去集中营“学习”；更有无数左派分子因为忽视阿Q O$ 的危害而人间蒸发；其他来自各种猫三狗四的侵扰和迫害亦触目尽心，恶俗圈、粉圈也大搞人肉搜索，网络霸凌，甚至要“线下快打”。</p>
<p>谴责微幕 O$、阿Q O$ 的着眼于疼讯的互联网霸权；谴责信息泄露的指责商家的不诚信；谴责言论管制的大谈“老大哥”；谴责恶俗系、粉圈的要诉诸法律。一系列谴责，雷声大雨点小，只看见敌人的强大，妄图用道德批判的力量去约束敌人。这些停留于口头谴责的人应当扪心自问，你们自己在其中就可以毫无作为吗？这些问题背后的隐私权忽视以及产生隐私权忽视问题的资产阶级霸权统治，可以不被考虑吗？用户（最广大的是人民）难道在私有软件面前毫无还手之力吗？仿佛《1984》中描述的赛博朋克世界已然建立？大谈技术决定论的人，必然成为面临危险的鸵鸟，但革命者必须认真分析问题，找到解决之道。</p>
<p>为此，我们不得不探讨私有软件的危害具体表现，分析资本家是如何利用它们来迫害我们的，并分析如今这种隐私权被剥夺的局面还有哪些造成原因，进而找出解决办法。</p>
<h2>隐私权到底是什么以及其剥夺问题的产生</h2>
<p>什么是<strong>隐私权</strong>？很多人也许听过，但对其到底意味着什么并不太了解，甚至可能在心里把它当成一个只和害不害羞、好不好意思有关的权利。实际上这种看法是肤浅且极端片面的。</p>
<p>隐私权也可以被称为<strong>保密权</strong>，是我们可以对某事（往往是我们不愿向他人展示的事情）<strong>保密</strong>的权利。如果我们不从个人思考起，保密一事无疑是事关重大的：对于任何性质的国家机关（无论剥削阶级的国家还是无产阶级专政的国家）来说，其国家机密都是不容泄漏的；对于任何性质的军队（无论剥削阶级军队还是人民军队）来说，军事机密也事关重大；对于任何资本家来说，商业机密能影响其公司的经营和管理，必要说甚至能决定其公司的存在还是破产。这是秘密的重要性，同时也是保密权的产生基础。</p>
<p>个人也同样需要保密权：我们的家庭住址关系到我们是否会被歹徒盯上；我们的银行卡帐号和密码，关系到我们的个人财产的安全性；我们的肖像、姓名以及身份证号关系到他人冒用我们的身份信息，从而引起我们的财产以及名誉方面的损害；而网络上的信息，包括且不限于帐号信息、聊天记录以及发布的照片等等，关系到我们是否有可能被政府部门、垄断公司、恶俗分子、黑恶势力以及其他我们不愿意接触到的人所侵扰迫害、打击报复。一句话，<strong>隐私权，确切地说，并非只和羞耻心理有关，它和我们的人身和财产安全息息相关</strong>。</p>
<p>纵观历史，不是人人都有保密的权利。原始人谈不上保密权，在原始社会没有人能有私有财产，整个社会生产力低下，人们最大的威胁来自于自然界，个人与其思考天天向其他人隐瞒自己的秘密，还不如专心打猎、采集，为部落谋生路。奴隶社会的奴隶不可能有什么“保密权”，因为他没有私有财产，甚至连他的人身都是奴隶主的私有财产，除了他内心的一些想法，但这些想法要是和奴隶主统治无关，奴隶主也懒得过问，倘若有关也不免是奴隶们争取自己成为自由民的计划，这些计划如果能演变成大规模的奴隶起义，只能说明奴隶社会就要瓦解了，封建社会即将到来。</p>
<p>在封建社会，小农是有自己的私有财产的，这时私有财产甚至可以基本等同于生产资料，因为社会还不足以诞生社会化大生产，不存在个人掌握绝对量的生产资料的情况。小农的私有财产和其自身的生死存亡息息相关：如果自己的财产数量被盗贼知晓，不免碰到打家劫舍；如果被地主、贵族详细了解，剥削压迫不免会因此加重。当时小农为了保密权的实现，往往会用各种手段阻止他人知晓自己的秘密：包括给自己住所、圈舍的门配上坚实可靠的锁，以防他人的技巧、暴力破拆，以及提高自己的保密意识，主动避开他人的套话甚至误导他人。在封建社会小农自身会对自己的财产有着强烈的保密意识，但他不会希望自己的家庭成员有保密意识，因为他也往往将妻儿视为自己的财产。毕竟对他人的保密需要在自己有详细了解甚至全知的基础上。</p>
<p>时代继续发展，进入资本主义时代，个人和个人之间的人身依附大幅下降了，特别是每个无产者都朝着成为独立的个体劳动者的方向发展，不再成为谁的附庸。此时虽然资本家占有社会的生产资料，可工人也不再是没有任何个人财产的奴隶，且更重要的是，资本家不能占有工人的人身，工人的父母也同样不能，他们所有人的一切生活来源都是自己接受雇佣劳动得来的工资收入。此时工人在面对资本家、流氓以及其他可能侵犯到他的个人生命和财产安全的人，依然需要使用保密的手段，行使<strong>保密权</strong>。这就是为什么如今我们仍然要弘扬保护自己的隐私权，确切地说是保密权的首要原因。</p>
<p>不过资本主义的逐利性决定了即使社会发展到了资本主义社会，只要侵犯他人的人身权利能得利，那么还是会有人去侵犯他人。回想一下，使用软件时，我们喜欢我们对[细节]<strong>[2]</strong> 一无所知且不受我们控制的那种？还是可以窥见一切细节可以掌握的那种呢？那些运行不受我们控制的，毫无疑问就是私有软件，“老大哥应用”；而能被我们彻底掌控的，就是自由软件, free software 。如果把我们使用软件的逻辑用在统治阶级和被统治阶级的关系那里，你就会发现它们是相似的。人类社会建立在人对物的统治之上，人类的所有劳动成果都和物质世界相关。但问题是，在私有制统治下的社会不仅存在人统治物，也存在人统治人，即剥削阶级统治被剥削阶级。当然剥削阶级统治被剥削阶级，也需要通过物质力量，即所谓“物统治人”。 资产阶级大推私有软件来统治无产阶级就是所谓“物统治人”。前面也说过，保密权要实现必须建立在我们对所有物的细知甚至全知之上，这种我们无法细知、全知，甚至知之不多还能存在于我们身边的东西，有另外一个名字——间谍。资本家派商业间谍来打击自己的竞争对手并非什么值得大惊小怪的事，用于维护阶级斗争更是一件理所当然的事，只要他们能。</p>
<p>资产阶级掌握着巨额的生产资料，在帝国主义时代，资本家中的资本家——垄断组织，更是掌握了近乎全社会的生产资料，此时他们也和社会生产日益脱节。资产阶级仅仅凭借大量生产资料就能日益阔绰，是不折不扣的社会寄生虫。与此同时，生产了近乎全部社会财富的劳动阶级却被剥夺了劳动果实，变得日渐贫困。为了生存，劳动阶级不得不反抗剥削压迫，于是剥削阶级发展了国家机器来尽可能镇压被统治阶级的反抗。反民全诈和血洗墙国，这两款出自中帝官僚之手的无耻私有软件，正是官僚垄断资产阶级镇压被统治阶级的工具（尽管目前这种镇压的主要对象是和他们利益接近的那部分被统治阶级）；[M$WIN、iThings]<strong>[3]</strong> 以及前文提到的微幕 O$、阿Q O$ 也不过是互联网垄断资本家的霸权组成；而[小黑书、抖蝇]<strong>[4]</strong> 又变成了他们大搞消费主义文化（本质上是商品拜物教）宣传的重要渠道。私有软件本质上是资产阶级实现其阶级统治的利器。</p>
<p>这种利用私有软件的阶级统治，所造成的一大严重后果就是群众的隐私权剥夺。但这种隐私权剥夺的危害不仅可以直接来源于资产阶级专政，也能由民众中的落后或反动分子直接造成，毕竟他们也常常利用隐私权剥夺这一普遍存在的社会问题，达到他们同样不可告人的目的。这同样也需要讨论。</p>
<h2>民众中的隐私权侵犯</h2>
<p>民众之间的隐私权侵犯问题在具体情况上存在明显的不同：</p>
<p>在家庭关系，主要是小资产阶级和资产阶级的家庭关系中，很多家长为了达到更“了解”子女的目的，随意侵犯子女的隐私，却认为这是理所当然的事。同时这种“了解”也只是了解子女可能存在的不安定因素，如“早恋”、某些兴趣爱好以及其他疑似能影响学习成绩的因素，以便掌控和奴役他们的子女。在封建社会，尤其是[身为地主阶级的父母]<strong>[5]</strong> 可以通过剥削和压迫他们的子女来获利，这就是为某些“国学大师”所称道的民族文化“精华”。封建社会自然已经远去了，恢复帝制也已成了笑话。只是在我们的时代，这种子女对父母的人身依附却仍然有不少残余，最典型的体现就是如今的很多混蛋父母可以利用他们对子女抚养费的垄断，让子女臣服于他们。而在残余更浓厚的许多农村地区，父母甚至卖女儿都是他们获取暴利的方式，尽管这个方式叫“收彩礼”。 在广大从事体力劳动者的无产阶级和半无产阶级家庭中，父母往往忙于工作，疏于对子女的了解和关心，此时子女所面对的保密权侵犯往往不会来自于父母，毕竟父母也自顾不暇。这些家庭出身的子女往往被称为“留守儿童”，他们所面临的保密权侵犯更可能来自于商业公司的私有软件以及流氓无产者的敲诈。中国的资产阶级从其萌芽期到真正出现一直被封建地主阶级打压，到了成熟期也是被国外资本主义打压，最后在无产阶级领导下的新民主主义革命中才摆脱了被国外势力奴役的境地，最后通过阴谋诡计夺取了社会主义国家的政权，这才实现了自己的资本主义。这种资本主义不可能对封建残余有什么大扫清，反倒是夺权之初还重新扶植起了小农来为资本主义生产方式的复辟创造群众基础，于是封建社会中父母把子女当财产的做法和想法也延续至今，其他各种封建残余也死灰复燃。这种保密权侵犯是历史遗留问题与阶级问题的混合，存在各种具体情况，因此应当加以具体的分析判断。</p>
<p>在恶俗圈、粉圈（均读 juàn ，“猪圈”“羊圈”的“圈”那种意思）以及其他阿猫阿狗那里情况则与此不同。比起剥削阶级机国家机器对人民的统治、父母对子女的统治这种比较典型的剥削压迫，网络流氓对普通网民的侵害，更像流氓无产者对劳动群众的侵害。恶俗圈分子“出道”（搞人肉搜索等网络霸凌）“大明星”（网暴对象），可能仅仅是为了“找乐子”（以侵害他们为乐）；粉圈分子则打着偶像的旗号四处迫害不满于它们的人，就像狂信徒迫害异教徒那样。如果说恶俗分子的施暴行为可能还只是为了满足他们的龌龊癖好的话，粉圈团伙的迫害行为却能为资本家实现文娱领域霸权提供帮助，因为他们打压的对象是一切对[“割割”]<strong>[6]</strong> 不敬甚至仅仅不赞美的人，达到了让文娱领域的资本家能以大规模的[“粗制滥造”]<strong>[7]</strong> 取代“精心打磨”攫取暴利的效果，实现了所谓的“劣币驱逐良币”；而对于其他内心龌龊的阿猫阿狗来说，偷窥他人，能满足他们变态的心理需求，更能为他们采取更加变态的行动做足准备。它们和恶俗圈、粉圈分子相比仅仅是个人作案之于团伙作案罢了。</p>
<p>流氓无产阶级虽然也叫无产阶级，但是流氓才是他们的本质，他们是社会上最反动最腐朽却不占统治地位的分子组成的集合。他们虽然和无产阶级一样没有生产资料，却又和资产阶级一样不事劳动，不事生产。不劳动也没法剥削，他们就只能从事一些不法勾当来获取生活来源。搞这些不法勾当自然需要不择手段，因此，他们很容易作恶太多，心里扭曲，沾染上各种不良习气（包括且不仅限于黄赌毒）。资本家有时也会雇他们去干脏活，目前在世界各国（任何资本主义国家）的警察队伍中流氓无产者都已广泛存在，而在地下帮助资本家干脏活的更是不计其数。尽管网暴团伙成员现实中未必是流氓无产者（事实上多数人反而是小资产者），但他们在网络上的所作所为确实起到了流氓无产阶级的作用。 这种保密权的侵犯是现实世界中资本家雇佣流氓打压工人反抗的延续。</p>
<p>正如前文所说，民间能实现的隐私侵犯也基本上都和私有软件的泛滥息息相关，而资本家也在利用私有软件积极淡化群众本就因历史遗留问题而不强烈的保密意识，以至于很多人已经坚定地认为有“隐私”是可耻的事情。几乎所有私有软件在中国都需要实名注册，他们还诱导用户暴露更多的隐私，例如[网抑云 O$]<strong>[8]</strong> 用虚假的分数骗取用户隐私，支付鸨 O$ 给捆绑身份证信息的用户以蝇头小利，资本家乐于攫取的用户隐私信息。当然，他们的恶行不可能到此为止，用户隐私信息本身也是他们的牟利工具，目前个人信息倒卖已形成庞大的黑色产业链。需要用户出卖自己的隐私信息才能获得软件“服务”的现象的广泛存在，自然而然地削弱了中国人民对隐私权重视，将自己的隐私信息公开在互联网上的人比比皆是（尽管有可能这些用户自己不觉得那是隐私信息）。这种隐私权剥夺，强化了资产阶级的统治，毕竟让无产阶级赤身裸体，就能让来自各方的迫害容易实现。暴力无论是直接来自于资产阶级专政，还是流氓团体，只要能压住无产阶级的反抗，就是“好暴力”（于资产阶级而言）。除此以外，不重视隐私权的态度也是当今的资产阶级反动价值观的一部分（资产阶级对地主阶级思想的“批判继承”），同样能诱惑着无数认识不清和意志不坚定的人走上歧途，堕落为资本家的走狗，人民群众唾弃的对象。</p>
<p>中国人民难道都不知道维护自己的隐私权吗？都不知道自由软件吗？显然不可能。某些受过良好教育的小资产者和部分思想落后的脑力无产者可能会知道这些，但往往知道也不重视。这个问题对他们来说就是“自由软件不好用，麻烦（其实也基本是资本家有意培养的‘社会惯性’导致的）；私有软件功能多、好用；软件用得开心就好，隐私剥夺嘛，不觉得屈辱就不是屈辱，就算哪天‘遭了’也没事，‘活在当下’就够了”。这些落后或反动分子的这种淡漠保密权意识的想法的产生是因为他们和资产阶级的利益息息相关，就像资本家的仆人一样，仆人要是对主子有什么秘密隐瞒，差不多就相当于他们生了二心，这对他们极为不利。只是他们和资本家的关系终究不是仆人和主人的关系，并非不能真正和主子共进退，资本家只是在利用他们的同时，返还少量利益罢了。一旦资本家不再需要他们，他们就会被“无情”抛弃。他们的这种想法反动但是更可笑，残酷的现实注定会给他们上一堂无比生动的课。</p>
<h2>解决保密权剥夺问题的根本出路</h2>
<p>保密权的问题关系到的是我们每个人的人身和财产安全，革命所要消灭的首先是生产资料的私有制，而私有财产的情况决定于生产资料的情况，但毫无疑问，眼下不重视保密权，我们不仅无法组建起革命组织，也无法保护我们自身。那么面对保密权剥夺问题，我们该怎么办呢？是继续当鸵鸟继续忍受私有软件屈辱，还是寻求解决出路？毫无疑问只有后者才能解放我们，才能解决问题而非掩盖问题。只是有人些还有疑惑，还在想离开微幕 O$ 和阿Q O$ 生活如何继续，还在想这如今铺天盖地的监控网络如何可怕。</p>
<p>看起来，如今的中帝似乎就是《1984》里的“老大哥”，但那也只是<strong>似乎</strong>而已。的确，《1984》这种反乌托邦文学一定程度上揭露了资产阶级监控人民的暴行，但是毫无疑问，这种暴行的力量在乔治·奥威尔们的口中夸大了，仿佛施加它的人能像神棍口中的“主”一样无所不在，无所不能。可惜的是，这个世界本质上是物质世界，物质力量只能由物质力量来掌握，意志无法直接控制物质。统治阶级永远无法像神明那样全知全能，像神明那样有无限力量统治人间，事实上，宗教思想，特别是一神论宗教思想，本身也是对剥削阶级力量的无限夸大。阶级统治的根基只能是物质力量。</p>
<p>阶级统治的物质力量集中体现为暴力机关：警察、军队、监狱和流氓团体。暴力机关中的每个爪牙一般都接受专门训练，持有比较先进的武器，拥有比较强的镇压能力，看起来比民众好像“能打”。但“能打”归“能打”，爪牙也有肚皮。也需要生存。不给够报酬，爪牙就不会为资产家效劳，甚至还可能反嗜他们，还记得，这几年法国频出“警察支持‘黄背心’”就是因为马克龙政府连警察的工资也克扣。更重要的是，镇压力量所需的一切都来自于工人的劳动，当这种劳动的成果还足以供养他们时，这种体制才有可能运行下去。而在经济不景气的年份，生产过剩带来的社会危机。也同样会令警察等镇压力量利益受损，甚至严重受损。此时，如果加大剥削力度以维持镇压力度，只会带来阶级矛盾和统治阶级内部矛盾的激化。况且就算镇压力量能充分运作，也无法深入社会的每个缝隙，如今依旧有那么多逃犯逍遥法外就是最好的例证。何况某些措施本身就对不同阶级起不同效果，比如血洗墙国的监控离不开公务员绩效与之挂钩，而微幕的监控，如果离开了用户的陈旧社会关系（家庭、公司等等），那么这种臃肿不堪的软件也将被人民群众抛弃。毕竟，私有软件本质上是资产阶级实现其阶级统治的利器，而非人民群众的利器。</p>
<p>顺便说一句，确实也有信反民全诈鬼话的人，但是他们不也是因为有钱可以被骗才信了反民全诈的鬼话吗？这种人又蠢又坏。但对于只有劳动力可以出卖的工人来说，即使被骗，也不可能被骗走任何东西，工人已经没有什么可以失去的东西了。资产阶级的大规模监视虽然可怕，但终究不是无穷无尽的，不仅作用不到社会的每个缝隙，而且还受到各种条件的限制，甚至对不同阶级或同阶级不同阶层的人来说，作用力的大小也有很大区别。因此，不要再胡扯什么“互联网之后无革命”，历史事实证明，这种胡扯和社会发展的方向只能背道而驰。科技虽然重要，但历史的主体——人民群众，更重要。为此，我们要丢掉资产阶级专政不可战胜的妄想，拒绝自欺欺人，积极进行阶级斗争，推翻资产阶级的统治！</p>
<p>不过运动刚开始时，广大人民群众仍然停留在私有软件上，革命者如果只呆在自由软件上，就不能让他们了解自由软件，认识到私有软件的危害，更没法向他们传播革命理论。但是这并不是说，我们可以退而求其次，在私有软件上搞所谓的“革命工作”，就像如今依旧赖在私有软件上不走，日趋腐烂的左圈一般。毕竟妥协一旦开始，就很难不继续妥协下去，莱茵学社、扎姆匪帮等无一不是如此，它们从开始的看似比较革命演变成了如今的日趋反动，这一切都离不开对私有软件的妥协。况且很多马列毛主义者自身也意识到了，资产阶级垄断下的社交媒体本就不是一个适合宣传的地方，革命者不仅无法掌控系统本身，其上充斥着的各色“喷子”，各色“杠精”，团伙作案的恶俗系、粉圈分子的存在更让它变得乌烟瘴气，让每一个参与者都仿佛戾气十足，在这种地方搞宣传大概率只会引来反对你的人和你“对喷”，浪费了大量时间，也达不到群众性鼓动的目的。而组织通过私有即时通讯软件联络，要么等于放弃了进步的机会，沦为滋生合法主义的温床；要么因为“冲塔”过度，而锒铛入狱。私有软件是资产阶级的统治工具，其上的一切判罚标准都由资产阶级决定，寄希望于敌人的疏忽是送死！寄希望于合法化以求安稳是叛变！</p>
<p>那我们应该怎么做呢？我认为可以通过线上和线下两个维度讨论这个问题：</p>
<p><strong>线上方面</strong>，要通过各种安全性高的通讯手段来整理并发布和革命有关的一切信息，促进信息的流通性，打破资产阶级的信息封锁。还要通过写文章等形式揭露资本主义的暴行，论证无产阶级革命的必然性，同样也向群众传播革命自由软件理论。当然由于群众仍然停留在私有软件上，引导群众前往自由软件的天地的工作也要跟上，比如可以利用自由的公开平台来发布相关文章，例如 mastodon 、writefreely 、peertube 、 funkwhale 等等自由的社交平台就可以为我们引导群众来到自由软件的世界服务。值得一提的是，艺术作品在当今的主要传播途径也是互联网等现代信息技术的产物，其传播情况同样能在私有软件平台上被资产阶级所左右，因此无产阶级艺术想要发展起来，离不开自由软件技术的支持。</p>
<p><strong>线下方面</strong>，认真学习自由软件技术，通过自由软件联系同志，逐渐形成线下组织，根据各地的实际情况，以合适的方式融入群众，给群众带去最先进的理论和科学文化知识，并继续通过线上形成的组织关系促进党组织的建立。能否融入群众因而与群众形成鱼水关系是检验革命组织的最终标准，不能因为如今信息技术发达了，就不走入群众，任何革命者须知：向群众传递信息不是群众工作的全部，仅仅是群众工作的一个方面。而线上工作本身也需要线下工作来破局，线下的现实世界才是重中之重。</p>
<p>同志们，行动起来，将自由软件运动及其成果融入我们的斗争之中！用人民战争去保卫无产阶级的保密权及其他一切应有权利！</p>
<h3>注释：</h3>
<p>[1] 微幕 O$ 、阿Q O$：这是我们对微信、 QQ 的蔑称。“微幕”的说法来源于《1984》中的“电幕”（telescreen)，它们都是可怕的资产阶级对人民的监视工具，且都分布广泛；阿Q的说法来源于鲁迅的《阿Q正传》，主人公阿Q是一个自欺欺人的懦夫，许多泛左分子知道微幕的可怕，又不愿意研究自由软件技术，于是就在 QQ 上自欺欺人，像阿Q那样，所以阿Q也衍生出来作为 QQ 的蔑称。下文提到的 M$WIN 、iThings 、小黑书、抖蝇、网抑云 O$ 分别是我们对 Windows 操作系统、苹果公司产品（设备和软件都算）、小红书、抖音的蔑称。O$ 是我们对某些国产私有软件的蔑称后缀，意为它们妄图实现一切用户所需功能，把自己变得像操作系统（OS, Operation System）一样，鉴于他们的臃肿不堪，特把 S 改成 $ 。使用蔑称称呼私有软件，是自由软件运动参与者的习惯，详见《自由软件，自由社会》一书中 <a href="https://fsfs-zh.readthedocs.io/why-call-it-the-swindle/" rel="noopener nofollow ugc">《为何被称之为诈骗（Swindle）？》</a>一文。</p>
<p>[2] 此处包括软件运行了多长时间，用了多少权限，运行日志可以随意查看，并且源代码公布且允许修改后再发布。</p>
<p>[3] 见注释1。</p>
<p>[4] 见注释1。</p>
<p>[5] 贫农几乎没有能力生养很多子女，甚至连后代都可能无法留下，这也是为什么如今很多人查族谱祖上都是帝王将相的原因。</p>
<p>[6] “割割”，“哥哥”的谐音，粉圈分子常常称呼它们的偶像为“某某哥哥”，因此网友常常用“割割”一词嘲讽狂热的粉圈分子及其偶像。</p>
<p>[7] 此处指构建流量明星模式并在群众中大搞偶像崇拜文化，是资本家通过大量粗制滥造的文艺作品占领市场的重要手段。他们将某些艺人包装成“偶像”，推动崇拜该偶像的粉丝群体形成，再通过主打该偶像的劣质影视作品、音乐作品挤占市场，鼓动粉丝群体为这些粗制滥造品买单以获取暴利，再利用粉丝群体攻击反对者和竞争者来为他们的恶行保驾护航。在这一过程中，粉丝对偶像有一种宗教狂热心态。</p>
<p>[8] 见注释1。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/848">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/848</link>
          <pubDate>Wed, 05 May 2021 15:32:26 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-848</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/848.rss">当今的保密权（隐私权）剥夺问题及其背后的资产阶级霸权</source>
        </item>
        <item>
          <title>2021年五一联合声明——灾难性的世界形势要求无产阶级革命！在毛主义的鲜红旗帜下联合起来！</title>
          <dc:creator><![CDATA[None]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <p>原文地址：<a href="https://ci-ic.org/blog/2021/04/30/joint-international-mayday-statement-the-catastrophic-world-situation-demands-proletarian-revolution-unite-under-the-red-banner-of-maoism/">https://ci-ic.org/blog/2021/04/30/joint-international-mayday-statement-the-catastrophic-world-situation-demands-proletarian-revolution-unite-under-the-red-banner-of-maoism/</a></p>
<p>中译版地址：<a href="https://www.demvolkedienen.org/index.php/en/12-dokumente/5349-in-chinese-joint-international-mayday-declaration">https://www.demvolkedienen.org/index.php/en/12-dokumente/5349-in-chinese-joint-international-mayday-declaration</a></p>
<p><em>全世界无产者，联合起来！</em></p>
<h1>灾难性的世界形势要求无产阶级革命！</h1>
<h1>在毛主义的鲜红旗帜下联合起来！</h1>
<p>在这个五一，我们向国际无产阶级，向世界人民和民族重申我们庄严的誓言：用民主革命、社会主义革命和文化革命从地球表面扫除帝国主义、修正主义和反动派，通过人民战争，建立和发展无产阶级专政，直到人类从一切的压迫和剥削形式下解放出来，直到我们实现我们决不放弃的最终目标共产主义——一个无阶级的社会，在那里，每个人的需求都能得到满足，没有穷人与富人、剥削者与被剥削者，所有人都将享有丰裕。为了创造新世界，我们将无情和无私的战斗。新世界将完全彻底地不同于我们现在生活的这个地狱，新社会没有吸血的杀人凶手（现在的老板大亨）。</p>
<p>现行的社会秩序帝国主义世界体系在勾结与冲突中发展，作为它的一部分，全世界人民的共同敌人美国帝国主义已经陈朽、腐烂到核心，它靠雇佣军队的滴血刺刀维持着自身，当我们——被压迫者和被剥削者——在无产阶级先锋队——共产党——的领导下组织起我们的共同力量，手拿抢在全世界崛起，摧毁旧世界，建立新世界的时候，它将在我们面前毫无力量。任何一个望向当今世界的人都看到我们正面临的形势：对人类来说，世界无产阶级革命是唯一的出路，唯一的道路；世界客观形势和主观形势的发展有利于革命。在这种形势中，我们有责任用新的人民战争突破进入世界已经进入的革命新时期。</p>
<h2>帝国主义及其走狗利用大流行</h2>
<p>帝国主义及其走狗对大流行的阴险管理展示了他们的种族灭绝特性；他们带着阴险的冷笑利用它来达到他们的经济、政治和军事目标，他们毫不关心因这些目的而被牺牲的死者。</p>
<p>全球经济危机在很久之前就被预知了，并且已经在2019年末开始表现出来。新冠病毒的出现给了他们一个完美的借口，使衰退突然发生，大范围破坏生产力，同时，在主要的帝国主义国家，推动国家垄断资本主义的发展（如在欧洲），美国帝国主义的拜登在上任伊始就这么做，提出3.3万亿美元的一揽子计划，将巨额资金变为大垄断者的直接利润，重组他们的经济，而主要成本由被压迫民族承担。结果：危机直接造成每天有6000到12000人饿死；甚至在像阿根廷这样的非最贫穷国家，群众也饱受饥荒，不得不要求食物援助来活命，甚至在帝国主义国家，饥荒也在扩大。全世界至少有4亿9500万的工作“消失”，仅在印度的城市就有1亿人失去了挣得每日口粮的机会，受到影响的主要是最穷的人，他们之中最重要的人属于种姓少数群体、妇女和青年。与此同时，金融资本的所有者正在攫取巨额的利润，只要注意2020年3月至12月能够证明这一点，绝大多数的人更贫穷，世界上最富的10个人的财富却增加了5400亿美元。同时，在危机中，金融资本遵循着不合情理的利润逻辑，在“刺激计划”的驱动下，流向帝国主义中心，更加加剧了被压迫国家的危机，而这同时也意味着人民的更多饥饿和痛苦。</p>
<p>在政治上，每一个国家的统治阶级都利用大流行的借口，加强对群众的压迫，在数量和质上增加镇压的措施和方式，以摧毁群众的抵抗和日益增加的战斗精神，企图阻止革命。行政部门集中和强化了更多权力（资本主义国家反动化的过程）。尤其是在所谓的“民主自由”政权那里，没有将立法机构的权力或权限转交给行政机构的法令和法律，践踏“法律”，事实上是践踏它们自己的宪法（它们自己的资产阶级法律秩序），采取控制人群的大规模的、随意的方式；甚至企图通过所谓的“apps”控制每一个公民的“合法”移动。当然，所有这些都是为了“抗疫”。因此，议会制的危机正在加深，在拉丁美洲更加臭名昭著，联合国自己已经发现，78.8%的人口确信政府是为“一小群权势人物”服务的，这一趋势正在增长。情报部门主要通过他们的法西斯代理人，试图篡夺反对这些方式的民众抗议，给他们一个反动的扭曲，散播过时的神话，即关于“锡安长老会纪要”的著名警察骗局的“现代”版本。在这一闹剧中，它得到了各色修正主义和机会主义的无条件支持。在“公共健康”的名义下，修正主义和机会主义披上据说是“反法西斯”的外衣，紧靠着旧国家的队伍，因此，他们在群众面前暴露了自己是：“有用的傻瓜”、剥削压迫制度的奴颜婢膝的保卫者。</p>
<p>甚至在巴西独特的例子中，实际上存在的极反动的军事政府因蒙昧主义反对任何预防新冠病毒的健康措施，在这种背景下，经济的瘫痪削弱了它，机会主义和顽固的修正主义试图加入大资产阶级和媒体垄断者的合唱团，在歇斯底里的运动中反对民众抗议，污蔑他们是传染病传播者。</p>
<p>自觉的群众知道，如果病毒能够造成如此大的损害，那是因为世界的健康体系不是为人民服务的，过去和现在，他们因政府的政治决策的结果，而没有必要的物资；因此，每一个新冠死者都是因统治阶级而造成的种族灭绝。帝国主义国家如何使用各自的疫苗来提高自己的地位（主要是在被压迫国家），这是群众的生活对这些鬣狗来说并不重要的另一个证明。帝国主义国家集中了最大数量的疫苗。在第三世界国家，除大资产阶级和地主外的人没有疫苗。被压迫国家没有技术在医疗上制造疫苗，这是因为官僚资本主义和帝国主义通过自由市场看不见的手的知识产权，用工人的命做生意。换句话，世界上的穷人被判定要遭到种族灭绝。</p>
<p>在军事领域，帝国主义及其走狗利用大流行进一步军事化他们的国家，从促进国家垄断资本主义——他们好战计划的根本问题——开始，到使军队在国家行政的各种任务中常规使用，无论是直接行政、巡逻还是卫生，目的是提高军队的民族英雄的形象。他们利用真实却是由其制造的大流行恐慌，通过更换傀儡和增加直接干预来推动掠夺战争，如在非洲，他们已经将非洲大陆变成了从北部的利比亚延伸到南部的莫桑比克、从西部的西撒哈拉延伸到东部的索马里的战区。同时，当被认为缺乏应对健康危机的人员和手段时，他们越来越多地武装自己。</p>
<h2>全世界的无产阶级和人民正在战斗与抵抗</h2>
<p>剥削和压迫、饥荒和痛苦、镇压和种族灭绝的增加导致了斗争的必要，因为有压迫就有抵抗，群众不能在当前条件下继续生活，因此，他们站起来在任何一个地方进行战斗。在过去的三十年里，帝国主义已经增加了对世界的剥削，企图逃脱正威胁着它的总的和最后的危机，进一步推动资本的积累，所以，它正在引发正在任何一个地方爆发的群众的巨大爆发。过去两年里，我们已经看到的爆发只是一个的宣告：随着共产党重建的推进，他们正在宣布世界正在进入革命的新时期。</p>
<p>群众已经前所未有地增加了他们的活动，即使所有的社会隔离措施是为了扼杀他们。这就要求共产主义者领导他们走上革命出路，因为群众是革命与反革命斗争的舞台。只要我们没有埋葬帝国主义和反动派，他们就总是有办法在修正主义和机会主义的服务下，摆脱他们的处境，就像列宁在阐述一战和凡尔赛条约之后的国际形势中警告的那样；今天，他们企图让群众走摆脱危机的反动道路，从当前“抗击新冠大流行的社会一揽子计划”，到“新宪法”的反动道路，再到法西斯主义。因此，破坏他们“抗疫”的计划非常重要。这些计划是有利于剥削者的应对危机方案的基础；破坏这些计划的关键是，要加紧为工资和薪水，为群众最被忽视和最繁重的需求而奋斗，例如紧急医疗保健；必须要求所有基本需求，要求引导群众以最用力的斗争形式表达他们的抗议，通过揭露国家的无所作为，要求它执行义务，将争取要求的斗争与在争取政权的斗争联系起来，目的是引导群众沸腾。</p>
<p>当前的土地斗争日益激起被压迫民族，是反帝斗争的基础。拉美国家的反半封建斗争也正在强有力地发展，在厄瓜多尔和巴西这样的国家，夺取和保卫土地、反对大规模掠夺成为了日常要求，用无产阶级思想武装起来的武装农民正在有条不紊地向着实现民主革命迈出一大步。印度农民的巨大斗争已经震惊整个国家，在世界面前揭露了旧地主官僚国家的计划。这项计划是通过数百万农民的毁灭来促进官僚资本主义，以便将土地进一步集中在地主手中，从而增加半封建剥削。农民是世界上人数最多的阶级，因为农民因帝国主义、大资产阶级和地主的大规模采矿、能源和旅游等项目而被剥夺土地、祖地（ancestral communities）；因为农民土地和少数民族领地被剥夺，农民斗争的重要性正越来越重要。在非洲，帝国主义及其走狗利用武装斗争驱使群众斗群众，而这些武装斗争与争取土地和领地的斗争紧密相关。</p>
<p>无产阶级的斗争正在全世界增加，既有争取经济要求的斗争，也有为工资、工时、劳动条件的罢工、保卫已经赢得的权利和为了政治要求的斗争。印度有史以来最大规模的罢工、保加利亚卫生工作者为劳动条件和工资而进行的斗争、中国无产阶级反对修正主义-社会帝国主义老板的各种形式的斗争（如因本国帝国主义剥削者和其他帝国主义国家的大垄断者的利润而被驱逐出农村、成为廉价的“二等”劳动力的2亿工人的斗争）、西班牙汽车工人的斗争、法国“黄背心”和其他工人的斗争，以及美国和全世界群众性的、暴力的反种族主义抗议。这些仅仅是这场斗争的几个例子，面对金融资本对所有国家无产阶级的总攻击，巨大的战斗正在酝酿。在波兰（有必要强调妇女的突出作用）和东中欧的其他国家的群众政治斗争，主要是无产阶级的政治斗争；西班牙战斗性的抗议（现在为保卫意见权和人民艺术而表达出的群众愤怒），是展示群众巨大活动的例子，全世界的无产阶级正变得越来越自觉并正付诸行动。事实上，即使是在被认为最“稳定”的帝国主义国家，如荷兰和挪威，无产阶级青年领导的大规模战斗性群众斗争已经在最近发生，四十多年来都没有经历过的事情表明，群众正在世界上的所有地方崛起。</p>
<p>为了进一步的积累和集中资本，以利于金融资本产生的大垄断，所有国家的小资产阶级在危机中遭到重创，数以百万计的小店主被毁灭，数以百万计的商店和旅馆所有者被剥夺了一切。通过直接攻击言论自由或强加后现代主义的形而上学，知识分子遭到加倍攻击。这些与提倡极端唯心主义的中世纪蒙昧主义并存。学生被剥夺了多年学业，只剩下没有工作的前景。千百万的孩子无法接受学校教育，甚至在帝国主义国家，“社会平等”的神话再次破灭，因为他们的家庭没有购买电脑的钱。人民妇女遭受到了危机的最重打击，她们是在卫生部门做着危险的工作的人，她们是最先失去自己的工作的人，她们是承担增加的家务劳动的人，她们是遭受父权制暴力增加的人，所有这些似乎还不够一样，她们的权利，如堕胎权，在数个国家遭到攻击。移民和少数族裔最有可能因病毒而死亡，受到最少的药物治疗，失去他们工作，失去他们每月只能向母国家庭提供的微不足道但至关重要的汇款，这从根本上加剧了群众的苦难，也加剧了歧视和种族主义迫害。对群众的每一部分来说，都是更多的压迫和剥削。因此，他们的爆发、他们对革命的呐喊正在增长。</p>
<p>帝国主义对被压迫民族的侵略增长了民族抵抗，激起了民族解放战争。被压迫民族是帝国主义者的战利品。在他们相互之间的争斗中，他们发动了掠夺战争，无论是像萨赫勒地区那样的日益干预的直接侵略，还是像在高加索地区或也门那样的傀儡战争，都是用过度剥削来控制资源和市场。无论他们压垮人民的次数如何，就像英勇的巴勒斯坦人民一样，他们不会停下争取解放的斗争；他们唯一得到的就是新一波争取民族解放斗争的战士，当前的攻击的结果也不会有什么不同。在东欧和巴尔干，民族问题正在变得更加剧烈，甚至西欧，它也变得更为重要，如在加泰罗尼亚和苏格兰，爱尔兰人民武装行动的继续存在表明，尽管有着所有的背叛，但没有什么能阻止他们反帝斗争的呐喊。</p>
<p>全世界的群众正在渴求着革命。它要求共产主义者组织和领导他们，以便他们表达他们的全部变革能力，因此，世界上没有什么力量能够阻止他们。</p>
<h2>共产党领导的必要</h2>
<p>为了使群众的呐喊结出果实，为了将他们巨大的无组织力量变为能够颠覆世界的有组织力量，就需要一支能够组织和领导被压迫和被剥削群众的斗争的力量。这种力量就是无产阶级的先锋队，共产党。这是历史性的真理，这足以在中国的例子中看出，这个亚洲的“年老病夫”在过去，被帝国主义分而治之，因腐朽的地主与官僚资产阶级、人民的叛徒而落后、受到耻辱和充斥卖淫，只是几年，就从这种半殖民地/半封建的悲惨境地变为了强大的社会主义国家，人民群众达到了人类有史以来的最高水平。</p>
<h2>第一个条件曾是共产党的存在</h2>
<p>1921年7月1日，中国共产党在上海成立了。它是中国革命无产阶级运动发展和将无产阶级思想体系应用到运动中去的必然结果，十月革命的枪声给中国带来了无产阶级思想体系。随着中共的建立，中国的革命和历史进程发生了变化。起初，它仍是一支弱小的力量，但是通过聚集人民最优秀的儿女，它开始前进，在它之中产生了毛泽东主席，作为党和中国革命的领袖。毛主席将他那个时代的马克思主义——马克思列宁主义——创造性地应用到中国革命的具体条件中，在公正、正确的思想和政治路线的指导下，在阶级斗争和两条路线斗争中建设建设革命的工具：共产党、革命军队和统一战线；在新政权建设和团结人民反对他们的压迫者的斗争中，第一个工具是领导，第二个工具是主要的，第三个工具不可缺少。作为中共的领袖，毛主席应用马克思主义解决中国革命的具体问题，发展了人民战争理论，用人民战争打败了帝国主义及其走狗。这首先赋予了世界共产主义者自己的军事学说——这是世界历史上最高的知识。在毛主席的领导下，中共建立了一个充满活力的社会主义国家，在那里，群众是自己命运的主人，被动员起来消除饥荒、贫穷、文盲和旧社会的所有苦难。这是场艰苦的斗争，发生在动荡、湍急的水中，但伟大舵手毛主席知道，在反对中共内部认为应追求与帝国主义订立协议这条容易之路的人的斗争中，怎样航行和保持革命的进程。当修正主义者在第一个社会主义国家苏联篡夺了权力，毛主席发起了反对中共内部想要接过当时看起来是最强大的现代修正主义的接力棒的人的斗争，团结世界上的共产主义者，拒绝向帝国主义投降，坚持无产阶级世界革命。他从苏联资本主义复辟中得出结论，发起了有史以来最伟大的变革性群众运动无产阶级文化大革命，用深刻的思想斗争去推翻中共内部的走资派，巩固无产阶级专政，继续革命，目的是改变灵魂，扫除自私。自私是一切反动派的来源和修正主义的营养。这个壮举惊动了世界，马克思主义达到了第三、新的和更高阶段，毛主义；因此，在今天成为马克思主义者就意味着成为马克思列宁毛主义者。</p>
<p>在毛主席逝世后，邓小平领导的中共右派举行了反共的反革命政变，将中共变为了一个修正主义党，将社会主义国家变为了今天中国法西斯主义统治下的社会帝国主义国家。这并没有否认马克思列宁毛主义，而是清楚地证明了毛主席确立的关于党内斗争和社会主义内部阶级斗争的一切的全面有效性。中国真正共产主义者的任务就是再次大闹天宫，今天，中国共产主义者的任务首先是重建光荣的中国共产党。</p>
<p>中共的历史给了我们非常有价值的教训，我们认为我们应该庆祝它成立一百周年，以加深对这些有价值教训的认识，因为如果我们能正确吸取这些教训，它们就能照亮我们所遵循的道路。</p>
<p>今天，绝大多数国家的形势类似于中共成立前的中国，那里没有共产党，因为它们被修正主义破坏了，我们必须去重建它们。这是从每个国家的革命无产阶级运动的发展和将无产阶级思想体系（今天的毛主义）应用到运动中诞生的。近年来，这一进程取得了显著的进展，我们必须将它进一步向前推进，从我们阶级最先进的经验中学习。</p>
<h2>解放的道路是人民战争</h2>
<p>国际共产主义运动中最先进的支队是正在秘鲁、印度、土耳其和菲律宾领导人民战争的共产党。这些人民战争是希望的火炬，红旗宣布着马克思列宁毛主义的普遍真理。它们给了所有被压迫者和被剥削者勇气，它们鼓舞着亿万万人战斗与抵抗，反对帝国主义、世界反动派和形象色色的修正主义。它们展示了道路，向世界共产主义者，特别是加入国际无产阶级钢铁军团的新一代呼吁，到最深和最广大的群众中去，为革命组织他们的呐喊。</p>
<p>暴力是新社会的助产士，这是历史规律。帝国主义者及其走狗——这些垂死的寄生虫——绝对不会向无产阶级和人民自愿放弃权力。他们已经展示出，他们有犯罪的能力，为了维持他们的压迫与剥削制度，他们有意愿犯下一场场种族灭绝。他们想在血泊中击垮人民起义。这就是为什么我们，共产主义者和革命者，不得不十分坚决地应用革命暴力推翻他们，这就是人民战争的道路。没有这条道路，我们在这个世界就没有立足之地，没有这条道路，人类就不能实现自身的解放。所以，我们必须为了人民战争锻造自己；在还没有共产党的地方重建我们的党，作为战斗机器；用行动发展现存的党的军事化，为那些通过克服阻止他们进一步发展的问题和困难，领导人民战争向前飞跃的党服务。只有坚定地举起毛主义，通过解决产生的新问题，将它创造性地应用到每场革命的具体条件中，我们才能做到这一点。</p>
<p>作为无产阶级内部的资产阶级前线警卫，修正主义是国际共产主义运动的主要敌人；它是特洛伊的木马、第五纵队，与帝国主义及其走狗一起企图“从内部攻克堡垒”。他们是站在敌人一边的叛徒。就像蛇一样，他们企图麻痹共产主义者、无产阶级和人民，使他们士气消沉，拿出他们的毒药，仿佛这就是上帝的花蜜，可以使我们远离所有的邪恶。当秘鲁人民战争前进的唯一道路是应用贡萨罗思想，用更多的人民战争解决新问题时，他们就像修正主义的和投降主义的右倾机会主义路线（ROL，现在是一个单独的党，被称为“大赦与基本人权运动[Movadef]”）的例子一样 ，宣称“革命的性质已经改变”，否认民主革命，继续说“必须利用议会积蓄力量”，必须从旧国家那里寻求“大赦”，以“解决党的问题”。在土耳其，类似的暴行也在继续，就像在秘鲁一样，他们没有停止，直到共产主义者和革命者曝光他。显而易见，土耳其的唯一道路就是沿着凯帕喀亚描绘的道路，应用毛主义解决新问题。在印度和菲律宾也是如此，修正主义者呼吁投降，但是那里革命的发展也依靠共产主义者怎样应用毛主义解决他们今天所面对的问题，飞跃进战略相持阶段。企图麻痹我们的阿瓦基安和叛徒普拉昌达的历史插曲是：前者是毛主义是“过时的”，而后者是应该运用“游击中心理论”而不是人民战争，我们知道这两个人的结局如何，阿瓦基安是拜登的公开支持者，普拉昌达则是尼泊尔革命的扼杀者。</p>
<p>修正主义是无产阶级队伍中的资产阶级虚荣，它是中俄帝国主义的尾巴，在第三世界国家，它支持大资产阶级的官僚派，主要是脱离人民斗争，将群众拖进资产阶级间的斗争（官僚的、买办的资产阶级之间），它用这种方式禁止这些国家的造反。</p>
<p>印度和菲律宾革命的推进粉碎了投降的呼吁，这也依靠共产主义者怎样应用毛主义解决他们今天所面对的问题，飞跃进战略相持阶段。因此，在革命暴力和反修正主义斗争锻造我们自己，对为无产阶级世界革命服务、为正在进行的人民战争的发展服务、为发动更多的人民服务是不可或缺的。人民战争是解放的唯一道路。在此，我们作为共产主义者和革命者，必须更加团结，在世界上肩并肩斗争。</p>
<h2>在毛主义的鲜红旗帜下联合起来！</h2>
<p>今天我们正生活在战争的时代，在全世界有着不平等却日益增长的革命形势的发展，群众正呼喊着革命，这确定了主要政治倾向的事实。我们处在自上个世纪“大萧条”以来，帝国主义世界体系的最深危机的第一阶段。群众的伟大起义将增加，无产阶级和世界人民的斗争将在造反的巨浪中前进，资产阶级民主的危机将越来越深，帝国主义及其走狗不能再像往常一样统治了。客观条件对世界无产阶级革命的前进是无与伦比的，我们全世界的共产主义者——毛主义者——必须进行斗争，回应时代的要求，担负起这个任务，勇敢前进。我们需要集中我们的力量，为正在进行的人们战争的发展服务，为更多的人民战争的开展服务，为重建共产党服务，从而开启革命新时期的道路。这就是为什么我们认为，国际共产主义运动的任务——将毛主义提升为世界革命的唯一指南和指导的斗争和在它的原则下团结我们的艰苦斗争——是不可或缺的。</p>
<p>通过两条路线斗争、批评与自我批评，国际毛主义统一会议（UIMC）和新的无产阶级国际组织（NIOP）将会出现。这是这条道路上不可替代的一步，是我们进行必要飞跃的历史必要。如果我们共产主义者不能统一起来，我们就不能完成我们的历史使命，因此它也就不会发生。通过斗争实现统一，我们所有在马克思列宁毛主义基础上进行斗争，为世界无产阶级革命服务的人都知道，它是一个艰难而复杂的任务，但这正是我们所要做的。</p>
<p>这个世界上存在的一切事物都处于运动中，稳定总是相对的，斗争、转变总是不断的，旧世界将会消失，在战无不胜的鲜红的镰锤旗帜下，新世界将诞生。这要求我们大闹天宫。</p>
<h3>光荣属于国际无产阶级-五一节万岁！</h3>
<h3>毛主义万岁-粉碎修正主义！</h3>
<h3>中国共产党成立的第一次会议万岁！</h3>
<h3>迈向国际毛主义统一会议和新的无产阶级国际组织！</h3>
<h3>胜利属于人民战争！</h3>
<h3>签署：</h3>
<p>秘鲁共产党</p>
<p>土耳其共产党/马克思列宁主义</p>
<p>巴西共产党（红色派）</p>
<p>共产主义小组（毛主义），中国</p>
<p>重建墨西哥共产党革命核心（NR-PCM）</p>
<p>爱尔兰社会主义共和主义者</p>
<p>红旗委员会——联邦德国</p>
<p>智利共产党红色派</p>
<p>奥地利（毛主义）共产党建立委员会</p>
<p>挪威为人民服务-共产主义联盟</p>
<p>美国共产党重建委员会</p>
<p>法国共产党-红色派</p>
<p>芬兰毛主义委员会</p>
<p>厄瓜多尔共产党-红太阳</p>
<p>哥伦比亚共产党（红色派）</p>
<p>加利西亚毛主义共产党建设委员会</p>
<p>红色浪潮（丹麦）</p>
<p>英国共产党重建委员会</p>
<p>哥伦比亚马列毛主义党（无产阶级力量）</p>
            <p><small>20 个帖 - 11 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/843">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/843</link>
          <pubDate>Sat, 01 May 2021 06:56:09 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-843</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/843.rss">2021年五一联合声明——灾难性的世界形势要求无产阶级革命！在毛主义的鲜红旗帜下联合起来！</source>
        </item>
        <item>
          <title>蛋壳，披着互利共赢的庞氏骗局</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>蛋壳，披着互利共赢的庞氏骗局</h1>
<p>出处：《新闻》十二月下</p>
<blockquote>
<p>编者按：这是一篇读者来稿。分析了蛋壳公寓的运营模式以及资本家如何用它来坑害人民，故刊载。感谢读者的来稿。</p>
</blockquote>
<p>蛋壳，一个实际并不掌握任何房产的虚拟平台，是阿里系垄断金融资本圈钱的白手套。 数据显示，在创立的 5 年里，蛋壳公寓共完成 7 轮融资，募集资金规模接近 60 亿元，背后的投资者更是包括蚂蚁金服、老虎环球等，他们共同为蛋壳大肆吸纳房源注入资金；源源不断地输送进社会的大学生，又成了租房的主力，蛋壳公寓的首要收割目标。他们欺骗年轻人，许诺给他们温馨的小屋：在蛋壳与租客签订的合同里，有这样一则规定：“共同租住人中有年龄低于 6 周岁，或高于 55 周岁的，乙方（租客）有权单方面解除合同。”打造优雅环境，诱惑租客，从硬件来看，蛋壳从源头即杜绝了邻家孩童吵闹和一些古旧的生活习惯的侵犯。不得不承认，蛋壳擅于抓住大城市里年轻人的心理诉求。95 后的租客需要安静，更需要体面，一间不足 10 平米的卧室中，蛋壳小屋应有尽有：一张单人床、一张书桌，一把座椅，一个白净带半身镜衣柜的标配，洁白的、粉刷过的墙，让房间看起来足够明亮，宜家风的家居风格……这些蛋壳公寓所谓“体面”的租房，这就给予了每位漂泊者足够的体面。2019 年上半年，蛋壳公寓 CEO 高婧接受媒体采访提到了“初心”：“让年轻人有尊严地生活在城市。”自如 CEO 熊林也动情地表示：“房子是租来的，但生活不是。”他们的话一句比一句好听，仿佛不是在向租客灌输资产阶级的反动思想，而是在向他们注射海洛因。</p>
<p>只是这些都是避重就轻的，租客是向蛋壳交租还是向银行还贷，被他们以各种哄骗的方式隐瞒了。直到这几周房客纷纷被断水断电断供暖，甚至被房东撵走露宿街头，不禁自问：“我到底是所谓优雅时尚的白领中产，还是一个真正意义、被自我粉饰的穷人？”一两年期的房租，对于多数租客而言绝非小数目。他们在缴纳“房租”时，已被掏空了积蓄。然而他们还是太天真了，他们所缴纳的并非房租，而是蛋壳公寓为这些租客精心准备的银行贷款，连本带息仍然需要偿还多年。此时，房东没收到租金，租客背上了债务，一场庞氏骗局才浮出水面。毫无疑问，其间，真正被喂饱的只有垄断金融资本那“吸血蚂蝗”。</p>
<p>按道理说，蛋壳给房东的租金看起来始终少于从房客那里收来的，仿佛是稳赔不赚的买卖，可事实真是如此吗？答案在于时间差。房东的租金，蛋壳按月支付；房客的租金，却要求按年支付且一次付清至少一年。如此下来，在结清房东的租金之前，从房客那里收来的“闲钱”便形成了资金池，以便他们继续吸纳更多房源，吸纳更多房东和房客参与其中，他们也由此获得更多“闲钱”去吸收更多房源，以此循环。只是，这循环本就是不可持续的，房东的租金始终是需要结清的，而蛋壳越是吸收更多房源，他们所需结清的租金就越多。于是蛋壳及其背后的各路资本家选择市场上的可利用房源已经利用得差不多时，撇清与房东、租客的关系，洗白资金。他们所使用的常见手段是注册相关咨询公司、装修公司，并将手中的“闲钱”以“装修费”“咨询费”的名义洗成合法资产。</p>
<p>洗钱需要需要拖延时间。于是，他们在洗钱阶段仍然大肆忽悠房东和房客，等到洗钱基本结束时，他们就以各种借口欺骗或威胁房东解约，如果房东不愿意，他们就削减给房东的租金，许多房东就这样和蛋壳解了约，但房客对此所知不多，甚至还在蛋壳的怂恿下被房东扫地出门，而蛋壳高层也趁乱跑路。此时骗局的真面目才彻底显现：房东解了约，还得背负一定的违约金；租客要支付高额的贷款利息，还要受到房东的驱赶；公司员工被房东和租客谩骂侮辱却也拿不到工资，若是强行讨薪还会受到“公平公正”的法律制裁。群众之间为了自己的利益陷入内斗，不可开交；各色民间和官僚垄断资本家看着帐面上不断增长的数字和混乱的群众，不亦乐乎。又是老戏码：煽动群众斗群众。</p>
<p>此时，刚刚踏入走出校门的大学生（租客的主体），莫名其妙的背负了长租贷款，成了蛋壳事件中利益受损最严重的一方：人要天天“996”“修福报”,还得偿还长期债务，甚至还被房东赶出公寓，露宿街头；蛋壳公寓的普通员工也面临讨薪无门，承受来自房东和房客的压力。而哪怕是很多身为小资产阶级的房东，尽管损失也相较于租客和蛋壳员工少，但也受到了实打实的损失。恩格斯同志在《论住宅问题》中曾指出：</p>
<blockquote>
<p>“一切历史时代的被剥削者，几乎都无例外地遭受到住宅缺乏的威胁。在资本主义时代，工人阶级本来已经处在很恶劣的居住条件，又因人口大量涌进城市而更加恶化。不仅房租大幅度地提高，甚至难于找到住所。这不仅伤害了无产阶级，也打击了小资产阶级。”</p>
</blockquote>
<p>如今所发生的一切和恩格斯同志笔下的如出一辙。</p>
<p>显然此时，依然只有资本家获利了，只有蛋壳背后的各色垄断资本获利了，至于其手段会带来什么后果，他们是不必了解也不想了解的。只有当阶级斗争的铁拳砸到他们身上时，他们才会去了解，才会想起掘墓人的恐怖。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/840">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/840</link>
          <pubDate>Fri, 30 Apr 2021 15:49:50 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-840</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/840.rss">蛋壳，披着互利共赢的庞氏骗局</source>
        </item>
        <item>
          <title>“阴婚”背后的前资本主义残余</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>“阴婚”背后的前资本主义残余</h1>
<p>出处：《新闻》十二月下</p>
<blockquote>
<p>编者按：这是一篇来稿。其中涉及私有制社会更替之中会保留前一私有制社会形态残余的问题的看法很有借鉴意义。</p>
</blockquote>
<p>“配阴婚”，指生者为两位逝者举行婚礼，将他们合葬在一起，妄想他们在“阴间”能成为夫妻，是一种典型的前资本主义残余。在 21 世纪的今天，“配阴婚”现象在中国农村依然存在，甚至在部分地区称得上猖獗。不过到了最近，“配阴婚”现象以及由此引发的各种令人发指的行为终于引起了群众的愤怒，不少人不禁发出感慨“马上都 2021 年了，居然还有这样的事情”。</p>
<p>对于了解马克思主义理论的人来说，这并不奇怪，私有制的弊端不会随着时间而自然消失，只有主动进行阶级斗争，才能消灭私有制以及由此引发的一切社会问题。对于这一点，自然不必多说。不过，仍有网友提出了很重要的一点：即使《周礼》中也已明确反对冥婚，之后的整个封建社会的主流价值观也都明确反对，连“名高实秕糠”的孔丘也曾愤怒地曰：“始作俑者，其无后乎？”封建社会并没有产生冥婚制度，也并不支持“配阴婚”，甚至都不是“封建糟粕”。</p>
<p>这位网友所言非虚，建立在普遍人身依附但地主并不占有农民人身的封建社会，其产生的主流价值观不可能支持“冥婚”。支持“冥婚”的毫无疑问是奴隶社会里的奴隶主，特别是早期奴隶制的奴隶主，如商朝贵族、印加贵族等。毕竟奴隶是他们私有财产，而非他们的“打工人”。换句话说，“冥婚”连封建残余都不是，是奴隶社会残余。这也就是为什么我在开头没有将“配阴婚”的性质表述成“封建残余”的原因。</p>
<p>当然，反对归反对，只是既然到了如今“配阴婚”依然存在，那么比如今生产力和生产关系落后的封建社会必然同样没能消灭“冥婚”，这也同时就是其也被当成“封建残余”的原因。</p>
<p>有人可能就会跳出来说：“马克思主义不是讲阶级斗争吗？地主阶级不是要斗奴隶主阶级吗？为什么没把奴隶社会的东西消灭干净”接着又得出马克思主义是错误的，以及社会主义不能消除资本主义的一切弊端的“伟大”结论，仿佛他已经成功地替资本主义社会搞出“万世一系”了。</p>
<p>那么事实情况究竟是如何呢？是不是马克思主义真的错了呢？答案当然是否定的，这些试图论证马克思主义错误的人本质上在用和马克思主义貌合神离的谬误来论证马克思主义存在错误。这样做没有任何意义。</p>
<p>社会之于封建社会那样的。换句话说，共产主义社会代替资本主义社会的历史进程更是未来共产主义社会代替整个私有制的过程。这不是一般意义上的社会形态更迭。因此不能将私有制内部形态更迭和私有制到公有制的社会形态更迭画等号。</p>
<p>那么私有制内部的形态更迭有什么特点呢？答案全蕴含在“冥婚”问题里了。私有制社会取代私有制社会，无法将之前的所有糟粕都抛弃，只有那些和本私有制的阶级统治格格不入的才会被彻底消灭。中国封建社会的经济决定了必须大<br>
一统，所以整个封建社会地主阶级都在和分封制斗争；资本主义社会需要自由市场，于是庄园为界分邦建土的封建国家就悉数被资产阶级消灭。</p>
<p>而“配阴婚”对于地主阶级，正如“贞洁”观念对于资产阶级那样，没那么要害（似乎冥婚对中国的资产阶级也同样没那么要害），他们也自然不会不遗余力地铲除它们。大家都是私有制，都是靠剥削为活，谁比谁对老百姓更好啊。</p>
<p>任何剥削阶级都是靠剥削为活的，他们尽管有各种对立，但都必须剥削人民。请大家记住，资产阶级反对地主阶级，地主阶级反对奴隶主阶级的斗争目标，并不是以人民群众的利益为目标的，尽管他们嘴里充满了“民为邦本”“自由、平等、博爱”的大道理。所以不要妄图以人民对社会改造的思路去带入资本家的视角，资本家改造社会是按照他们的阶级利益的，这本质上人民群众的利益诉求天差地别。</p>
<p>某一前时代的糟粕遗留下来，正是因为它不和本时代的剥削统治阶级的根本利益冲突，甚至有时还能拿它来维护统治。这些年中帝头子习近平大谈“让中国再次伟大”，大谈“中华优秀传统文化”，大搞儒家文化进校园活动，社会上也纷纷响应，一大批“女德”班，“豫章书院”产生。这不正是因为中帝能利用儒家糟粕来麻痹人民群众吗？以及按他们的话来说，“维护社会长治久安”吗？私有制自身取代不了私有制，只有公有制才能消灭它。</p>
<p>要想消灭私有制带来的一切问题，就必须消灭私有制的一切！投入到社会主义革命，让公有制战胜狭隘的私有制，用无产阶级专政的力量消灭资产阶级法权。唯有如此，才能消灭一切令人发指的社会问题！</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/836">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/836</link>
          <pubDate>Thu, 29 Apr 2021 14:39:19 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-836</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/836.rss">“阴婚”背后的前资本主义残余</source>
        </item>
        <item>
          <title>谈谈中帝当局的反垄断</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>谈谈中帝当局的反垄断</h1>
<p>出处：《新闻》十二月下</p>
<blockquote>
<p>编者按：这是一篇内部来稿。</p>
</blockquote>
<p>最近中帝当局开始了所谓的反垄断行动，市场监管总局反垄断局的官网公告称，“根据《反垄断法》规定，市场监管总局对阿里巴巴投资有限公司收购银泰商业（集团）有限公司股权、阅文集团收购新丽传媒控股有限公司股权、深圳市丰巢网络技术有限公司收购中邮智递科技有限公司股权等三起未依法申报违法实施经营者集中案进行了调查。于 2020 年 12 月 14 日，依据《反垄断法》第 48 条、49 条作出处罚决定，对阿里巴巴投资有限公司、阅文集团和深圳市丰巢网络技术有限公司分别处以 50 万元人民币罚款的行政处罚。”一大批私有平台上活跃的“左派”纷纷弹冠相庆，“国家开始打击垄断资本啦！”“青天大老爷们开始为人民主持公道啦！”如此种种论调在各大私有交流平台上四处滋生、泛滥。当然，这种论调的泛滥并非偶然，毕竟为资产阶级的统治服务的各大私有平台，怎么会允许与之完全相反的论调出现在其中？</p>
<p>但是毕竟，无产阶级革命正是要打倒资产阶级，因而无产阶级革命的批判也是既不需要，亦不应该看资产阶级私有平台的脸色。不过这是题外话了，下面就让我们站在马列毛主义的立场上简单谈谈中帝当局的“反垄断”，事先声明，这并不是一个很严谨的文章，仅供参考。我们首先应当谈谈那些私有平台上活跃的“左派”们的弹冠相庆是否有道理。没错，“国家”的确在’'打击垄断资本"，但是这通过断章取义把实际情况模糊了，因此马列毛主义者在这时应当直接提问：是什么国家打击什么垄断资本呢？这里有两个问题，我们一个一个解决。</p>
<p>首先，是什么国家？在这里存在一个在中国群众当中极其泛滥的小资产阶级式的幻想，也就是认为国家是高于整个社会的共同体，仿佛万能，可以高高在上地解决社会的一切问题。这个幻想已经被再三地击破过，但是也不缺这一次，所以在此再次指出：国家是阶级斗争不可调和的结果，国家这个庞大的机器，不是属于这个阶级，就是属于那个阶级，并由此构成这个阶级对其他所有阶级的统治，一切历史事实，直至我们所生活、创造着的当代史都可以为此提供证明。因此很显然，我们可以给出本段开头问题答案的雏形：是什么国家？是阶级的国家。</p>
<p>由此，问题就朝其解决发展了一步，其本身也进一步发展，改变了形式：是什么阶级的国家？哪个阶级掌握着统治着这片辽阔大地的国家机器呢？出于简化理解，我们直接根据我们每天所能见到的事实采取排除法好了，这并不是一个很严谨的方式，但是是一个最简易且最好理解的方式。</p>
<p>首先，工厂里面的亿万流水线工人或者说所谓“厂狗”们，还有写字楼里面 996 的广大底层职员或者说“社畜”们，还可以算上建筑工地上的工人和大农场里面的工人们，再加上商店、连锁超市、餐厅等在街头提供服务的服务业工人们，这些工人们已经遭受了大量的苦难，欠薪、失业、被赶出住所等已经成为了经常发生的现象，而在日常工作中，他们更是每分每秒地遭到层层剥削压迫，这些现象已经足够说明，这些工人，也就是无产阶级，根本不能被认为掌握了国家机器，哪个掌握了国家机器的阶级会落到如此地步，以至于被称作“弱势群体”呢？其次，那些在小块土地中面朝黄土背朝天的农民、在街边叫卖的小贩、开着小店的小店主、诸如自由医生及律师和画师等自由从业者们，这些人是分散且分裂的，他们当中的大多数也经常遭到各种形式的压迫，大企业、大公司等每天都在挤压他们，最近的例子显然就是社区团购正在对蔬果小贩、各种独立小超市构成直接的打击。这些人，或者说就是小资产阶级，他们中的大多数显然也不可能掌握国家机器。</p>
<p>我们把无产阶级、小资产阶级都排开了，在中国社会中就只剩下掌握资本的人，也就是资产阶级。因此资产阶级就是掌握国家机器并以此剥削、压迫其他阶级的阶级。我们得到了进一步的答案，是资产阶级的国家，资产阶级的政权。</p>
<p>但是这个答案不足以解决问题，如果统治中国的政权属于全体资产阶级，那么其怎么会打击垄断资本呢？由此引出了一个事实——中国的政权并不属于全体资产阶级，而属于资产阶级的个别集团。就事实来看，中国的政权属于一个独特的垄断资产阶级集团，它们就整体来说掌握了全部的国有商业银行，控制了巨无霸般的国有企业，并且因此统治了中国社会的经济命脉，这便构成了其控制中国政权的物质基础。这个集团的整体是与政权紧密结合在一起的，其中的大多数人是政府官僚、专业管理人员，小部分人是专职的资本家，后者受前者的控制，由于这些特质，我们将这个集团称为官僚垄断资产阶级。正是“官僚垄断资产阶级的国家”打击“垄断资本”。打击什么垄断资本？被打击的具体三家公司的共同特点，就是他们尽管与官僚垄断资本有着千丝万缕的联系，但是其仍然与官僚垄断资本相分立，具有自身的特殊利益，它们没有官僚垄断资产阶级所具有的与政权的紧密联系，因此可以将之称为民间垄断资本。</p>
<p>由此，答案呼之欲出——是官僚垄断资产阶级控制的国家打击民间垄断资本。这种打击表面上看去仿佛有利于人民，但是事实如何呢？官僚垄断资产阶级打击民间垄断资本，这实际上不是为了人民服务，而是为了自己的利益服务，它们打击民间垄断资本，不过是想要确保民间垄断资产阶级的服从，毕竟此前几个月当中，民间垄断资产阶级数次表现出了对官僚垄断资产阶级的叛逆，这意味着垄断资产阶级内部的矛盾激化，这种矛盾的激化将有可能导致统治阶级内部的危机产生，对官僚垄断资产阶级而言不可接受，因此中帝当局开始打出“反垄断”的名号，以此来巩固自身的统治地位，避免统治阶级内部出现危机，进而避免革命，保护垄断资产阶级的统治本身。</p>
<p>这就是事实，至于别的，请读者自己判断。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/835">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/835</link>
          <pubDate>Thu, 29 Apr 2021 13:11:43 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-835</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/835.rss">谈谈中帝当局的反垄断</source>
        </item>
        <item>
          <title>钢铁的革命意志代代相传！——纪念斯大林同志诞辰 142 周年</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>钢铁的革命意志代代相传！——纪念斯大林同志诞辰 142 周年</h1>
<p>出处：《新闻》十二月下</p>
<p>142 年前的 12 月 18 日，伟大的革命导师——约瑟夫·斯大林出生了。斯大林出生时，沙皇亚历山大二世的改革正在进行，无数的资本家开始迅速崛起，生产力快速发展带来了社会财富的激增。这一切又和广大农民和工人有什么关系呢？1861 年改革带来的是村社的加速瓦解，农民生活的进一步恶化，尽管沙俄政府声称已“解放”所有农奴；工人在资本主义上升期被剥削得仿佛少了一层皮，尽管工厂的大量出现的确创造力所谓“就业机会”。这一切社会的发展，全是建立在不断加重对劳动人民的剥削之上的，所建立的无非是奴隶主的“理想国”。这一切全被鞋匠的儿子，斯大林同志体会得真真切切。</p>
<p>为了改变这种人吃人的社会，为劳动人民的真正解放找到出路，斯大林同志很早就加入了俄国社会民主工党并开始研究马克思主义理论，并在 1903 年布尔什维克和孟什维克的决裂中坚定地站在了列宁和布尔什维克这边。随后，他在南高加索领导起当地的地下武装斗争，为布尔什维克的革命活动创造群众基础和经济基础。期间斯大林同志尽管多次入狱，但他在这种挫折之中却日益顽强，为俄国革命做出了越来越大的贡献。十月革命后，斯大林同志和列宁同志一道平定了国内外的反动势力，并将苏俄转变成苏联，让各民族的平等得以实现。列宁同志病逝后，斯大林同志领导起苏联的建设工作，和布哈林、托洛茨基等修正主义分子做坚决斗争，将他们妄图夺取人民苏维埃控制权的野心一一粉碎。在法西斯主义妄图消灭社会主义时，他领导苏联军民一心抵抗，将纳粹德国消灭在了柏林。战后他领导下的苏联积极支援如雨后春笋般出现的社会主义国家，帮助中国等国家从贫穷落后的半殖民地农业国变成了社会主义工业国。为了无产阶级革命，他奋斗了一生，直到 1953 年去世。斯大林同志的一生是为革命奋战的一生，他为俄国人民乃至全世界人民的解放做出来不可磨灭的贡献。</p>
<p>可惜，反动派在斯大林同志去世后不久，就开始反攻倒算，他们污蔑斯大林，认为斯大林“是独裁者，是暴君”，说他杀过的人比希特勒还多。他们还销毁斯大林同志的著作，用他们那歪曲事实的所谓“史料”，将这种抹黑伪装成事实，欺骗着一代又一代的后人。当然，更有甚者，编造出什么“斯大林体制”，妖魔化计划经济，说什么“社会主义需要市场经济拯救”。正如斯大林同志身前说的那样：“在我死后会有人把一堆垃圾放到我的坟墓上……”反动派的确这么做了，而且这种危害至今都很大。但是革命派不会任由反动派胡作非为，毛泽东同志在斯大林同志逝世后给斯大林同志“七三开”的评价，肯定了他的贡献是第一位的，不足之处是次要的，肯定他是当之无愧的革命导师，并在后来发起来无产阶级文化大革命继续推进革命的进程，发展了马克思主义的革命理论。历史总是充满遗憾的，在斯大林同志诞辰 100 周年，1978 年的 12 月 18 日，十一届三中全会召开，走资派的急先锋——邓小平掌握了国家政权，然后将毛主席“七三开”，巧妙地回避了毛主义的革命锋芒，并和苏修狼狈为奸，继续加大抹黑斯大林同志的力度。</p>
<p>历史当然不会停止，贡萨罗主席领导下的秘鲁人民战争拉开了 21 世纪共产主义革命的序幕，马列毛主义共产党或组织在各国纷纷涌现，一场更大更宏伟的革命正在孕育。也正如斯大林同志说的那句话的完整表述那样：“在我死后会有人把一堆垃圾放到我的坟墓上，但历史之风会无情地刮走它的！”我们要想将革命进行到底，就需要继承革命前辈的意志，学习他们的思想。由于反动分子的破坏，斯大林和毛泽东两位同志的全集整理工作至今没有完成，而斯大林同志更是因为“赫玉米”等修正主义分子的抹黑而被后来者误解，甚至这种延续到了革命队伍里，至今认真学习斯大林著作的同志都少于学习马恩著作、列宁著作和毛泽东著作的，仿佛斯大林同志和那些封建帝王一样，只有开疆拓土的功劳。事实情况完全不是如此，斯大林同志是一位出色的马列主义理论家，他成功地将马克思主义学说的表述简化，创造了“生产力决定生产关系”“经济基础决定上层建筑”等一系列很经典的马克思主义原理的公式化表述。他继承和发展了列宁主义，将列宁主义系统化，这为毛泽东等后来的革命者给予了很大的启发，为日后马列主义发展成马列毛主义奠定了思想基础。我们继承斯大林同志的革命意志，不能不学习斯大林同志的著作。</p>
<p>尽管斯大林同志未能发起无产阶级文化大革命，未能给予修正主义分子致命的打击，还曾因为依赖官僚体系反对修正主义分子而使得资产阶级法权有所扩大，但他的功绩永远是第一位的，他永远是无产阶级的伟大导师。让我们坚定地继承斯大林同志那钢铁般的革命意志，推动人民战争的到来！</p>
<h3>战无不胜的马列毛主义万岁！</h3>
<h3>无产阶级革命万岁！</h3>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/823">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/823</link>
          <pubDate>Sat, 24 Apr 2021 13:41:52 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-823</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/823.rss">钢铁的革命意志代代相传！——纪念斯大林同志诞辰 142 周年</source>
        </item>
        <item>
          <title>到工人阶级中去！——纪念恩格斯同志诞辰 200 周年</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>到工人阶级中去！——纪念恩格斯同志诞辰 200 周年</h1>
<p>出处：《新闻》十二月上</p>
<p>恩格斯同志在 1820 年 11 月 28 日出生，从那时至今已有 200 年整了。在这两百年里，资本主义发展起来，资产阶级通过各种流血或不流血的手段取代封建地主的统治，建立了自己的统治，而资本主义也逐渐发展起来。资本主义在恩格斯同志诞生的那个时候尚且具有革命性，它创造了封建社会所决不能创造的生产力，资产阶级在恩格斯同志诞生的那个时候尚且是可以革命的阶级，他们与封建地主阶级之间的利益矛盾促使他们去反对封建地主阶级。但是无产阶级在资产阶级产生的时候也一同产生了，他们的队伍随着资产阶级统治的逐渐确立而不断扩大起来了：城市行会的学徒、师傅、帮工，失去土地的农民，还有破产的市民，一批又一批人随着资产阶级、资本主义的胜利失去了自己原有的生存手段，为了谋生而不得不接受资产阶级的雇佣，在暗无天日的工场与后来更加庞大而遮天蔽日的工厂当中出卖着自己的劳动力。为了资产阶级的利润，无产阶级付出了无数血汗，他们创造了整个社会赖以生存的物质基础，但是自己却仅能刚好活下去。</p>
<p>在那时，在 19 世纪早期，资产阶级从无产阶级中剥得利润，同时又鼓动无产阶级接受其的领导去与封建地主阶级斗争，从而为资产阶级争得或巩固统治地位，这很快促进了无产阶级的政治自觉，这些失去一切但根本上又创造一切的人们开始自发地为自己应得的整个世界而作斗争了！</p>
<p>恩格斯同志就在这样一个时代诞生并生活。</p>
<p>恩格斯同志并不是一出生就成为恩格斯同志的，他是在进入到工人的生活中去以后才成为恩格斯同志的。恩格斯同志原本出身于一个工厂主或者说资产阶级家庭，当时的德意志地区仍然深受法国大革命遗产的影响，法兰西资产阶级革命的风并没有因为波旁王朝的复辟而失去动力，1830 年的七月革命以及随后共和党人经常地密谋并发动反对奥尔良王朝的起义又大大加强了资产阶级民主革命思想的传播。因此，恩格斯青年时深深受到资产阶级民主革命思想的影响，他在 19 岁时写下《乌培河谷来信》，记下了自己少年时在家乡乌培河谷的所见所闻与亲身经历。恩格斯在这篇文章当中怀着极其真挚而强烈的感情抨击了资本主义工厂中的非人剥削，揭露了广大无产者所受的痛苦，同时揭露了宗教愚昧主义的虚伪性以及其对人的毒害。从那时起，恩格斯同志便逐渐成为了一个革命民主主义者。</p>
<p>在 4 年后的 1843 年，在英国工作的恩格斯同志更加深入到了工人当中去，他在英国工人阶级中进行了长达两年的广泛且深入的调查。从工厂到矿山，恩格斯同志到处走访工人及其家庭，经常与工人同吃同住同眠。由此，恩格斯同志积累的大量宝贵的第一手材料，他由此真正地认识了工人阶级，了解到工人阶级所遭受的剥削与压迫，确认了工人阶级是从根本上最具斗争性与革命性的阶级。从此，恩格斯同志逐渐从一名革命民主主义者继续向前发展了，正是恩格斯同志推动马克思同志去研究政治经济学，从而直接推动马克思同志在政治经济学方面的成就，进而推动了整个马克思主义的创立，而恩格斯同志也由此真正成为了一名马克思主义者，马克思的第二小提琴手。</p>
<p>同志们，朋友们，恩格斯同志的一生是为无产阶级革命服务的一生，他真正深入到无产阶级当中去，从而才能真正认识无产阶级及其本质和力量，正是由此，恩格斯同志才能成为革命无产阶级当之无愧的思想代表，才能成为一个伟大的革命家、思想家。因此，为了在恩格斯同志诞生 200 周年的今天纪念恩格斯同志不可磨灭的革命功绩，让我们像恩格斯同志一样，到工人阶级中去！</p>
<h3>无产阶级革命万岁！</h3>
<h3>以恩格斯同志为榜样，到工人阶级的生活与斗争中去！</h3>
<p>后记：2020 年 11 月 28 日是恩格斯同志的诞辰 200 周年，很遗憾，我们的刊物只能在每月的 1 号、15 号出版，但是我们一定要纪念恩格斯同志，纪念这位伟大的革命导师，他的事迹与思想已经成为而且将永远成为我们每一名有志革命者的指路明灯。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/821">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/821</link>
          <pubDate>Tue, 20 Apr 2021 14:48:38 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-821</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/821.rss">到工人阶级中去！——纪念恩格斯同志诞辰 200 周年</source>
        </item>
        <item>
          <title>21.4.13 日本核排放</title>
          <dc:creator><![CDATA[madoka]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <ol>
<li>
<p>日本准备向大海排放100多万吨核废水</p>
</li>
<li>
<p>日媒声称核废水对人体“无”害，并作娱乐化消解</p>
</li>
</ol>
<hr>
<ol start="3">
<li>报道称 日本核电公司海排核废水是出于利润考虑。</li>
</ol>
<hr>
<p>a) 13日以来，舆论资源都在<em><strong>日核问题</strong></em>上。</p>
<p>b) 4月初，<code>i: 在B站曝光外卖内幕</code>、<code>ii: 建立骑手互帮互助的工会</code>、<code>iii: 发动骑手罢工、抗议</code> 的外卖骑手盟主，e: 被判处有期徒刑 <em><strong>5</strong></em> 年。</p>
<hr>
<h3>去年相关</h3>
<p>a) 1月5日，B站 up 主曝光中福在线是官方赌博，玩的人不能自拔，赔光家产，妻离子散，中福在线的员工没有一点愧疚感还怂恿赌徒继续沉沦。<br>
i. up 被警告请喝茶<br>
ii. B站开始限流</p>
<p>b) 1月15日，武汉的新冠疫情公开化。<br>
i. 这个舆论盖过了中福在线，中福在线没有后续的新闻。<br>
ii. B站上的视频被完全删除。</p>
            <p><small>4 个帖 - 2 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/807">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/807</link>
          <pubDate>Fri, 16 Apr 2021 20:54:26 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-807</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/807.rss">21.4.13 日本核排放</source>
        </item>
        <item>
          <title>上世纪90年代以后中特党内部的世系更替</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>上世纪90年代以后中特党内部的世系更替</h1>
<p>出处：《新闻》十一月下</p>
<blockquote>
<p>编者按：当今时代，无论是马列毛主义者还是各小资产阶级泛左派系，对于官僚垄断资产阶级的内部各利益集团的矛盾都不甚了解，反倒是已经在中国大陆基本失势的资产阶级自由派对此有一定研究。而本文基于马列毛主义的阶级分析，可供读者参考。希望能吸引到更多同志来研究统治阶级内部各利益集团之间的矛盾。基于以上考虑，故刊载。</p>
</blockquote>
<p>简单来说，上海帮之后是团派，团派之后是浙江帮。但事实比那要复杂很多。</p>
<p>在团派执政时期，上海帮的官僚仍然具有很大的影响力；而在浙江帮时期，上海帮的势力却在反腐败的名义下被大规模扫除，从此势力大不如前。而团派也受到了很大影响，不过至今中帝的总理倒还是团派的人。</p>
<p>另外，世系更替也绝非一些腐儒所想的那样，是“能者禅让”。它是各方势力博弈与妥协的产物。</p>
<p>上海帮执政末期，其就出现了势微趋势，但此时浙江帮等其他地方派别却没有如后来那般强大，因而妥协成了一种选择。在团派被扶持上台后，上海帮仍然在政坛上保持着优势，甚至团派的领导人——胡锦涛也只是在十七大，而不是十六大，才当上了中央军委的主席，此前的军委主席仍然是江泽民。甚至当时一度有“政令不出中南海”的传言。团派为了巩固其统治，也以反腐败的名义强行结束了部分上海帮成员的政治生命，虽然一定程度上打压了上海帮的势力，但是并未能从根本上动摇上海帮的地位。于是在整个团派时期，上海帮都是和团派“共治”的。</p>
<p>到了胡锦涛任期的末尾，团派指定的接班人——胡春华，未能竞争过习近平，而后者就顺理成章地成了新一代的中帝头子和部分老左心目中“保党救国”事业的希望。在习近平上任后不久，他就打着“反腐败”的旗号，在短短一个任期内将上海帮的势力基本扫清，如徐才厚和郭博雄就是在浙江帮时期才被扫清的上海帮残余势力的代表人物。此时团派的势力也受到了很大打击，例如十九大后，中央常委来了个大换血，除李克强以外，其余的常委全都换作了浙江帮分子。</p>
<p>于是，浙江帮就基本独揽大权了。</p>
<h2>三大派系的所奉行的政策，以及背后体现出的他们所依赖的产业基础</h2>
<p>虽然如今的中帝没有也不可能披露他们自身的派系与各派系立足的产业基础，但是这些可以从他们所产生的地域的经济特点，以及他们上台后奉行的经济政策中得到部分解答。上海是一座典型的工业城市，至少在上海帮当政时期是如此。虽然如今上海的金融占 GDP 的比重已达到 17%，但观察其工业结构却有新的发现：上海的地方工业门类齐全，而沪宁杭工业区也是中国最大的综合性工业基地。在如今上海的工业中，高兴技术产业占 30%，剩下的 70%则为传统工业，尤其是传统重工业。一个门类齐全的工业区完全可以视为传统工业区的代表，这也是产业资本占主导的国家的特点。</p>
<p>而上海市工业发展模式最显著的特点是政府主导，最能体现这一点的就是到了 2019 年这个市场化程度已经非常高的年份，上海市的非公经济（虽然如今的所谓公有制和非公有制都是私有制的，但前者是政府主导的，后者是民间主导的）比重也才刚过 50%。因而基本可以得出，上海市最突出的资本是产业资本，而在上海市盘踞多年并顺利进入中央的上海帮所依仗的是产业资本。当然，这在上海帮时期，也就是上世纪 90 年代初到本世纪初，中国资本主义的发展的主流模式是“出口创汇”，当时甚至有“一万件衣服换一架飞机”的说法。此时中修还不能被称为中帝，因为其尚未成为帝国主义国家，它仍处于原始积累阶段。另外上海帮扶持产业资本的做法主要是依赖于增强官僚垄断资本的力量，而对民间资本持打压态度，在表面上看来就是“国进民退”，符合“老左”派的部分主张，因而一段时间内江泽民也被他们视为“保党救国”的希望。</p>
<p>此时由于产业资本仍然占据主导，所以很大程度上延续了上海帮时期的做法，如继续出口创汇等等。再加上胡锦涛等团派分子也并非出身家底殷实的“太子党”群体，因而他也一度被“老左”派视为“保党救国”的希望。但此时新兴金融资本已经出现：例如 21 世纪后，随着互联网技术的普及和发展，以阿里巴巴为代表的互联网商业资本就已经出现，他们后来逐渐演变为新兴金融资本。虽然新兴金融资本还不够强大，但已是一方势力。团派时期延续了扶持产业资本的做法并对互联网金融资本持打压态度。一个很显著的例子就是 2008 年左右的美国经济危机爆发后，在国际市场缩小，而中国的官僚垄断资本仍需要增值的情况下，团派当局主动“出口转内销”，其中“家电下乡”政策算是其中的代表。“家电下乡”是团派更注重实体店而不是网店的一个典型案例：实施该政策意味着通过为乡镇家电销售的实体店，而不是网店，发放补贴来降低家电的出售价格，以达到在农村市场上，中国的家电商品可以变为资本的有效措施。</p>
<p>团派时期的中国企业开始从代加工等靠产业盈利，发展到有了自己的品牌，通过售卖自己的商品来进行盈利的模式，此时也是中修进化为中帝的前夜。浙江帮时期的经济政策就显而易见了，从“一带一路”到“亚投行”，从“移动支付”到“网络金融”，毫无疑问对外对内，中修已然变为一个需要输出资本的，金融资本占据统治地位的帝国主义国家。这在如今的浙江省的经济结构中很能反映问题。尽管习近平为首的浙江帮在维护官僚垄断资产阶级的利益这一点已经非常明显，但他们在上台伊始采取的“反腐败”政策仍然被部分“老左派”视为“保党救国”的希望（“老左”派对于官僚资产阶级的态度已经接近除了邓小平以外，谁都支持的地步，他们作为官僚垄断资产阶级右派的本质可见一斑）。</p>
<p>浙江帮时期的经济政策就显而易见了，从“一带一路”到“亚投行”，从“移动支付”到“网络金融”，毫无疑问对外对内，中修已然变为一个需要输出资本的，金融资本占据统治地位的帝国主义国家。这在如今的浙江省的经济结构中很能反映问题。</p>
<p>尽管习近平为首的浙江帮在维护官僚垄断资产阶级的利益这一点已经非常明显，但他们在上台伊始采取的“反腐败”政策仍然被部分“老左派”视为“保党救国”的希望（“老左”派对于官僚资产阶级的态度已经接近除了邓小平以外，谁都支持的地步，他们作为官僚垄断资产阶级右派的本质可见一斑）。</p>
<p>浙江的龙头企业毫无疑问是阿里巴巴，而自从支付宝等大行其道后，阿里巴巴也毫无疑问地变为民间金融资本的代表，而浙江帮和阿里巴巴的合作也十分频繁，如臭名昭著的血洗墙国（“学习强国”）app 就是阿里巴巴和中宣部共同开发的。通过收看新闻联播，这一中帝传话筒，能经常看到习近平出访时带着马云等人。浙江的工业也不如上海那样门类齐全其最突出的产业是光伏发电等高新技术产业，这些产业比起传统工业更有利于资本增值，因而其金融占主导的特点是显而易见的。</p>
<p>中修的世系更替，即从上海帮到浙江帮的过程是中修走向帝国主义的过程，其产业更替符合资本主义发展的一般规律。但是在历史上已经形成的派系却仍然有着影响力，毕竟金融资本占主导，不代表该国没有产业资本。</p>
<h2>小结</h2>
<p>无论是上海帮还是浙江帮，它们都在华东兴起，都是广义上的沪宁杭工业区的一部分，因而我们可以认为如今中国资本主义经济的重心在华东。</p>
<p>而华东一地却能划分出两个派系，更体现了如今的经济重心从产业到金融全在华东。而北京这个政治中心便颇有孤岛的意味了，事实上也是，北京是北方唯一的特大城市，没有一个北方城市能在规模上与之抗衡，而南方却有三个（上海、广州、深圳）。北京的权威也来自于华东。</p>
<p>因而可以认为华东如果出现了社会大动荡，那么人民战争就不远了。</p>
<p>此外，历史上形成的派系至今仍然存在，虽然如今是浙江帮一家独大的局面，但失势的上海帮和团派以及其他不得势的派系，必然不甘心自己失去的利益，必然时时刻刻想着和浙江帮争权夺利，在内外环境持续恶化的情况下，他们之间的矛盾也会激化。</p>
<p>列宁同志说过，革命发生的三个条件分别是：被统治阶级无法照旧生活下去，统治阶级也无法照旧统治下去，革命组织做好了准备。这三个条件缺一不可，分析统治阶级的内部情况，很大程度上就是为了研究统治阶级的内部斗争，以便能更清楚地知道社会矛盾发展到了何种程度。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/806">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/806</link>
          <pubDate>Fri, 16 Apr 2021 13:28:01 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-806</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/806.rss">上世纪90年代以后中特党内部的世系更替</source>
        </item>
        <item>
          <title>战争的阴影于中国马列毛主义者的任务</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>战争的阴影于中国马列毛主义者的任务</h1>
<p>出处：《新闻》十一月下</p>
<blockquote>
<p>编者按：这是一篇来稿。这篇来稿正确指出了当前存在且正在增大的战争风险，并且谈论了马列毛主义者和有志革命者所应当做的事。故登载。</p>
</blockquote>
<p>战争的阴影正逐渐笼罩在中国劳动人民的头上，这不是危言耸听，而是已经有了各种迹象。2020 年伊始至今的几乎每一个月，台海周边都会出现中帝军队的身影，每一个月都会出现中帝军机进入台湾空域的新闻；中帝航母编队在 4 月于台湾附近展开训练；9 月，中帝军队在渤海、黄海进行军事演习；10 月，中帝海军在福建古雷半岛海域与辽宁葫芦岛海域进行了实弹军事演习；另根据台媒体说法，中帝的最新型战机歼-20 已经进驻距台北只有 500 千米的衢州机场，这将为中帝在台海战争中抢夺制空权取得极大的便利；此外，中帝当局于 10 月初在大陆内展开了大规模的反间谍行动，该行动代号为“迅雷-2020”，据中帝当局声称，该行动“破获了数百起间谍窃密案件，抓捕了一批台湾间谍及运用人员，打掉了台湾间谍机关针对祖国大陆布建的间谍情报网络”，这种规模的反间谍行动以往闻所未闻；同时，中帝的民间垄断资本集团阿里巴巴旗下的淘宝台湾宣布于 10 月 15 日停止下单等功能，并在 12 月 31 日正式停运；最后则是各个城市的防空警报试鸣。尽管每一项内容单独放出来都可能并非重要，但是当这些情况集中发生，那就说明其中一定隐藏着更加重大的事项。</p>
<p>同时，中帝与印度反动国家的边境冲突也仍在进行，但是这相对于台湾局势而言重要性不足，此处按下不表。我们不能明确地确定战争爆发的具体日期，马列毛主义不是算命，不做这种算卦式的事情，但是马列毛主义可以提供科学的预见，根据当前的一切条件，我们有把握确信，战争已不可避免。</p>
<p>为何不可避免？因为中帝国内的各种矛盾正不可逆转地累积起来。资本主义社会的周期性经济危机并没有因为因为长期萧条的存在而消失，相反，从 2018 年中后期起，中帝社会就开始踏入了经济危机当中：占社会生产绝大部分的生产资料及原料（即马克思主义政治经济学中的“第一部类生产”）的生产相对过剩，供过于求，剩余价值无法实现，因而利润率下降，资本家为了维持利润率而减少投入资本，主要是可变资本，因而使得无产阶级中的多数工资下降，极端者甚至被裁员，这使得广大无产阶级的消费能力下降，同时加上长期宽松货币政策带来的通货膨胀导致各种产品价格上涨，使得无产阶级的生活水平下降，而小资产阶级各层大多勉力维持，中下资产阶级的资本在各垄断资产阶级，尤其是官僚垄断资产阶级的暴力挤压下萎缩；最后，2020 年的新冠疫情大大加深了经济危机，经济停摆，使小资产阶级各层和中下资产阶级不断破产，而无产阶级的失业人数也剧增。现在，资本主义社会步入了更深的萧条当中。</p>
<p>官僚垄断资产阶级采取了大量措施来缓解经济危机及随后的萧条所带来的各种问题，各种补贴、各种免税、各式消费券等纷纷下发，甚至不得不在一定程度上放开了对城市市容的管控，推动发展“地摊经济”，希望以此缓解大规模失业所带来的社会危机，但是这些好处几乎没有对广大劳动者的生活水平带来多少改善，劳动者受制于官僚垄断资产阶级借疫情加强的法西斯专政因而不敢作出公开的表示，但是这种对现状的不满确切地在不断增长着，甚至在被审查的、主要是小资产阶级的舆论当中也表现出来了。近来主要在小资产阶级及学生当中愈演愈烈的对资本家的抨击、嘲讽便是对现状不满的尽管软弱但却广泛的体现。工人阶级虽然遭到严重的瓦解、镇压，但是自发斗争并未消失，以讨薪为主的斗争正在显然，广大被统治阶级对现状的不满尽管模糊不清，但是已经积累到一个不低的程度，对中帝当局而言，“民众不满”这个汽缸已经到了一个危险的限度，必须找个“气阀”将里面的气体放出去了，而对外战争便是一个这样的“气阀”。</p>
<p>而对于官僚垄断资产阶级，尤其是对于当今官僚垄断资产阶级当中占有统治中心地位的习近平集团而言，发动战争有利于其集团巩固其对统治中心的占据。习近平集团背靠金融垄断资本，整刷了中帝政权、加强了官僚垄断资产阶级对广大劳动人民的法西斯专政，就这一点来说，他们不愧是官僚垄断资产阶级的好代表，维护、巩固了官僚垄断资产阶级的阶级利益，但是这个过程本身却大量触犯了其他各个官僚垄断资产阶级特殊利益集团的利益，使得这些集团在暗中形成了针对习近平集团的攻守同盟，这些集团暗中准备着要将习近平集团拉下马，反习近平集团有充分的理由、借口将习近平集团拉下马，当然，这对任何一个官僚垄断资产阶级集团都是一样的，毕竟天下乌鸦一般黑。习近平集团现在面临着国内经济不稳，对外外交孤立的状况，因而一场对外战争便成了巩固其统治中心地位的不错选项，通过成功的对外扩张，习近平集团将可以获得一时在官僚垄断资产阶级各集团中无可比拟的威望，可以借此迷惑被统治阶级中尚且为数不少的落后分子，为其取得群众支持，让其他官僚垄断资产阶级集团出于忌惮而无法动手将之拉下马。</p>
<p>综上，官僚垄断资产阶级在近一段时期发动扩张战争的可能性不小，战争的阴影确实笼罩在了中国与中国周边各国劳动人民的头上了。</p>
<p>面对战争将有可能爆发的前景，马列毛主义者及一切有志革命者应当做什么？我们应当承担起怎样的责任？</p>
<p>我们认为马列毛主义者及一切有志革命者的任务与责任有以下几项：</p>
<p>一、由于一切帝国主义战争都只会给垄断资产阶级及其走狗利益，而劳动群众只能得到无比的痛苦，整个无产阶级乃至一切被统治阶级的生活水平只会下降，被统治阶级一切争取自身利益的斗争都会遭到来自官僚垄断资产阶级法西斯战时管制的公然镇压，因此一切有志革命者都必须坚决反对中帝的对外扩张战争的企图；</p>
<p>二、为了将对帝国主义战争的反对落于实处，一切有志革命者都必须积极到劳动群众中去，深入劳动群众的生产生活，深入到劳动群众的斗争中去，从中发掘敢于斗争且乐于为斗争而学习的先进分子，帮助其学习马列毛主义，将之组织起来，进而为重建革命的中国共产党打下基础，一切认为现在不可能进行群众工作的思想都是右倾机会主义，都是反革命，必须揭露之并加以坚决反对；</p>
<p>三、为更好地进行群众工作、革命实践，一切有志革命者都应当结合具体的群众工作实践积极学习马列毛主义理论，从而能够更正确地吸取前人的革命经验，获得相对正确的认识；</p>
<p>四、为了更好、更安全地组织起来进行革命实践，一切有志革命者都应当尽量学会使用必要的、在当代阶级斗争中结合新的科学技术产生的安全手段，这些安全手段主要是在小资产阶级的斗争中被发掘、发展出来的，因此尚存在不够易学等缺憾，但是通过革命无产阶级本着马列毛主义而将之掌握并进一步发展、改造，其必将可以成为革命的重要助力；</p>
<p>五、为了以上任务的顺利进行，一切有志革命者都必须坚决斩断与一切资产阶级、小资产阶级泛左分子聚集地的联系，这些聚集地只会使有志革命者在无谓的闲聊中消磨着本可以做更多有益工作的时间，使人日渐堕落，而丝毫不能有益于革命工作，丝毫不能有利于真正由先进分子组成的革命组织的形成，这是每一个有志革命者所不能推卸的责任。</p>
<p>总结而言，马列毛主义者的任务就是行动起来，在马列毛主义的基础上开展真正的革命建设工作、真正的群众工作。我们认为这都是不言而喻的。现有一切群众的自发斗争因其分散、不彻底而到处被镇压、被瓦解，这一现状正在向我们每一个有志革命者发出号召，是时候承担起每一名有志革命者所不可推辞的责任了。</p>
<h3>为了让无产阶级少流血，让我们坚决反对帝国主义战争！</h3>
<h3>为了无产阶级的最终解放，让我们到群众中去开展真正的革命建设！</h3>
            <p><small>3 个帖 - 2 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/802">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/802</link>
          <pubDate>Thu, 15 Apr 2021 14:37:03 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-802</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/802.rss">战争的阴影于中国马列毛主义者的任务</source>
        </item>
        <item>
          <title>从内卷谈起</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>从内卷谈起</h1>
<p>出处：《新闻》十一月下</p>
<blockquote>
<p>编者按：这是由编辑组某成员基于一篇时评来稿改写而作出的文章。此处向来稿同志鸣谢。</p>
</blockquote>
<p>近期，“大连理工研究生实验室死亡”的新闻点燃了不少高校师生的情绪，一时间，一些论坛、QQ 群、贴吧甚至是共青团中央也开始讨论此事。而对这件事的讨论主要集中于研究生与科研工作者的学业与工作压力方。有一个词，“内卷”，在相关讨论中被频繁提及，这是一个网络上逐渐流行起来的词语，但是其本意是什么则并非人人皆知，因此有必要作一定说明：“内卷”一词最初源于农业研究，其所以在网络上逐渐流行，是由于部分活跃于私有平台如微信、QQ、贴吧等的小资产阶级、资产阶级知识分子首先用该词概括“通过持续且极端地压榨自身从而在社会中获得竞争优势”这一社会现象，并由于这类现象的普遍存在而使得这个词本身具有了强大的现实基础，进而使其能够迅速传开。</p>
<p>“内卷”现象的存在是绝大多数生活于这一时代的中国人都不得不承认的，因为在日常生活中到处都存在着内卷：学生为了提高考试排名，将考试分数竞争到 0.1 分；求职者为了谋得一个工作岗位，不断抬高自己的学历，最终造成就业市场学历膨胀（据国家数据统计局统计，从 2015 年到 2019 年中等教育毕业人数从 2800 万下降到了 2600 万，而普通本专科，也就是我们所说的高等教育毕业人数却 680 万上升到了 758 万，也就是说，高中学历的人越来越少，大学学历的越来越多，这不是大家都能上大学并且大学毕业造成的，而是很多人连高中都不能毕业导致的）；甚至在职人员为了升职加薪，也宣扬“奋斗”并争相加班，996、007 等操作现在可谓人尽皆知。这些就是内卷现象的不同体现，与绝大多数中国人的工作、生活息息相关。</p>
<p>尽管“内卷”这个词现在正在逐渐流行开来，但是从其流行开来的出发点看，这个词的使用不过是部分小资产阶级资产阶级知识分子玩的文字游戏。这些人不反对当前的社会，但是又看到了当前社会的腐朽，因而想要通过不触及当前社会根本的改良来维护当前社会，这使他们不敢彻底揭露社会现象及其本质，而只是“点到为止”地搞些文字游戏，他们不希望让大多数被卷入内卷的人认识到当前社会的腐朽。我们有志进步者不玩文字游戏，我们不屑于掩盖我们的观点，因而我们不仅要指出内卷现象的存在本身，而且要指出这种现象的本质是“恶性循环”。</p>
<p>但是这并不是一般的恶性循环，任何一种恶性循环都有其物质基础，因而一当这种物质基础遭到消灭，那么这种恶性循环本身也将消失。</p>
<p>因而我们首先要问，这种恶性循环的根本原因，或者说它的物质基础是什么？有志于进步者着眼于现实进行分析，所以让我们从实际存在的社会现象开始讨论吧。</p>
<p>我们可以轻易地通过上文所举出的例子确认，所有被迫卷入恶性循环的人都面临着“僧多粥少”的局面，更通俗些，实际可以被分享的社会资源和需要消耗的社会资源相比少得可怜且相对增长缓慢甚至负增长：大学虽然扩招，但是相对于需要上大学的人数而言仍然少得可怜；工作岗位增加速度减缓，上岗难度总体日增进而反过来推动学历膨胀；工资增速赶不过物价增速，“大多数人”为了些许改善生活甚至往往只是为了正常生活下去而不得不持续自我压榨。我们提请读者注意，之所以说“大多数人”而非“所有人”，是因为在我们当前所处的社会当中存在有一小撮不会被卷入到恶性循环的人，他们之所以不会被卷入到恶性循环当中，是因为他们本身就各自占有着大多数人所不可企及的庞大社会资源——在学校，他们是大教授、大学阀，或是踩着大多数师生的行政领导；在工厂、公司，他们是站在最上面发号施令的老板、董事、董事长等；而到了国家党政机关，他们则是一大批党政官僚、技术官僚和全职或兼职的国有企事业单位管理人员。总体而言，以上不过是同一类人在中国社会当中的不同表现，无论他们叫什么，他们都有一个共同特征：对大量各种社会资源有绝对的掌控权，进而依靠这些社会资源摆脱恶性循环。</p>
<p>毫不夸张地说，这些人中的每一个人都统治社会的一小部分，而这些人所构成的整体便在实质上占有了社会的统治地位。</p>
<p>这些人应当叫什么？</p>
<p>我们应当先做一定分析，否则就要陷入到定性模糊的错误中。大多数人都知道，人不吃饭是活不成的，而吃饭前首先得做饭，否则饭就吃不成，对应到整个社会来说，人类社会必须进行物质的消费才能维持其存在，而在消费物质之前则首先应当进行物质生产，否则就无以消费，所以很显然，物质生产是整个社会存在的基础。在远古的原始社会当中，由于生产力的不发达，因而必须社会全员共同劳动才能维持整个社会存在，这个时候整个社会都掌握着物质生产，而在原始共产主义社会后解体后产生的阶级社会，掌握进行社会物质生产的相关资源，或者说掌握生产资料的人就掌控了社会赖以生存的基础，社会的各个部分都一般地向他们俯首以取得供消费的物质资料，这部分人在过去的奴隶社会中大量掌握着奴隶这一当时最重要的生产资料，所以我们称之为奴隶主阶级；在封建社会中大量掌握着土地这一当时最重要的生产资料，所以我们称之为封建地主阶级；而在现在的社会中，这些人拥有机器，拥有工厂，拥有过去一切掌握生产资料的阶级都无可比拟的庞大的财富，他们靠这些财富获得更多财富，并将这些能“自我增殖”的财富称为“资产”，所以我们称这些人为“资产阶级”，而除掉这些资产阶级，其余掌握其他大量社会资源的人，由于其存在有赖于资产阶级的存在，因此应当被称为资产阶级的走狗。由于资产阶级占有整个社会赖以生存的基础，整个社会都按照使他们能够获得利润的形态构建起来，因此我们现在所处的社会应当被称为资本主义社会。</p>
<p>资产阶级是如何占有巨大的社会资源的呢？为了得到正确结果，我们仍需要作一定分析。希望读者原谅我们的絮叨。</p>
<p>纵观我们生活的资本主义社会，我们可以发现其与此前各个阶级社会都不同，在此前各个阶级社会都存在的商品经济在资本主义社会当中发展得无以伦比的广泛与深入整个社会的脉络，可以说一切存在的事物都可以作为商品进行买卖，以至于我们脚下的土地和天上的繁星都可以变成商品了，这就是商品经济从奴隶社会到资本主义社会一路发展的结果。在商品经济的发展过程中，商品需要互相交换，否则其就不能流通，商品经济便不能发展，但是随着社会发展，商品的种类逐渐变得越来越多，以至于越来越不能简单确认一种商品能换多少另一种商品，因此最终出现了一种能够交换一切商品的商品——货币，没错，货币是一种特殊的商品，它一般地等于一定价值，货币是一般等价物。由此，当社会中几乎一切存在的事物都可以作为商品来买卖，那么只要占有大笔货币这种特殊商品，那么就能够牢牢地占有庞大的各种社会资源。如马克思同志所言，资本主义生产方式占统治地位的社会的财富，表现为“庞大的商品堆积”。而巨额货币的存在，就是这样庞大商品堆积的体现形式之一。这就是当代资产阶级占有巨大社会资源的一般方式，而高度发达的商品经济就是这一方式的物质基础。</p>
<p>也许有人会说，“资产是资产阶级或者说资本家所合法占有的资源，怎么可以被视作社会资源？”这是一个可笑的谬论，任何一个劳动者都会凭借最基本的感性认识讥笑这种纯粹法学家的谬论。资本是集体的产物，它只有通过社会许多成员的共同活动，而且归根到底只有通过社会全体成员的共同活动，才能运动起来。因此，资本不是一种个人力量，而是一种社会力量。用更通俗的话说，如果没有整个社会中绝大多数劳动者的劳动注入其中，那么资产阶级的资产就只是一堆死物，一堆废铜烂铁和一堆废纸。因而就此，我们必须进一步分析，首先确认资产阶级占用这些社会资源、这些生产资料来干什么，然后确认这怎样使得劳动人民不得不受到剥削压迫。资产阶级占有这些资产来干什么，这是一个无需多言的问题，资产阶级占有这些厂房、机器、钱财后，并不是就将之闲置在那，其迫切地追求着赚更多钱，而赚得更多钱的方法，就是出钱雇人来使用他占有的机器、生产资料，从而生产产品然后卖出去，由此赚钱。赚钱，赚更多利润就是资产阶级的目的，这是任何生活在这个资本主义社会的人都可以确定的。</p>
<p>不过值得一提的是，不仅是每一个道貌岸然的资产阶级及其走狗，甚至连一切不觉悟的小资产阶级、无产阶级群众都为如何赚更多钱而熙熙攘攘。但是，不能因此确认人都自然而然地想要赚钱，更不能由此推出任何“人性的本质”。毕竟，统治这个资本主义社会的资产阶级及其走狗热衷于获取利润，以至于他们生活的一切都是为了赚更多钱，那么这必然在其思想当中得到深刻而明确的体现，而统治社会的思想根本上不过是统治阶级的思想，这自然使得一切不觉悟的群众同样热衷于赚钱，和所谓的“人性本质”毫无关系。</p>
<p>让我们回到问题本身，我们已经明了资产阶级占有大量生产资料的目的是为了赚得更多利润，这个目的根据现在普遍的社会常识看起来仿佛非常普通，“大家公平赚钱，互不相欠”，若果真只是如此，那一小撮资产阶级及其走狗本来也只是用已经占有的那些资源在赚钱而已，并不影响别人，又怎样让大多数人陷入恶性循环呢？原因很简单，资产阶级赚的钱不是凭空来的，这些钱正是从广大劳动人民，也就是大多数人手中薅出来的。这种薅不在于低价买高价卖，毕竟商品经济的普遍原则就是等价交换，否则就不可能存在稳定的商品交换，就不能存在稳定的商品经济，因而这种小贩式的小聪明很快就会被消灭掉。事实上，这种薅直接存在于物质生产过程当中：资产阶级要花钱雇劳动者来用他的机器、生产资料生产产品，表面上资产阶级为了购买劳动者提供的劳动力付了足供劳动者养活自己的工价，但实际上通过运用这些劳动力，劳动者可以生产出比他所得工资值更多钱的产品，工价所具有的价值和产品所具有的价值之间差额越大，那么资本家的利润就越大，因此资本家自然追求压低工价。工资的低下必然使得劳动者的生活水平下降，劳动者没有钱使自己或自己的后代得到良好的教育、良好的生活环境，同时，资产阶级也进一步抬高了各种社会资源的要价，以至于劳动者更加难以得到这些社会资源，由此使得其越来越难以改变其处境，自然陷入了恶性循环。</p>
<p>有一种说法，认为产品的价值主要是机器生产的，和劳动者无关，这是彻头彻尾的错误：首先，没有劳动者，机器是绝不会自动生产出产品的，过去不能，现在不能，以后同样不能；其次，机器会磨损，会报废，资本家必须从其财富里面拿出固定的一部分来维护、更新机器设备，这部分钱只能等价地换回机器，而不能换回更多价值，只有用于购买劳动力的那部分财富才能通过劳动力所生产出的更多的产品换回更多价值，也就是说换回利润。结果显而易见，劳动者在资产阶级的统治下必然会陷入这种恶性循环，而且往往越陷越深，他们越是努力工作，生产的东西越多，他们就越给自己锻造了沉重的锁链，越要遭到资产阶级的统治。</p>
<p>这难道不可改变吗，资本主义社会、资产阶级对劳动人民的统治难道是永恒的吗？不，资本主义社会必然垮台，因为资本主义社会本身就在消灭它自己的阶级基础——一开始是大量资本家互相自由竞争，但是随之而来的便是在竞争中失败的资本家的破产，大多数小资本家或是破产，或是走向破产，而破产资本家的资本很快便被集中起来，造就了人数更少、规模更大的资本家，从前有很多小资本家分别面对较少、较无组织的劳动者，而现在是一小撮相对微小的资本家集团面对整个日益组织起来的劳动者大军了。伴随着上述过程的，就是物质生产变得日益社会化了：从前社会中有多如牛毛而又分别属于不同资本家的各种小生产单位，现在这些生产单位被个别大资本家整合起来，紧密联系在一起，整个社会生产逐渐完全由几个或十几个巨大的垄断集团所控制，小资本家只能接受这些垄断集团的支配，而没有大量劳动者的有组织协作，绝对无法维持这样巨大的生产。</p>
<p>这些生产集团已经不是个别资本家及其走狗可以绝对掌控的了，如果没有劳动者的服从与付出，那么这些庞然大物休想动弹丝毫；同样，如果不依靠劳动者中由于长期受压迫而根深蒂固的落后、不觉悟，那么资本家及其走狗休想稳坐在他们的王位上哪怕一天。再者，社会生产的巨大发展与资本家的僭位已经构成了巨大的矛盾，仅凭少数人的意志来决定生产，这使得整个社会的生产变得杂乱无章，因而轻易地产生各种大量超出市场需求的产品，这种过剩使得资本家我们只需要指出中国社会中存在的周期性经济危机与长期萧条的事实，就可以确认这个矛盾的产物：2008 年的经济危机被国家当局用大规模的赤字基建投资掩盖过去，但是这不过是把危机推迟了些，过了不到几年，萧条的迹象便浮出水面，经济上行速度连年下降，劳动人民的工资水平上涨速度放缓，而物价逐渐高涨起来，社会的确在变得发达，但是劳动人民的生活水平相对于那些资本家及其走狗而言相对却下降了，贫富分化大大增大了；到了 2018 年，萧条转化为更深的经济危机，以至于倒逼出了工人集体行动的小高潮；然后便是持续至今并为疫情加重的经济萧条。这些发生在每一个中国劳动者生活当中的事实足以证明，资本主义社会已经陷入彻底的腐朽当中，为了劳动人民因而也就是为了大多数人的福祉，为了整个人类社会继续向前，资产阶级的统治如同过去的封建地主阶级和奴隶主阶级一样，都必须迎来终结。</p>
<p>资本主义社会的终结不仅从资本主义本身表现出来，而且从它的反面表现出来——当代国际共产主义运动已经重新抖擞起来，逐渐甩开加诸于其上的一切垃圾，它正准备跨步向前，看看印度的人民战争，看看菲律宾的人民战争，看看土耳其的人民战争，看看秘鲁的人民战争，看看即将燃烧起来的整个拉美，看看星火初成的欧美，资本主义社会掘墓人也就是以无产阶级为首的万千劳动人民已经逐渐在马列毛主义指导下的政党组织带领下组织起来了！</p>
<p>让我们回到原本的内容上吧，我们谈到了内卷这样一个社会惨剧，指出了这不过是由于资产阶级及其走狗通过占用大量社会资源进而统治整个社会从而导致的恶性循环，说明了其得以立足的基础，并最终确认资产阶级统治的资本主义社会的必然终结。很显然，要想消除内卷这种恶性循环，就只有一条路，那就是一切劳动人民组织起来不懈斗争，把恶性循环的根本基础——资产阶级的统治彻底打垮，并在这个基础上建立自己的统治，从而逐渐把整个社会从商品经济的牢笼中解放出来。只有这样，恶性循环才能得到终结，只有这样，劳动人民才能够从惨剧般的生活中解放出来。</p>
<p>内卷这种恶性循环是劳动人民时刻经历的彻头彻尾的社会惨剧，而且是阶级社会尤其是资本主义社会的惨剧，为了消灭这种惨剧，让我们一同组织起来斗争，直到最终胜利！</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/798">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/798</link>
          <pubDate>Wed, 14 Apr 2021 12:53:40 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-798</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/798.rss">从内卷谈起</source>
        </item>
        <item>
          <title>是时候着手建设革命的三大工具了！——谨以此短文纪念毛泽东同志逝世44周年</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>是时候着手建设革命的三大工具了！——谨以此短文纪念毛泽东同志逝世44周年</h1>
<p>出处：《新闻》九月下</p>
<blockquote>
<p>编者按：这篇文章和开头的声明一样都是纪念毛主席的文章，但是这一篇更强调现实中该怎么做。故刊载。</p>
</blockquote>
<p>毛泽东同志已经离去44年，在这44年里，社会主义的、无产阶级专政中国已经消失，修正主义者及其官僚资产阶级后代给广大中国劳动人民带来了披着社会主义羊皮的社会帝国主义、资产阶级法西斯主义专政的暴政。</p>
<p>在这44年里，在这失去的44年里，在受官僚资产阶级及其后裔——官僚垄断资产阶级的统治的44年里，中国劳动人民忍受了44年的剥削与压迫、失血与死亡。</p>
<p>何等漫长的44年！</p>
<p>但是中国劳动人民并非无动于衷，他们不是不会反抗的人偶，不是无能于反抗的猪羊。面对看似隐蔽但穷凶极恶的法西斯恐怖，中国劳动人民仍然勇敢地进行着他们能进行的斗争，从消极的自杀、怠工直到积极的罢工，甚至直到暴力反抗！尽管现实惨淡，败多胜少，但中国劳动人民仍然在为夺回自己被剥去的利益而斗争，尽管屡战屡败，但是中国劳动人民屡败屡战！不仅中国劳动人民如此，全世界劳动人民也几乎同样如此。</p>
<p>但是，屡败屡战绝非应得，劳动人民要追求的不是失败，而是资产阶级专政的彻底倾覆，是劳动人民彻底的解放，这种解放绝不是劳动人民现在体现出的力量可以做到的。为了赢得彻底的解放，劳动人民必须将自己斗争的潜力激发出来，这样才能在与资产阶级的阶级战争中取得胜利。</p>
<p>而要想彻底激发出自己的斗争潜力，就必须作一次组织性的飞跃。</p>
<p>这种组织性的飞跃需要什么？</p>
<p>要解答这个问题，我们就必须看看革命的历史，尤其是中国革命的历史。中国革命的历史是与毛泽东同志紧密联系在一起的，毛泽东同志领导了整个中国革命，正是在毛泽东同志的领导下，中国革命攀高峰踏泥潭般闯过了许多艰难困苦，最终得到了阶段性的胜利——无产阶级专政的建立与巩固。这是为什么呢？</p>
<p>原因很简单，当时中国以无产阶级为首的广大劳动群众中的先进分子在毛泽东同志的带领下，在民主集中制的基础上紧密地团结在一起，这支紧密团结的队伍不断地将中国广大劳动人民自觉地组织起来，并在阶级战争的最前线指领以无产阶级为首的武装起来的革命群众投入到向剥削阶级的全方位斗争当中，将当时的剥削阶级联盟——官僚买办资产阶级、封建地主阶级、帝国主义侵略者的联盟及其走狗彻底溺死在革命群众的汪洋大海当中。</p>
<p>无产阶级的先进分子在民主集中制的基础上的紧密团结，这就是革命的共产党；阶级战争向革命的共产党呼唤着军事力量，但不是资产阶级式的军事力量，而是属于无产阶级的人民的军事力量，也就是人民军队，能领导人民军队的共产党必然使其自身深入到军事当中，也就是使自身军事化；而要想指领无产阶级为先锋的革命群众，就必须建立并且不断巩固、发展劳动人民的革命统一战线。这是革命的三大工具，一个成功的革命绝不能缺少其中的任何一个工具，也绝不能偏废任何一个工具，否则革命就要失败，所以三大工具必须同心建设，在相互的矛盾运动中得到统一的协调发展。在这三大工具的基础上所产生的将资产阶级及其走狗彻底溺死的革命群众的汪洋大海，就是人民战争。人民战争绝非一蹴而就，其必然是资产阶级的力量从强到弱进而不断被削弱而以无产阶级为首的革命群众的力量从弱到强进而不断增强的过程，这个过程将会有许多曲折，因而人民战争必然是持久的。</p>
<p>以上就是对三大革命工具同心建设理论与持久人民战争理论的简单概括。只有通过同心建设革命的三大工具，才能真正给万千劳动人民的组织性带来飞跃式的发展，才能真正地与资产阶级及其暴力机器战斗；同时，只有结合实际情况践行持久人民战争理论这一革命无产阶级的军事战略，才能打垮资产阶级及其走狗，带来以无产阶级为首的广大劳动人民的解放。</p>
<p>没有革命三大工具的同心建设，就不可能有革命本身；没有人民战争的发起与前进，革命就不能胜利。这就是结论。</p>
<p>三大革命工具同心建设理论与人民战争理论的首创者都是毛泽东同志，正是毛泽东同志通过认识、分析、总结亿万劳动人民的革命实践进而首创并由贡萨罗同志总结且进一步发展了这些革命理论思想，这就是毛泽东同志的普适的理论贡献中的一部分，这些理论贡献不是靠思辨得到，而是靠对中国革命实践的正确认识总结而得到，而正是这些贡献，将马克思主义发展到它的第三、最高阶段——马列毛主义。</p>
<p>对中国革命的领导、对马克思主义理论的进一步发展，这一切都注定了伟大的毛泽东同志将永远被铭记在劳动人民的斗争丰碑上，他的名字将永不褪色，直至共产主义实现，劳动人民彻底得到解放！</p>
<h2>同志们，朋友们！毛泽东同志已经离去44年，但他的理想还未实现。纪念毛泽东同志的最好方式就是实现他未竟的理想，让我们沿着毛泽东同志所指出的革命道路披荆斩棘，勇敢向前！</h2>
<h2>同志们，朋友们！革命是历史的火车头，而革命的三大工具则构成这个火车头的核心，建设革命的三大工具就是建设革命！</h2>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/797">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/797</link>
          <pubDate>Wed, 14 Apr 2021 01:58:12 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-797</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/797.rss">是时候着手建设革命的三大工具了！——谨以此短文纪念毛泽东同志逝世44周年</source>
        </item>
        <item>
          <title>纪念人民永远的毛主席</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>纪念人民永远的毛主席</h1>
<p>出处：《新闻》九月下</p>
<p>1976年9月9日，伟大的无产阶级革命家、毛主义的提出者——毛泽东同志，走完了他传奇的一生。</p>
<p>他走后资本主义很快便开始复辟，一直到四十四年后的今天，中国成了帝国主义国家，正如毛泽东同志说的那样“烈士的鲜血白流了”。在毛主席逝世后的很长一段时间里，共产主义、马克思主义开始被修正主义当局有意淡化，直到本世纪10年代中期（中国变为新兴帝国主义国家）才开始有所改变。</p>
<p>但他留下的政治遗产却是我们未来发起人民战争的有力武器。</p>
<p>毛主席留下的最重要的遗产是毛主义。毛主义是马克思主义的第三阶段，是国家垄断资本主义时期的马克思主义。毛主义在贡萨罗主席的整理和系统化之下发展为马列毛主义。在这一阶段的马克思主义，不仅系统论述了如何建立先锋队，更系统论述了先锋队如何渐渐激发广大人民的阶级觉悟，不断对一切旧的阶级、旧的生产关系和上层建筑，特别是资产阶级法权斗争，直到共产主义的到来。这是毛主义对如今社会主义革命的最大贡献。这个最重要的遗产不仅是中国革命的遗产也是对世界无产阶级革命的遗产。</p>
<p>除了这个最重要的遗产外，社会主义时期以毛泽东同志为代表的中国共产党留下的巨大影响力也在发挥着作用。和苏修所走的彻底否定斯大林的路线不同，中修并没有全盘否定毛泽东同志的贡献，虽然在他们那里的“毛泽东思想”阉割了其最革命的锋芒。中修不全盘否定毛主席的贡献，除了是吸取苏修的教训以外，也是毛主席为代表的中国共产党的巨大影响力的体现。尽管如今的中修利用了中共的巨大影响力迷惑广大人民并为自己的统治增添所谓的合法性以外，这一巨大影响力却在引导着人民质疑中修。中修的所谓历史合法性是建立在全面否定无产阶级文化大革命的基础上的，如果广大人民普遍意识到了文革的合理性而开始明白什么是真正的社会主义时，中修所利用的马克思主义的皮反而会将它们收的更紧。原因很简单，其存在的所谓历史合法性离不开这“红皮”，而这“红皮”本质上来说是异于他们的东西。</p>
<p>毛泽东为代表的中国共产党人在新民主主义革命和社会主义革命中留下的精神意志也是我们的宝贵财富。毛主席在长征中不屈不挠的精神，在抗日战争中的冷静，以及在新中国成立以后的继续革命，都激励者我们去成为一个真正的革命者，而毛主席终身学习的态度，也是我们所必须学到的。除此以外，毛主席一生中体现的实事求是精神，敢于斗争的精神等也是值得我们学习的。</p>
<h3>同志们，让我们继承毛主席的精神遗产，勇敢地走入线下，发动群众，不断向着人民战争的到来迈进！</h3>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/795">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/795</link>
          <pubDate>Tue, 13 Apr 2021 14:29:21 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-795</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/795.rss">纪念人民永远的毛主席</source>
        </item>
        <item>
          <title>国内事评一则</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>国内事评一则</h1>
<p>出处：《新闻》九月下</p>
<blockquote>
<p>编者按：这是一篇内部来稿。反映了我们对于内蒙古地区的民族矛盾的态度。</p>
</blockquote>
<p>8月31日，内蒙古通辽市的库伦四中发生了一起罢课事件，根据我们收到的图片信息，在当时事件所在的库伦四中门口拥堵有大量学生，其中杂有家长，而在附近的道路上，近十辆警车停在路旁，显然，当地警察介入了这一事件。这一事件让远在一千多公里外的呼和浩特市的各所学校提前放学疏散学生，当局还派警力对各校严加看守，内蒙古各高校组织学生开紧急会议，要求学生“不要惹事”，这显示出内蒙古当局唯恐通辽罢课事件引起进一步连锁反应，进而导致内蒙古“局势不稳”。</p>
<p>根据我们目前收到的信息，通辽罢课事件的起因是由于内蒙古教育当局推行了双语教学改编，将汉语教学从原本的小学二年级开始下调至从一年级开始，并从当届小一、初一起将汉语教学所使用的教材从原本自编的《汉语》改为全国统一编制的《语文》。</p>
<p>在没有提前让学生做好准备的情况下突然更换教材，这显然会打断学生本来已有的学习进度，进而严重影响其学习效率，导致其成绩严重波动，最严重者可能影响到升学。可以猜测，学生对唐突更换教材有可能给升学带来影响的担忧是引起此次罢课的直接原因。</p>
<p>通辽罢课事件是对中帝当局欲进一步推行的大汉族主义民族政策的一次反弹，这种大汉族主义民族政策在新疆已经被进一步发展为了对新疆各少数民族劳动人民直至汉族劳动人民的丑恶犯罪——强制性的汉化，首先针对少数民族劳动人民其次针对汉族小资产阶级中的异见者的关押数十万、数百万人的集中营，最后是新疆地区持续至今的公开的法西斯主义专政。中帝当局在新疆的迫害是从少数民族劳动人民开始的，但是最终，一切被统治的阶级，不分民族，都将为帝国主义统治当局——官僚垄断资产阶级所迫害，这个现象已经在新疆发生了，马克思同志曾经说过“压迫其他民族的民族是不能获得解放的”，这句话就是对新疆所发生的这一现象的本质的最好说明。而现在，内蒙古地区当局也稍稍出现了推行这种大汉族主义的民族政策的苗头。</p>
<p>我们认为，中国的马列毛主义者必须反对一切大汉族主义的民族政策，这种民族政策除了有利于中帝官僚垄断资产阶级以外对其他所有人都有害无利。马列毛主义者必须清楚地看到大汉族主义的、沙文主义的民族政策绝不可能解决民族问题的这一事实。民族问题有着深厚的物质基础所在，这种物质基础就是有着特殊利益的少数民族的资产阶级集团的产生、存在，这一资产阶级集团必然以民族为界限产生出自身的特殊利益，并为巩固、扩展其特殊利益而与中帝官僚垄断资产阶级发生对立、矛盾直至斗争，为了能够与中帝官僚垄断资产阶级相争，这些民族资产阶级集团必然要用本民族的民族主义去蛊惑与其同一民族的劳动人民，尤其是小资产阶级，使这些可怜人成为其利益巩固、扩展的炮灰。至此，相信每一个有志革命者都可以看出，只要中国仍是资本主义社会，只要资产阶级及其统治仍然存在并且在中国的大地上到处被再生产出来，那么民族问题就不可能得到根本地解决。</p>
<p>还有一点值得指出的，是截至目前（9月12日）为止，除了通辽地区的罢课事件外，我们没有收到其他起因相同的事件报告。我们推测这一情况的产生原因是内蒙古社会发展的不平衡性——通辽市所处的内蒙古东部地区是以农牧业为地区主要产业的地区，这一地区的蒙古族劳动者多是牧业从事者，而汉族劳动者则多从事农业，而无情的资本主义竞争使得农牧业之间相互争夺以土地为主的资源，使得当地两个民族的劳动者被天然地被相互疏离，因而导致了蒙东地区的蒙古族劳动者更容易接受蒙古族资产阶级的民族主义。而内蒙古中部、西部则相对不同，轻重工业及围绕轻重工业形成的各种产业的发展，使得各族劳动者在经济上的联系要比内蒙古东部更加紧密，因而使得蒙古族资产阶级的民族主义的影响力相对较弱。我们认为，这就是为何内蒙古当局的大汉族主义政策只在内蒙古东部的通辽引起了明显的矛盾冲突。</p>
<p>至此，我们最后必须重申，中国马列毛主义者乃至一切有志革命者都必须反对中国大地上的一切民族主义，因为这片土地上所产生的民族主义已彻底成为资产阶级蛊惑劳动人民的意识形态工具，对各族劳动者而言根本不能带来任何利益，而由此却会严重破坏各族劳动者的团结，最终破坏中国的无产阶级革命。中国马列毛主义者乃至一切有志革命者尤其应当反对大汉族主义，因为大汉族主义对各族劳动人民造成的祸害最深，影响最广。反对大汉族主义已经显然地是反对中帝官僚垄断资产阶级统治的一部分，因而成为了革命所必须进行的任务。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/790">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/790</link>
          <pubDate>Sun, 11 Apr 2021 12:06:13 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-790</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/790.rss">国内事评一则</source>
        </item>
        <item>
          <title>当代中国社会思潮——结合阶级斗争进行谈论</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>当代中国社会思潮——结合阶级斗争进行谈论</h1>
<p>出处：《新闻》九月上</p>
<blockquote>
<p>编者按：这是一篇投稿。这篇文章尽管存在很多不成熟的地方，但是重点在于难能可贵地试图将中国社会的思想派别与中国社会当中的各阶级利益进行了联系，这是往常鲜见的。故刊载。以下是文章的第一部分，期待作者将后文投稿给我们，我们将会继续刊载。我们非常希望更多类似的作品出现。</p>
</blockquote>
<p>中国社会的政治冷淡倾向被逐渐地清除掉了，不少人群开始关注政治，关注社会，曾经只属于当局和少数公共知识分子的政治、社会话题，现在正得到越来越多人群的关注与讨论。由此也就出现了不少思潮，每个思潮对政治、对经济、对社会都有着不同看法，由此带来了对立与斗争，为什么会有这种不同？为什么由此导致了斗争？</p>
<p>因为总的而言，思潮不是无根的，思潮不是浮萍，不是庸俗知识分子生造出来用以茶余饭后消食解闷的无聊玩艺，各个思潮宣称着各个阶级、阶层的利益所在，而各个思潮之间的冲突实际上是阶级斗争在社会意识方面的反映，因为阶级利益的不同而导致了各种思潮的不同，因为阶级斗争而产生了思潮的斗争。</p>
<p>因而很显然，研究当代中国的思潮派别绝对不能脱离当代中国的阶级斗争，当在谈论中国各个思想派别之间的关系时，必须谈论中国各个阶级、阶层之间的关系，非此不能准确地把握中国各个思想派别，非此不能认识中国社会整体。</p>
<p>问题在于，有不少人将思想派别与阶级割裂开来讨论，往往谈论的只是“自由派”、“左派”、“保守派”等，但是却不能正确地谈论其阶级基础，即使加以谈论，实际上也很粗浅，没有进行科学分析，因而得出了错误的认识。写作本文的目的，在于通过马列毛主义的分析将中国的各个社会思潮的阶级基础加以确认，进而促进对中国阶级斗争的理解。笔者对马列毛主义的认识仍存在很多不到位的地方，加之各种材料仍不完善，可能有误，故本文内容仅供参考，请读者朋友不要照搬。</p>
<h2>80年代~90年代早期·原始积累时代的中国社会思潮过程</h2>
<p>中国无产阶级是在阶级斗争中被暂时击倒的，资产阶级通过突然的反革命政变剥夺了无产阶级革命派对政权的掌握，并通过自上而下的大规模清洗（揭批查、三类人）将政权彻底改为了资产阶级的政权。在进行清洗的同时，资产阶级国家一方面通过半强制手段将本归国家或集体的土地分成小块并将使用权分给了被从集体中强制拆分的农户，进而生产出大量小生产者，这些小生产者在短短数年内大量分化，产生了大量剩余劳动力，进而为新生资产阶级提供了劳动力，另一方面推动农村集体生产资料转归个人所有，辅以政策支持和补贴，进而迅速在农村产生了新的资产阶级。农村的生产关系在小生产者的迅速分化与对集体生产资料的瓜分下很快便转为资本主义生产关系，并进而带动城市的资本主义发展。城市的私营经济单位或者说资本主义经济单位很快产生并发展起来，同时外资的大量输入在沿海地区迅速创造了一批资本主义大企业。所有这些汇集成了丰沛的资本，在80年代前期迅速将资本主义生产关系在中国社会中的统治地位牢牢地确立下来了。</p>
<p>伴随着资本主义生产关系确立的是资产阶级自由主义思想在社会上影响力的迅速提升，进而占得了统治地位，这种现象的代表就是资产阶级自由派在当时产生并占得社会话语权。资产阶级自由派抨击资产阶级化的官僚及其统治，要求全盘学习欧美帝国主义的政治制度，宣称引进老牌帝国主义的政治制度将能解决当时中国社会的一切问题，包括从80年代中期以来通过经济危机为劳动人民深切感受到的经济严重不稳、通货膨胀、官僚资产阶级“官倒”等问题，因此自由派在当时获得了大量小资产阶级学生和部分无产者的支持，这说明了为何80年代后期的社会运动往往是自由派领导的。但是事实上，在当时统治集团尚未彻底将经济方面的“社会主义形式”（<strong>如对经济的统制、官僚资产阶级在获取利润方面的优势等，实质上根本不是社会主义</strong>）彻底消除因而民间资本发展仍受限制的情况下，引进老牌帝国主义国家的政治、经济制度只会首先是利于新生民间资本的增殖，也就是利于民间资产阶级的利益，因而显然，自由派首先是民间资产阶级的利益代表。</p>
<p>但是资产阶级自由派不仅代表了民间资本，否则以当时相对弱小的民间资本的力量，自由派不可能取得如此强大的社会影响力，除了民间资本，自由派一时还取得了官僚资产阶级各集团的支持或默许，这有多种原因，概括而言有两点：一是清除可能存在的无产阶级革命派幽灵，二是官僚资产阶级内部的分裂、矛盾。</p>
<p>首先笔者认为，将当时官僚资产阶级当中的派别简单分为保守派与改革派是错误的，因为这不能很好地解释邓小平与胡、赵等的巨大分裂。笔者认为，经济的初步自由化、国家对经济直接统制的被打破本身也在撕裂着官僚资产阶级集团——处在统治中心的以邓小平为代表的集团因国家对经济直接统制与经济的初步自由化两种状态的共存（双轨制）而得益，同时官僚资产阶级集团的其他部分则或是因为国家对经济直接统制的被打破而利益受损，或是因为经济自由化不够而利益受损，由此形成了数个和邓小平集团存在矛盾的官僚资产阶级集团，因对经济的直接统制被打破而利益受损的集团以陈云、李先念为代表，因经济自由化不足而利益受损的集团以胡耀邦、赵紫阳为代表。</p>
<p>因经济自由化不足而不能最大化自身利益的集团要求通过政治改革、经济改革让中国经济乃至中国社会进一步自由化，从而使其利益能得以最大化，因此可将该集团称为官僚资产阶级改革派，简称“官改派”；因经济直接统制的被打破而利益受损的集团要求着重新加强国家对经济的统制，由此其利益才能最大化，因此可以将之称为官僚资产阶级统制派（请读者自行将之与二战前日帝陆军内部派系“統制派”加以区分），简称“官统派”；而首先由于居于统治中心而得利，其次则因双轨制的存在得利的邓小平集团，首先为了维持其地位而行动，其次在能够维持统治稳定的前提下尽量维持双轨制，故其首先是实用主义为主导，什么能够维持统治地位就做什么，其次则是在仍可维持双轨制的情况下保证官统派与官改派之间互相斗争但又势力均衡的情况，可以将该集团称为官僚资产阶级实用主义派，简称“官实派”。</p>
<p>根据史实可以确认，官改派和官统派所代表的只是20世纪80年代中国个别官僚资产阶级集团的特殊利益，而官实派则在80年代代表了官僚资产阶级这一个阶级的普遍利益，这便是为何官实派处在统治中心，而其他两派只能居于边缘。</p>
<p>官改派为彻底消除无产阶级革命派借危机再起的危险和进一步推动经济自由化而做出了各种努力，包括通过各种方式支持自由派社会影响力的增长以推动其自身政治影响力的增长，进而成为统治中心。要求限制经济自由化、维持国家对经济统制（鸟笼经济）的官统派既反对支持经济自由化的官改派，也反对官实派，但首先，官统派官僚资产阶级的阶级本质使得其和官改派、官实派一样优先要彻底清除如幽灵般存在的无产阶级革命借危机再起的危险，其次，官统派既然反对处在统治中心的官实派，那么其便不能彻底地反对官改派，因为同非处在统治中心的官改派一旦被打垮，则官统派对政权的影响也将被官实派清洗（这在后来的历史中被证明，不过这是后话），再者，官实派为了维持自身统治地位，必然谨防两派做大，因而当官统派直接反对官改派时，官实派往往会出手干预（如1983年的“清除精神污染”运动被打断）这三个原因导致在1989年之前官统派对于自由派社会影响增大的情况往往只能进行形式上的反对，这等于默认了自由派的社会影响增长。</p>
<p>官实派首先因为处在统治阶级中心而受益，其次因双轨制的存在而受益，因而当时官实派既要维持其地位，又要在不危及其统治地位的前提下维持双轨制的存在。为了在不危及其地位的前提下尽量维持双轨制的存在，官实派一方面打压官统派，阻止其直接反对官改派，使官改派的代表人在名义上成为最高领导人，另一方面，官实派的代表邓小平首先同意官改派的代表赵紫阳主导1988年“闯关”改革，并且鼓励其“晚过不如早过”，随后“闯关”消息走漏，引起社会动荡，使官改派不得不暂时放弃消除双轨制； 而为了维持地位，作为官僚资产阶级的一支的官实派首先当然要消除无产阶级革命的幽灵，因而他们放任自由派社会影响力的增长，甚至提供了一定的推动，同时他们也要阻止其他官僚资产阶级集团挑战他们并清去其他官僚资产阶级集团的政治影响力，因而一旦抓住能将其他某一个官僚资产阶级集团的政治影响力大幅削弱的机会，官实派便一定会借机将之削去。</p>
<p>由上分析可见，资产阶级自由派在80年代中期不仅主要地代表了民间资本的利益，而且还代表了官僚资产阶级中因经济自由化不足而利益受损的官改派集团的利益，并得到官僚资产阶级的其他集团的默许与放纵。除此外，帝国主义垄断资本及其港澳台附庸在当时同样支持自由派，因为自由派的政治经济主张如果实现，对帝国主义垄断资本在中国的扩展同样很有利，这一切因素的作用再加上群众因严重的经济问题而越来越不能生活，使得自由派的社会影响力迅速地扩大开来，1986年学潮是资产阶级自由派巨大社会影响力的初步体现。</p>
<p>但是1986年学潮同样成为了官实派削弱官改派的机会——官改派的代表人之一胡耀邦被官实派联合官统派清除出政治中心，官统派借此发起了“反对资产阶级自由化”运动，但因运动可能会同时损害官实派和官改派的利益而被打断。显然，官改派的政治影响力由此被削弱了，同时资产阶级自由派政治影响力被彻底打击、限制的序幕也被拉开了。</p>
<p>1988年到1989年的严重经济不稳使得群众日益不能照旧生活下去，因而很快产生了社会危机。自由派学生首先掀起了运动，要求进行彻底的政治改革，取消官僚资产阶级对政权的垄断，进而让政权变成“人民的”政权，为全民服务，随后大量群众参与到运动中。学生与参与群众们满以为他们在争取全民的利益，但实际上他们注定是在为民间资本而不是劳苦大众张目：自由派的知识分子已经公然地号召民营资本家参与到政治中，而深受自由派影响的学生们没有也不可能认识到复辟后的中国社会是资产阶级统治的社会，没有也不可能明确要求打破资本主义生产关系，因而少数人靠多数人的辛劳而飞扬直上的现实仍然而且必将继续存在，多数人不可能真正参与政治的现实也必将继续存在，由此，学生们的所有要求实际上都是促进民间资产阶级掌握政权的要求，因而都主要是有利于民间资本发展的要求。但是毕竟，1989年的群众运动至今都是复辟以来的最大群众运动，甚至可以说是整个80年代中国社会发展的“结晶”，因而有着对运动各方而言都极为重要的意义，并且有着深远的历史意义，因而绝不能嘲弄一番了事，必须加以分析。</p>
<p>1989年的群众运动并不局限于某些地区，它席卷了中国的各个大中城市，并且远不只是学生、知识分子的各界群众都参加了这一运动，这就是为何其应当被称为群众运动。但是很显然，如同巴黎之于法国革命的意义一般，北京的运动是1989年全国群众运动的中心，因此下文将集中说明发生在北京的运动，随后再简单说明其他地区的运动。</p>
<p>1989年开年4月15日，官改派代表人物之一胡耀邦去世，这成为了自由派谋求扩大政治影响力的机会。4月18日，北京数所大学的学生集体在人民大会堂东门静坐，静坐学生提出如下七点要求：一、客观评价胡耀邦（取消1986年1月对胡耀邦的否决）；二、彻底否定“清除精神污染运动”和“反资产阶级自由化”，并为在这两次运动中受害的知识分子平反；第三，公布国家领导人及其子女的收入和财产；第四，开放报禁，允许民间办报；第五，取消违反宪法的禁止游行的十条规定；第六，增加教育经费，提高知识分子待遇；第七，客观报道这次活动。随后，静坐学生还提出要与时任国务院总理李鹏对话。官僚资产阶级当局无视了学生的请愿，因而学生在第二天组织冲击新华门，当然，没有成功。19日，北京市政府通告称“一些人企图转移悼念活动的正确方向”，北京大学在当天出现大字报，号召学生组织起来并且去发动群众，同时明确了运动核心目标是“为反对资产阶级自由化平反”和“要自由、要民主”。20日，新华门清场，清场事件本是对学生运动的镇压，但反而推动了学生运动的进一步激进化——北京各所高校在4月21日出现了自发的学生组织，同时也出现了号召取消学生会和研究生会并且组织罢课的呼声，学生运动随着时间推移日益激进，到了25日出现了部分高校学生占领校内广播站的情况，同时跨校学生组织“高校临时委员会”也在同日组织起来。</p>
<p>在自由派学生运动继续发展的同时，官僚资产阶级当局也行动起来。25日当天，政治局会议将学生运动定性为“在极少数人的操纵和策动下，一场有计划、有组织的反党、反社会主义的政治斗争”。第二天，人民日报发表《必须旗帜鲜明地反对动乱》社论，将政治局会议的定性向社会公开，这引起了自由派知识分子的反应，大量自由派知识分子开始出现在各所大学，动员号召学生们起来行动，宣称“我们不能再沉默了”。社论引起了剧烈的社会反响，学生当即组织游行，要求撤销社论，27日，数万学生上街游行，要求撤回社论。游行队伍为了保证合法性而改变策略，所喊口号由谩骂、攻击当局转为“拥护廉洁的中国共产党”、“消除腐败，打倒官倒”、“和平请愿，反对动乱”等颇有合法意味的口号。在4月29日，官僚资产阶级当局与来自北京16所高校共45名自由派学生代表进行会谈，双方在社论结论问题上互不相让：自由派学生要求撤销将学生运动定为反革命动乱的社论，这等于动摇官僚资产阶级当局的权威，进而可能使整个社会产生对官僚资产阶级垄断政权的正当性的怀疑，危害官僚资产阶级统治。最后双方不欢而散，学生继续游行，而官僚资产阶级当局也没有撤回社论。</p>
<p>5月3日，受官实派支持而处于领导地位的官改派代表、总书记赵紫阳发表青年节讲话，内容较为温和，故自由派学生普遍较为积极，这使得局势有缓和迹象，这直接表现在了5月4日北京市游行学生的人数上——学生游行队伍的人数由4月27日的超过3万人减少到了不足2万，同时游行队伍所喊口号也完全向合法靠拢。新闻工作者也在当天组织走上北京街头，要求新闻自由化、独立化。5月4日下午，赵紫阳在会见出席亚洲开发银行理事会第二十二届年会的代表团团长和亚行高级官员时用较为赞赏的语气谈论了学生游行，这一讲话在电视上连续播放三天，引起自由派学生和支持自由派的群众们的欢迎。无论自觉与否，官改派都正在通过这些方式争取民间的自由派及其所影响群众的支持。</p>
<p>官改派争取群众的活动首先引起了官统派的警觉，官统派代表李先念与陈云先后向邓小平谈论此事，表示“中央有两种声音”，显然，官统派害怕官改派和民间自由派的逐渐合流、自由派对群众影响的扩大威胁到他们的利益，因而迫切地需要打击官改派，故想与官实派联手打击之。对于官实派而言，尽管官改派和有群众影响的自由派的合流的确会对其拥有的地位造成威胁，但是官改派动作越大，那么其被清洗的理由便越充足，同时，如果过早地清洗官改派，那么反而会使受自由派影响的群众情绪激化，必须先镇压群众运动。</p>
<p>5月8日，官改派代表人物赵紫阳在政治局常委会上提出六点意见：第一，尽快公布对四大公司审查结果；第二，取消副部级以上干部的特殊供应(75岁以上的除外)，公布副部长以上干部的经历和财产；第三，在全国人大设立专门委员会(万里建议称为“廉政委员会”)，专门审查副部级以上干部及其子女的违法行为；第四，制定新闻法，扩大新闻自由；第五，司法独立；第六，一切问题的解决都在民主和法制的轨道上进行。这六点意见在5月12日于《人民日报》第一版以人大常委第八次会议议程形式发表，六点意见的提出与发表实际上既是官改派在官僚资产阶级内部公开地提出自己的路线，也是进一步号召自由派及其影响群众支持他们，这实际上彻底地将官僚资产阶级内部的矛盾斗争摆到整个社会上，从那时起，这些矛盾已经不可能再被调和，可能的结果只有两种，或是官改派被清洗，或是官改派夺得统治中心，进而有可能将自身的特殊利益推动成为整个官僚资产阶级的普遍利益。</p>
<p>回到自由派学生方面，在5月6日，23所高校学生自发联署了一份《北京高校对话团请愿书》，其中写道：“我们作为北京高校民主选举产生的代表，奉着诚恳帮助党和政府改进工作，推进我国改革开放和现代化进程的基本态度，急切请求尽快同党中央、全国人大常委会和国务院就当前的学生民主爱国运动、深化经济政治体制改革、改革的推进、民主法制建设等问题，进行真诚的建设性的公开对话。”“我们希望中共中央、全国人大常委和国务院的代表尽快同我们确定时间、地点，就对话程序、事宜进行协商，以利对话顺利进行。我们请求，根据新闻自由的原则，允许新闻界对这次对话进行采访，并向全国公开准确地进行报道(我们准备5月8日下午3时左右前来听取答复)。          ”但是或许是身为统治阶级的傲慢使然，官僚资产阶级当局不愿与自发的学生组织对话，这种傲慢理所当然地刺激了自由派学生，自由派学生的领导者提出绝食，希望通过这种方式促使以官实派为中心的官僚资产阶级当局向他们低头，此举得到了情绪激化的自由派学生的支持，5月13日，自由派学生领导人、高校自治联合会成员开始绝食，并提出了绝食口号：“不是动乱，立即平反!马上对话，不许拖延!为民绝食，实属无奈！世界舆论，请支持我们！各界民主力量，请支持我们！”这得到了自由派学生群众的大力支持，短短数日，绝食学生由开始的3、400人发展到数千人。</p>
<p>自由派学生组织集体绝食的行动让本就激化的运动更加激化，从5月初开始，各大媒体如报纸、电视等便持续跟踪报道北京学生的行动，这使得学生运动日益为人所知。就当时而言，在备受官僚资产阶级剥削且苦于经济不稳而日益不能活下去的广大群众看来，学生向官僚资产阶级当局发出异议的行动本身就是一种英雄般的义举，这使得北京的学生运动在全国范围内都取得了巨大的群众影响——首先，各个大中城市都先后爆发了学生运动，随后，大量外地学生进入北京，5000多名天津学生甚至骑自行车进入北京，再者，北京人民在学生运动热情的影响下纷纷加入到运动当中。运动很快转变成了群众运动，一连数日，每天都有上百万人的游行，游行队伍中主要是工人，其次是学生，除此外还有大量政府部门的下层工作人员，他们本属于各个中央政府部门，但是严重的经济危机同样让他们深受其害，这就是他们参加运动的原因，这些参与工作人员们根据所属单位各自组成游行队伍，并在游行时打起印有所属单位名称的巨大横幅，有中共中央党校、中共中央马列主义编译局、中共中央宣传部、中共中央统战部、国家教委、中国科学院、国家海关总署、国务院直属机关、国家体改委等，非常引人注目。</p>
<p>值得一提的是当时游行现场的的标语，由于运动已经涉及到社会各界，参与的群众众多，因而标语也有各式各样，海关总署游行队伍打出横幅“官倒走私，铁证如山”直接揭露了官僚资产阶级当局借双轨制而大发横财的事实；工人游行队伍打出“工人工人，学生后盾；总理不理，工人不许”，表示对学生运动的坚决支持和对当局不理民声的不满；一些青年军官也支持运动，他们打出标语“我们不是邓家军，也不是杨家将，更不是镇压人民的宪兵——几十名年轻军官”，这证明军队在群众运动的影响下已经出现分化的迹象。各种标语横幅繁多杂乱，不一一列举，但是这些标语都有一个共同点：对官僚资产阶级的统治表示不满，要求官僚资产阶级当局应承民意做出改变。</p>
<p>5月16日，戈尔巴乔夫访华，官改派代表人物赵紫阳在与戈尔巴乔夫的会晤时表示“十三届一中全会郑重作出决定，在最重要的问题上，仍然需要邓小平同志掌舵。十三大以来，我们处理最重大的问题时，总是向小平同志通报，向他请示。”赵紫阳之所以这么说，无非是道出官改派仍然没有争得统治中心地位的事实。这一消息传出后马上引起了自由派学生乃至群众的反应，游行队伍中攻击邓小平这一官僚资产阶级普遍利益代表人物的横幅增加，例如“党要总书记，不要太上皇”、“垂帘听政误国害民”、“天塌下来，小个子也逃不掉”等。事态继续发酵，到5月17日，北京人民声援学生的群众游行规模空前浩大，且除北京外，全国有27座城市170所高校学生上街游行，声援北京绝食学生。当日，官僚资产阶级各派代表纷纷聚集在邓小平家中开会，作为官僚资产阶级普遍利益的代表人物，邓小平非常自觉地认识到“已经没有路可以退了”，再退，就要危及到官实派的统治中心地位，就要危及到官僚资产阶级的普遍利益——官僚资产阶级的统治本身，因此，邓小平在会议上明确表示要动用军队“平息动乱”。</p>
<p>5月18日，广场上的绝食学生已有数百人被送往医院，同时，北京地区的大量产业工人走上街头游行，游行规模已达数十万人。同日，其他地区的游行学生超过了50万人。次日，官实派代表人物之一的李鹏和官改派代表人物赵紫阳前往天安门广场，两人的话语很清楚地彰显了两人的身份——官实派的李鹏强硬地命令学生“赶快结束绝食，接受治疗”，如同他在随后发表的“五·一九讲话”那样，而官改派的赵紫阳则给出了更加倾向学生甚至有些决绝的表态：“我们来晚了。”“学潮的性质、责任问题终究是可以解决的。”“你们要保重身体，你们年轻，来日方长。我老了，无所谓了。”同日，一张署名为“北京工人自治会筹委会”的《首都工人宣言》在天安门的人群当中散发，传单内容称“中央应接受绝世学生的那两条要求，否则24小时全市工人罢工！”</p>
<p>北京工人阶级中产生的自觉表态，尽管可能微弱，但是却无比真切地证明了矛盾的更加激化。官实派的邓小平按捺不住，下令出动军队，当天晚上在北京实施戒严。但是戒严令没有吓倒群众，反而激起了群众的反抗——成百万的北京群众当天走上街头拦堵军车，将执行戒严任务的部队堵在了北京三环线外，丰台、六里桥、沙子口、呼家楼、古城、清河等所有军队进城路口皆被群众堵住并设下路障。群众不仅拦下军车，而且与士兵谈话，劝士兵不要镇压学生，讲述党内的腐败现象。</p>
<p>群众已经自发地动员起来了，但是资产阶级自由派知识分子不敢、不能也不会真正地领导群众，他们不带领群众造官僚资产阶级的反，而是将全部希望寄托在了官僚资产阶级改革派的行动上，学生知识分子队伍的主要口号被调整为“打倒李鹏”，同时大搞收集签名，希望召开人大紧急会议，进而为改革派提供平台。群众的队伍则更加明确地喊出了反对官僚资产阶级统治的口号，但是由于其自发性、其缺乏真正代表他们利益的革命政治组织的领导，这种口号很快被淹没下去。</p>
<p>5月20日的天安门广场已经断水，但是群众的长龙将水源源不断地送入其中，当天晚上，打着“工人敢死队”、“市民敢死队”、“工人纠察队”、“市民纠察队”等旗号的队伍整齐开入了广场，明确彰显了群众对这场运动的支持。5月21日，自由派学生的领导者在广场上成立了运动的临时指挥部，次日，丰台区大井附近群众和试图驱散围堵军车的群众的武警发生暴力冲突，这是运动发起以来第一次出现暴力对抗。5月23~25日的游行口号更加软弱，变成：“反对军管”“戒严军管，动乱之源”“罢免李鹏”等。在自由派对群众运动的无能、畏惧之下，群众运动的浪潮已经出现了退缩的迹象。官僚资产阶级敏锐地闻到了这一点，李鹏在25日晚接见外国大使的新闻联播直播中向外国大使指出“中国大局已定”。26日，自由派学生的一部分开始离开，但是群众的队伍不可能就此解散。官统派的陈云当天在中顾委常委会上明确表态，一方面要求镇压造反群众，另一方面向官实派的代表人物邓小平等表忠。官统派没有别的选择，他们既不可能公开支持会使其利益更加受损的自由派-官改派，也不可能与官实派进行一对一的争斗，因此只能选择向官实派屈膝。</p>
<p>得到了官统派的表忠，官实派开始更加强硬。5月30日，一名工人自治联合会的负责人被逮捕。6月3日，军队开始了清场。官僚资产阶级的枪口已经抵在了运动的额头上，群众的自发反抗已经出现，如果根据无政府主义者的记述，当时有一小撮无政府主义的学生甚至开始准备“起义”了，但是领导运动的自由派知识分子高呼着“和平！”将群众斗争压制下去的首先是他们，使得在场群众未作丝毫抵抗即惨遭屠杀、使得成百上千的人几乎毫无价值地横死街头的凶手名录里必须有这些自由派知识分子的名字。</p>
<p>北京的运动就这样以群众的鲜血为笔墨，划上了句号。</p>
<p>镇压的枪声在全国激起了涟漪，声势看似浩大：港澳台地区自不必说，广州市数万学生占领了城市交通干道四日，使整个城市瘫痪；成都群众造反，当地部队用震爆弹、警棍、刺刀攻击造反群众，甚至要求医院不能救治伤者，造成数百人丧生；西安学生掀起大规模游行，联合参与罢工的工人设置路障；上海学生发起示威游行并设置路障，工人大罢工，铁路、道路交通瘫痪，公共交通停摆，学生还占领了学校礼堂、教学大楼；武汉有两万名学生决定一路游行前往北京以表达不满，同时示威群众封锁了武汉长江大桥的交通，学生到各处鼓动工人罢工；南京学生发起游行活动并四处鼓动，封锁交通，试图联合工人发起罢工，长江南京大桥被封锁。但是这些活动最迟到6月10日后便被逐渐镇压、平息下去。</p>
<p>1989年的群众运动就这样退去了。</p>
<p>群众运动就这样结束了，但是运动的影响仍在逐渐体现出来——官实派在彻底镇压群众运动后在整个官僚资产阶级内发起了清洗，官改派的代表人被清除，官改派的政治影响力自那时起便实际上彻底消失；民间资本的脊梁骨从那以后被打断了，以至于在过了30年后的现在，从民间资本中分化产生的更强大的民间垄断资本在政治上也一直扮演着官僚垄断资本的应声虫的角色；资产阶级自由派自那以后不再敢真正投身社会运动，只敢说些空话，做些空谈的批判，他们用对群众运动的叛卖换来了自己的反对派地位；而在90年代的开头几年，官统派的政治影响力也被逐渐地清去了，他们渐渐转到体制外，逐渐形成、产生了被称为“老左派”的政治群体；最后，对于中国的群众斗争而言，这场失败意味着群众运动大低潮的到来，群众仍在斗争，但斗争水平普遍低下，官僚资产阶级借着镇压群众运动的“东风”巩固了自身对劳动人民的专政，确立了对社会思想的实际统制，使原本就有着充分反革命经验的他们可以更有效地打压无产阶级革命的幽灵。</p>
<p>资产阶级自由派应当为1989年群众运动的失败负全责，作为运动的实际领导者，他们在每一个关键时刻将群众的斗争方向引向歧途，甚至直接叛卖了群众运动，正是他们的“不懈努力”，使得群众的斗争最终走到了悲壮但却死的毫无意义的绝路上。他们用讨价还价来为自己谋得利益，而本该伟大的群众运动被可悲地贬低为他们讨价还价的筹码。<strong>三十年的万马齐喑、漫漫长夜，这就是自诩“思想启蒙者”的资产阶级自由派与官僚资产阶级共同为中国的广大劳动人民所带来的全部</strong>。而资产阶级自由派所代表的民间资产阶级呢？他们看到群众的反抗就害怕地缩起头来，如同1848年的德国一般。他们看重眼下的经济利益远甚于有可能得到的统治地位，而且害怕群众运动在打垮官僚资产阶级后掉过头来反对他们。因此，他们在群众运动的浪潮面前用对冷漠、沉默和不参与表明自己注定要被官僚资产阶级所统治。从那以后，民间资产阶级用对政治的不参与、对官僚资产阶级的俯首帖耳表明自己需要官僚资产阶级的“监护”，让官僚资产阶级最终成为了民间资本发展的“监护人”。</p>
<p>官僚资产阶级是运动的最大受益者，广场上的枪响炮鸣为其对中国资本主义社会的统治地位钉下了最后一颗钉子。从此以后，除非无产阶级自觉组织起来革命，否则他们的统治地位将难以动摇。同时，官僚资产阶级借助运动将自身内部的特殊利益集团暂时清洗掉，其普遍利益在此后十多年彻底压倒了某些集团、派别的特殊利益，这为其换来了十几二十年的“照旧统治”。直到借助官僚集团（所谓“团派”）维持的过渡期结束，中国正式步入帝国主义时代，各个特殊利益集团才重新发展起来并且进行相互的争斗。</p>
<p>这场群众运动的主力当之无愧地是劳动群众，但是他们同样是最大的受害者。斗争的劳动人民正面受到官僚资产阶级公然的镇压，背面受到资产阶级自由派及民间资产阶级公然的叛卖与背刺，他们的呼声被压下去，他们的反抗被无理地制止。群众运动带给劳动群众的本该是战斗的光荣，但实际上却变成了对一代人而言无比的耻辱与对政治斗争的绝望——战斗被从来自背面的叛卖者所制止、出卖，最终沦为了不抵抗。不战而降是最大的耻辱。自从法国大革命以来，法兰西劳动人民一次又一次地与剥削阶级战斗，屡战屡败，资产阶级的统治仍然存在，但经常的失败没有让法兰西劳动人民选择放弃斗争，因为正是经常的斗争一次又一次加强了法兰西劳动人民的斗争传统，推动他们勇敢地投入到下一次战斗中去。而中国劳动人民在89年这场大规模斗争中的被迫不战而降则相反，将本就因官僚资产阶级对无产阶级革命派大清洗而严重折损的斗争性更加地抹去了，这导致官僚资产阶级轻易地在群众当中广泛推行了政治冷淡主义，使得往后群众斗争的水平严重降低，只能发起微弱的经济斗争，直到帝国主义时代后，群众斗争才重新有发展起来的迹象。</p>
<p>（未完待续···）</p>
            <p><small>2 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/787">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/787</link>
          <pubDate>Sat, 10 Apr 2021 11:15:48 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-787</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/787.rss">当代中国社会思潮——结合阶级斗争进行谈论</source>
        </item>
        <item>
          <title>对稳定主义的批判</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>对稳定主义的批判</h1>
<p>出处：《新闻》九月上</p>
<blockquote>
<p>编者按：这是一篇内部投稿。本文批判了对“稳定”的盲目追求，对“稳定”的盲目追求随着官僚垄断资产阶级的鼓吹而在群众当中流毒甚广，即使是在某些自称马列毛主义者的人的脑中，也包含着对“稳定”的幻想，这种幻想应当被打破。故刊载本文。</p>
</blockquote>
<p>在如今的“领导人”口中，总是蹦出来“稳中向好”、“维持社会长治久安”等等，在他们眼中社会稳定比天还大；而在很多小资产阶级庸人那里，稳定至上主义更是体现得淋漓尽致：他们认为没有所谓的社会稳定经济一定无法发展，一定会造成大量的人员伤亡，一定会导致“境外势力”对“我”国的颠覆，甚至认为稍微有一些动乱就会使我国陷入叙利亚如今的局面。</p>
<p>可是事实真的是这样的吗？似是而非。</p>
<p>经济发展、人身安全、国家和平实际上都和“稳定”无关，到底什么和稳定有关？恐怕只有统治阶级那岌岌可危的统治与所谓的社会稳定息息相关。为什么这么说？请看笔者对此的分析。</p>
<h2>社会稳定能保证经济发展吗？</h2>
<p>某些人一看到这个问题就会想到“只有社会稳定了才能保证经济发展，因为在社会动荡中，没人工作以及暴力产生的破坏都会影响经济的发展，因此没有社会稳定就没有经济发展”。可事实上真的如此吗？</p>
<p>首先不得不承认社会动荡对经济发展确实有影响，有的时候也会带来在那些人看来是倒退的影响，但事实上，经济发展本身的好坏不由社会的稳定状况决定，因为一般来说，社会经济发展有它自己的规律，外在因素只对其构成次要的影响。</p>
<p>举个例子，在19世纪，欧美的资本主义经济发展不得不说是很快的，“<strong>资本在它诞生后的几百年内所创造生产力，比以往人类所有时代所创造的生产力的总和还要大</strong>”，但是19世纪的欧美国家都是“社会稳定，人民安居乐业”的国家吗？恰恰不是。整个19世纪是工人登上历史舞台，资产阶级继续将地主阶级扫进历史垃圾桶的时代，因而整个19世纪从头到尾充斥着暴力与血腥，无论是三大工人运动，还是著名的1848年革命，还是普法战争、巴黎公社起义，都使得整个欧美国家动荡不安。可是呢？第一次和第二次工业革命在欧美国家爆发，欧美国家也都在19世纪末期纷纷变成帝国主义国家，整个19世纪的资本主义经济依旧维持高速发展，看来经济发展并没有受到社会动荡的阻碍。</p>
<p>再举个例子，在如今的朝鲜，在伟大的“主体思想”的光芒的照耀下，在“伟大领袖金正恩同志”的带领下，其经济发展水平又如何呢？可以说是一塌糊涂。尽管朝鲜社会一直都很稳定，可是它的经济发展呢？为什么停滞不前呢？</p>
<p>事实是经济发展有它自己的规律，社会稳定等外在因素不能决定经济发展的走向。而经济难道不是决定社会稳定的因素吗？并且难道经济基础不是衡量一个社会的性质的标准吗？经济就是人类社会的基本活动，离开了经济其他的一切活动都无从谈起，因而事实经济状况决定社会稳定状况，不是相反。</p>
<p>19世纪的欧美国家资本主义经济发展迅速，但那是在高度剥削压迫工人阶级的基础上的，所以工人阶级的反抗日趋激烈，因而不可能实现社会稳定；在如今的朝鲜，它土地面积狭窄，资源匮乏又人口较少，这种国家一旦奉行了闭关锁国的政策，一定会阻碍经济的发展，这样的社会稳定反而成了阻碍经济发展的要素。</p>
<p>资本主义经济本身于广大群众而言却是不利的，对于少数资本家才是有利的。资本主义经济越是发展社会就越是趋向于不稳定。因为很简单，资本主义经济越是发展，商品的累计就会越过剩，将要爆发经济危机就会越猛烈，在经济危机下失业、剥削加大等等原因都会引起被统治阶级的愤怒，因而社会必然趋向于动荡不安。</p>
<p>当然有一种情况例外，即统治阶级预料到了经济危机而提前安排了很多“维稳”力量，他们作为国家的暴力机关，四处镇压人民群众的反抗，因而社会总体上还能算稳定，你看如今的中帝社会不是如此吗？以最为典型的新疆为例，早在2017年左右便布下了对人民群众特别是对少数民族群众的天罗地网，可是新疆政府的举动一点没有缓解自2016年以来就出现颓势的经济态势。尤其在新疆的二轮疫情之后，连生活相对安稳的汉族小资产者也开始大批量地破产。</p>
<p>所以稳定到底对谁有利？毫无疑问是资本家，当然还有支持资本家，且能从资本家嘴边分得一点点残羮剩饭的小资产者及工人贵族，他们当然要嚷嚷着稳定啊，稳定是他们的衣食父母，没有了这种稳定他们就什么也不是了。而对于广大的无产阶级和正在被迫走向无产阶级的小资产阶级，稳定对于他们而言就是压迫和破产，动乱之中才能为自己争取利益，就拿美国最近的暴力冲突来说，很多贫苦的群众本来在疫情中失去了收入来源，当暴力冲突开始后，他们从资本家那里夺回了自己的劳动果实，有句玩笑话“一场暴乱，让本就不富裕的家庭，突然有了索尼75寸4k高清电视”充分体现了这一点。</p>
<p>因此事实上，这种稳定之所以被颠倒黑白，完全是因为它对资本家有利，和资本主义经济发展没有本质联系。</p>
<h2>社会稳定能保证人身安全吗？</h2>
<p>乍一看似乎只有在战争中才可能造成大规模的人员伤亡，而事实情况也确实如此，只有在战争中才可能在短期内出现大量的人员伤亡情况，但这是否说明了在所谓的和平时期就能保证生命安全了呢？并不是，在和平时期人只是不会死于战争罢了，甚至说很多人即使在和平时期不死也绝对不会高质量地活着。</p>
<p>据统计，仅2016年-2018年这三年中，平均每年认定的工伤案例均超过100万件，其中致残的也超过了50万件。这些工人本来都是身体完好的人，但是在资本家不断追求剩余价值的道路上，他们成为了资本增殖的牺牲品，变成了残疾人。</p>
<p>但是某种程度上来说致残都已经算是比较好的结果了，死于各种意外的伤害的人也数不胜数。中国平均每年的死亡人数是980万，而其中至少有320万人死于各类意外事故，包括且不限于交通事故、安全生产事故、医疗事故、自杀等等。与之相对应的还有每年至少有60万所谓“白领”过劳死，以及每年都在上升的自杀率以及全世界最高的儿童自杀率。</p>
<p>与战争中不同，和平时期的人员意外伤亡数量是缓慢增长的，这意味着很多人不可能对全国范围内的意外伤亡情况到底是怎样的有较好的认知，因而他们萌生了所谓“岁月静好”的谬误想法。</p>
<p>在资本主义社会，资本是逐利的，资本家为了使其资本增值，为了攫取高额的剩余价值可以说无所不用其极，为了在更短的时间内生产更多的商品，他们加快了传送带的传送速度，于是越来越多的工人因为种种生产事故而伤残甚至死亡；为了让货车一趟能装载更多的货物且能更快抵达，他们层层克扣运输工人的工资，以至于他们不得不进行所谓的“多拉快跑”，超载且超速，而城市内部的送餐员也常常因为迫于送餐超时的压力而不遵守交通规则，最终交通事故便越来越频发；而即使是端坐办公室的“白领”也在“996”之后变得疲惫不堪，其中不乏过劳死或者产生各种心理问题的；而在如今衡水制高中（模仿衡水中学的制度运作的高中）越来越猖獗的中国，学生群体的心理问题也越来越严重，每年自杀的，致疯的数不胜数，即使是在小学初中，也因为升学以及各方面的重重压力之下，学生心理问题依旧在攀升，加上家庭方面的压迫，于是中国儿童的自杀率（注意是自杀率不是自杀人数）全世界第一。</p>
<p>尽管不同于战争，他们依旧死于非命，依旧死于原本很容易避免的事故，依旧死于得不到重视的心理问题，只是不如战争那般大批量的人口死亡，却使得大多数人对此不可能有一个感性的认知，但每年死于各类意外事故的地的确确都是活生生的人啊！他们也许有着美好的前程，也许有着需要供养的亲人，但在意外死亡面前一切都变成了泡影。</p>
<p>而此时的稳定呢？此时的稳定就意味着强力压制他们可能造成的反抗并使得他们遭到漠视，同时也意味着相关的信息被封锁，而媒体则洋溢着虚假的繁荣和稳定。这样的稳定对你我会有好处吗？恐怕同样只对资产阶级有好处。</p>
<h2>社会不稳定一定会变成叙利亚那种局面吗？</h2>
<p>在有些人口中，只要中国不稳定，只要中国发生一点点动乱，就会变成叙利亚如今的局面，即那种各方势力互相角逐，而人民群众则流离失所。似乎战争带来的只是这种人间悲剧。</p>
<p>可叙利亚的国内局势发展到各个反对派和政府军之间互相争斗，百姓流离失所的地步，仅仅是因为所谓的国内战争吗？仅仅凭借国内各方的矛盾就足以使得战争连续打八年吗？事实上反对派本身的武器和人员组织程度等等方面都比不上政府军，因而一盘散沙的反对派本来应该会被政府军各个击破，然后国家恢复秩序。但问题就出在这里，美帝国主义向反对派武装提供武器并帮助反对派训练士兵，而俄帝国主义则对政府军一方提供支持，于是一场叙利亚的国内战争的本质也就暴露了出来——一场帝国主义的代理人战争。</p>
<p>帝国主义的代理人战争自然全然不可能顾及到战争中的平民情况，这和他们的利益没有任何关系，他们只要借助自己的代理人夺取战争的胜利并在其中攫取更多的财富罢了。并且同时，他们扶植的代理人也毫无例外都是该国统治阶级的一部分人。</p>
<p>但假如中国爆发了大规模的动荡呢？美帝和俄帝有能力把斗争的双方分别扶植成他们的代理人吗？你们可以想一想。</p>
<p>事实上，叙利亚之所以能演变成持续且基本只有破坏性的动荡，其根本原因难道不是其统治阶级本来就是各个帝国主义的傀儡吗？俄帝一向和阿萨德政府有着战略合作关系，叙利亚也是唯一存在俄军军事基地的国家，而美帝想在这一地区和俄帝争霸，扶植反对派自然就成了一个选项。那中国有可能发展成为两方代理人之间的战争吗？</p>
<p>答案是不可能。如果中国国内爆发了大规模的战争，其主要参战的一方必然为官僚垄断资产阶级，中国的官僚垄断资产阶级和美帝、俄帝之间的利益都是对立的，中帝官僚资本的扩张必然带来美帝、俄帝的资本的收缩，这种情况下美帝、俄帝如何将中帝官僚资产阶级变成他们的买办和傀儡呢？</p>
<p>而其他主要参战方有可能会是民间垄断资本，也有可能会是武装起来的工人阶级，虽然前者可能卖身求荣，做其他帝国主义的傀儡，但只要一方不可能是傀儡，就不是代理人战争，而历史上最类似的情况是有老牌帝国主义声援的、代表民间资本利益的资产阶级自由派曾与中国的官僚资产阶级进行过交锋，其突出的事件就是发生在1989年的“民主化”运动，其结果不言而喻，有老牌帝国主义声援的民间资本惨败告终。</p>
<p>并且，直到今天由于官僚垄断资本把持着国家政权，其资本在全国资本中占据统治地位，民间资本并没有和官僚资本平等地进行统治全国的资格，因而可以预见到，民间资本要是想和官僚资本进行战争，必须由外部帝国主义国家全力扶持，而那个时候中帝为何不直接向那个外部帝国主义宣战呢？</p>
<p>事实上，代理人战争在任何稍有势力的帝国主义国家都不可能发生，更别提中美这种全世界分量最大的帝国主义国家，如果有些人是对中国的国力有着怀疑的话，那么我们可以直接指出，谁有资格在美国打代理人战争？法国吗？俄国吗？还是中国？显然谁也不可能，而把其中的中美对调其实也基本成立。</p>
<p>而帝国主义战争那就更不值得讨论了，打不打也不是稳定主义者能触及到的，国内再怎能搞维稳仍然不妨碍外部势力直接武装干涉。</p>
<h2>人民群众该怎么办？</h2>
<p>既然分析得出民间资本成为代理人后也基本无力和官僚资本直接冲突，而帝国主义战争或者外部战争又不在讨论之列，那么就剩下最后一个讨论了，人民群众和资产阶级如果爆发了大规模冲突，是否有可能被美帝或其他帝国主义势力扶持呢？</p>
<p>在这个问题上，某些人肯定认为，大一些的工人运动都是由“境外势力”煽动起来的，毕竟在民族主义者有限的脑容量里面只能装得下“中美是对立的”这一个概念，而对更深层次的，也就是为何中美帝国主义会对立的根本原因一无所知。无论中美存在的资本之间的对立，还是说在国际分工中中美资本家会有一些合作，中美帝国主义之间的关系都是帝国主义国家之间的关系，他们对于剥削和压迫人民一事并没有分歧。</p>
<p>我们大可以做个假设，假如美帝真的扶持了中国工人，那么结果呢？如果中国工人运动发展程度低也就发展到了工团主义（至于美帝帮助中国人民建立社会主义，这种想法笑笑即可），工人的反抗意志比以前强了，工资纷纷上涨，这必然导致出口到美国的中国商品也跟着涨价，这对美帝有什么好处呢？而更直接的，假如美帝扰乱了中国国内的资本主义生产秩序，其必然导致来自中国的商品大涨价，而美帝为了得到它们不得不花高价钱从别的国家购买，因而境外势力扶持中国工人运动的观点可以休矣，美帝要扶持也是扶持其他不得势力的资产阶级，毕竟无论怎么分析资产阶级和无产阶级也不可能有共同利益。</p>
<p>既然排除了帝国主义扶持的可能，“联帝反修”的主张也自然不可取，因而以广大无产阶级为代表的中国工人要想实现其利益，必须独立斗争，事实上各国的工人也必须独立斗争。</p>
<p>而独立斗争如果自觉性不足，那么也很快就会被资产阶级军警镇压下去，总体上无法威胁到资本主义生产秩序，因而稳定主义失效；而独立斗争自觉性够足，即在无产阶级先锋队的领导下进行人民战争，那么的确会陷入持续性的动荡，但也不可能有外部势力做过多的干涉，如果此先锋队的路线保持正确，那么唯一可通向的路只有一条——一个崭新的社会主义国家的建立！</p>
<h2>结论</h2>
<p>中国如果陷入了持续性的动荡，那也是其资本主义经济发展的必然结果，不值得大惊小怪。而稳定主义对广大人民没有根本上的好处，只有不断加大的坏处。因而广大人民群众应该清醒过来，正视斗争的意义，团结起来，在先进分子的带领下发起人民战争！</p>
            <p><small>5 个帖 - 2 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/776">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/776</link>
          <pubDate>Tue, 06 Apr 2021 14:22:10 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-776</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/776.rss">对稳定主义的批判</source>
        </item>
        <item>
          <title>短评一则）</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>短评一则</h1>
<p>出处：《新闻》九月上</p>
<blockquote>
<p>编者按：这是一篇内部投稿。</p>
</blockquote>
<p>最高人民检察院微博账号在7个月前发表了一条博文，称“以更大的力度支持民营企业的发展，能不捕的不捕，能不诉的不诉”，这条博文在当时很快引起了大量关注，不少群众以此抨击最高检不是最高人民检察院，而是最高资本家检察院。官僚垄断资产阶级迅速控制了舆论，将该博文的评论删除到只剩下各个下属机构的评论。因此这一博文的热度逐渐地下降，但是仍然偶尔会有转发，现在突然又重新有了热度，这也就是笔者看到这篇博文进而写下这篇评论的原因。</p>
<p>显然，群众以此抨击最高检察院是最高资本家检察院的举动有理有据，必须予以支持，但是笔者不会仅限于此。最高检作为官僚垄断资产阶级所掌握的政权的一部分，作为重要的政法机构，其公然维护民间中下层资产阶级利益的声明实际上是对一个重要事实的说明——官僚垄断资产阶级开始不仅积极维护其自身的利益，而且比以往更积极维护民间中下层资产阶级的利益及其高于无产阶级为主的劳动人民的地位。</p>
<p>官僚垄断资产阶级开始更积极地保护中下层资产阶级的利益和地位，这并非偶然，正相反，官僚垄断资产阶级非常清楚，中下层资产阶级从根本上和他们一样是想要维护资本主义社会制度的，当面对无产阶级自下而上的革命之时，中下层资产阶级一定会成为官僚垄断资产阶级的最坚定同盟，也就是说，其存在本身构成了官僚垄断资产阶级最广泛的统治基础。官僚垄断资产阶级绝不能坐视其统治基础随着经济危机而大规模缩减，这从根本上不利于中国资产阶级的普遍利益。</p>
<p>检察院的表态不过是官僚垄断资产阶级维护中下层资产阶级利益及其地位之行动的冰山一角，针对中下层资产阶级的大量补贴、免税等早就散发开来了。不过还有一点值得指出的是，官僚垄断资产阶级的传声筒——最高检同样也给中下层资产阶级带上了限制，警告中下层资产阶级不能做危及官僚垄断资产阶级统治地位的事。这很清楚地体现出两者的地位有别。</p>
<p>对于以无产阶级为代表、主力的广大劳动人民而言，这是官僚垄断资产阶级丑恶嘴脸的又一次暴露，尽管官僚垄断资产阶级能够控制舆论一时，但只要他们仍需要以中下层资产阶级为其广泛统治的基础，那么他们就必然要不停地抹掉他们用以粉饰自己的“社会主义”，不断暴露出他们的法西斯主义本质。</p>
<p>马列毛主义者必须对这些官僚垄断资产阶级主动撕破自身“社会主义面孔”的事实加以注意并记录，只要运用得当，这些事实将对我们的宣传、揭露、鼓动、组织工作起到良好的推动作用。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/775">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/775</link>
          <pubDate>Tue, 06 Apr 2021 12:42:00 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-775</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/775.rss">短评一则）</source>
        </item>
        <item>
          <title>教科书式的复读不是革命——对宣鼓TV修正主义团伙的批判</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>教科书式的复读不是革命——对宣鼓TV修正主义团伙的批判</h1>
<p>出处：《新闻》八月下</p>
<blockquote>
<p>编者按：这是一篇来稿。其中有部分观点细节我们不认同，但是这篇文章的基本态度能代表我们对于宣鼓TV修正主义团伙的态度。</p>
</blockquote>
<p>近日，我们的老朋友——宣鼓TV再次在中国左翼和共产主义者中掀起了不小的波澜，只是这一次，起因并不是他们反对中修的壮举，也不是其宣传吸引了更多倾向革命的进步者，而是因为他们为朝鲜修正主义政权的“辩护”和对作为马列毛主义的先行者的秘鲁共产党的污蔑，这一次，他们并不是以以往正面的形象，而是首次以敌人的面貌出现。</p>
<p>这次波澜宣告着宣鼓TV特别是其主要成员——钟翔宇正式走向修正主义的不归路。</p>
<p>必须指出的是，钟翔宇先生和宣鼓TV并非在近日才有了修正主义思想，从其过往的视频和文字内容来看，他们不仅一直试图美化朝修和古修，还对国际马列毛主义革命运动表示出不理解和不支持，甚至对光荣的无产阶级文化大革命也抱有偏见。背叛的种子早已萌发，只不过如今借由已经对其忍无可忍的马列毛主义者们的批判，而彻底暴露出来罢了。</p>
<p>但若只是唾弃他们，仅仅指出他们是修正主义而不去分析他们为何会走向修正主义，是得不出任何有意义的经验和教训的。站在马列毛主义的立场上，我们需要对他们走向修正主义的原因进行探讨。</p>
<p>宣鼓TV团伙在今年七月初暴露自己修正主义的面目时，我们可以看到一些诸如“劳苦大众真理报”一类的台湾“左统派”与其站在同一行列为朝修辩护，而后者正是大陆早已存在的“老左”或称“保皇派”们在台湾的同路人，他们对陈云、邓小平 “发展商品经济”主张的支持<em>1，以及对国际各马毛政党“中国已进入帝国主义阶段”的论断的否认</em>2方面是有众人皆知的相似的。</p>
<p>宣鼓TV与这些“左统派”长期保持亲近，可以肯定其在诸多修正主义观点上的暗合，两者其实与中国大陆的“保皇派”同属于当下资本主义中国政府所默许存在的保守左翼势力*3，皆是中国党内修正主义者自1976年10月发动反革命政变，背叛毛主席遗志停止“文革”以后，向外进行“社会主义”宣传寻求修正主义代理人（如同往日苏修所为）的工作，在曾作为美帝国主义针对革命中国的反共前哨站的台湾所取得的成果。</p>
<p>之所以“左统派”和宣鼓TV之流在台湾能够像如今这般公开自由的活动，盖因中国无产阶级专政下的继续革命的“巨大威胁”业已消失，在共同的资本主义制度下，中国大陆和台湾的保守左翼，都只不过是附庸于资本主义制度的合法主义和改良主义的最寻常的体现，是帮助资产阶级反对无产阶级革命的拥趸。</p>
<p>诚然，很多人不愿承认宣鼓TV和陆台保守左翼是一丘之貉，毕竟，宣鼓TV明面上还会自称马列毛主义和反修正主义——但他们对马列毛主义的理解是庸俗的，面对修正主义又是动摇的。</p>
<p>他们把马列毛主义消灭资本主义乃至消灭私有制的目标，替换成了他们的所谓的“反帝国主义”，又借反帝之名，将无产阶级国际主义的革命路线替换成了保卫诸如古巴、朝鲜等 “反帝国主义国家”的资产阶级护国主义路线（甚至连中国这个新兴的帝国主义国家也会被看做是“美帝国主义的受害者”，也是要“保卫”的）。</p>
<p>事实上，他们并未与国际共运接轨，对革命的理解是口头和书本式的，而非实践斗争的。他们不了解也不愿意了解当下世界各马列毛主义政党及其领导的广大进步群众的革命斗争，更不会对这种斗争的前景报以希望。这反映到理论层面上就是不承认“持久人民战争”的必要性，因此一旦涉及到具体的实践上，他们也就无从得知如何去发展革命力量，无从得知如何开展斗争——尤其是武装割据和游击战争等能真正能打击以至于推翻反动政权的武装斗争。</p>
<p>而进一步从头建立无产阶级专政并坚持反修正主义的革命任务，他们更是从来没有考虑过的。</p>
<p>这些假革命者自始至终没有参与进革命实践的勇气和信心，只想当个高高在上的“教训者”。他们在这种认知背景下，才会表面嚷嚷着反对修正主义的口号，实际言行却处处体现着倒退、妥协和投降，才会只希望在东亚、东南亚等华语网络圈子内发挥自己的影响力，把这种“讲习班”性质的行为当做是革命的全部任务。而他们这种不宣传斗争策略，不宣传斗争现状，仅仅是教科书式“复读”的所谓宣讲，除了资产阶级和小资产阶级、知识分子之外，又能吸引到什么人呢？他们这种“复读”行为，体现出他们不打算真正去贴近作为斗争主体的劳动群众。</p>
<p>他们没有革命的手段，更没有革命的展望。</p>
<p>因此，他们只能从上个世纪末全世界“左翼”溃败中残存下来的的修正主义势力（即朝鲜和古巴）那里寻求慰藉，寻求一丝“未来的前景”。</p>
<p>但我们都知道，修正主义当道，党内资产阶级夺权后，不管或快或慢，或早或晚，总是要将曾经向共产主义进步的社会倒退回资本主义社会，总是要把所谓“社会主义的公有制因素”最终统统私有化，至多保留一副印着“社会主义”四个烫金大字的外套来自欺欺人，正如当下的资本主义中国。在一切党内资产阶级开始浮出水面的社会主义国家中，如果不在无产阶级仍有相当力量时将其发动起来，打倒党政军公检法之中的官僚走资派，发展无产阶级大民主，消灭资产阶级法权，在无产阶级专政下继续革命，就像光荣的中国无产阶级文化大革命所尝试的那样，那么，资本主义的复辟就无可挽回，这是历史早已经为我们验证了的。</p>
<p>而在面对这一现实的时候，宣鼓TV和钟翔宇团伙非但不坚持原则，忘却了他们明面上崇敬的毛主席“以斗争求团结则团结存，以妥协求团结则团结亡”的训诫，用他们那套缺失了国际共运和无产阶级领导核心的“反帝国主义”话术，玩起了陈独秀和王明式的“统一战线”，拒绝任何对朝修和古修政权的批判，甚至连二者修正主义的本质都视而不见，妄图推翻文革以来国际共运的共识，为其“走资”的邪路翻案。</p>
<p>正是这种彻底抛弃原则和底线的行为，完全背离了从马克思到毛主席“反潮流”的教导，使他们滑入了和“保皇派”一样的路线——只妥协而不斗争的团结，也就是彻底的投降主义。</p>
<p>这种对资产阶级投降的行径，极为可耻，但却并不意外，因为资产阶级一直以来都积极地不择手段地向革命进攻，他们买通内鬼、安插奸细乃至武力镇压、残杀等各种手段摧毁革命的组织，发动传媒机器宣扬资产阶级的腐朽文化来侵蚀革命者的意志。在资产阶级专政为革命制造的困难形势下，任何革命者，即便是久经沙场的工农红军战士，也可能会发出“红旗能打多久”的疑问（遑论由具有软弱和妥协本性的小资产者和知识分子阶级出身者组成的各类“左翼进步分子”）。</p>
<p>在过去，毛主席为我们解答了这个疑问，因而奠定了中国革命的初步胜利。而他在建国后遗留的丰富实践和理论遗产，更是激励了全世界的革命者，特别是让以贡萨罗主席领导的秘鲁共产党*4为代表的广大亚非拉革命者看到了希望，在毛主席逝世后中国资本主义复辟的背景下，继续革命斗争并发展整理出了马列毛主义这一共产主义理论的最新成果。 这对全世界人民而言，便是在新时代重新开始革命斗争时对“红旗能打多久”这一疑问的最好回答。</p>
<p>马列毛主义，唯有马列毛主义才是全世界被剥削被压迫人民的希望，才是全世界盼望黎明到来者的朝霞，任何人如果认识不到这一伟大理论所指引的道路，认识不到当今国际无产阶级革命者沿着这条胜利的道路所取得的胜利，那么即使满腹经纶，即使能对马克思和列宁乃至毛泽东的论述有着教科书般的完美诠释，终究会因为纸面上的认识无法与实践的斗争前景紧密联系起来，而逐渐陷入绝望，又是在这种绝望之中，堕入修正主义者的行列。钟翔宇与宣鼓TV这一叛徒团伙，正是走向了这样可悲而可叹的命运，从此站到了国际无产阶级革命事业的对立面。</p>
<p>我们一切的同志，如果自认为是真正要革命，真正要参与到实践斗争中去改造世界，真正为推翻资本主义乃至整个私有制这一改天换地的伟大事业奉献终身，如果有了这样的觉悟，便要切实认真地学习马列毛主义，掌握当代国际无产阶级革命的经验和理论，正确分析国际斗争形势，并参与到革命实践当中去，才能为世界革命做出真正的贡献。</p>
<p>只有掌握了马列毛主义的普遍真理，才能在一切帝国主义和修正主义的反动浪潮汹涌肆虐之际，建设好无产阶级的组织为革命的航船，依靠人民群众这一推动历史进步的伟大动力，以反潮流的姿态破浪而行，一往无前。</p>
<h3>注释：</h3>
<p>*1本质仍是拥护中国修正主义者1977—1992年间的走资路线，即认为“改革开放初衷是好的，只是走歪了”。</p>
<p>*2本质是在当今中美两大帝国主义火并的可能性日趋上升的背景下，为了用“反帝”话术行护国主义的方便，而预设的理论前提。对中国作为新兴帝国主义的现实的相关论述，可以参考印度共产党（毛主义）于2017年5月发表的《中国：现代社会帝国主义大国——资本主义-帝国主义制度的一个组成部分》一文。</p>
<p>*3所谓保守左翼，是资产阶级阵营中较为“温和”和保守的，和加速主义者正相反，他们主张“消弭斗争”、“阶级统合”，崇尚改良主义的派别， 他们在维护资本主义制度与垄断资产阶级利益并反对无产阶级对暴力革命与无产阶级专政的要求方面一向是不遗余力的。</p>
<p>*4值得注意的是，我们的“老朋友”宣鼓TV使用资产阶级对秘鲁共产党的蔑称——“光辉道路”来称呼秘鲁共产党。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/766">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/766</link>
          <pubDate>Sat, 03 Apr 2021 15:37:31 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-766</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/766.rss">教科书式的复读不是革命——对宣鼓TV修正主义团伙的批判</source>
        </item>
  </channel>
</rss>
