<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:discourse="http://www.discourse.org/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <channel>
    <title>马列毛群众 - 最新主题</title>
    <link>https://mlmmlm.icu/latest</link>
    <description>最新主题</description>
    <language>zh-CN</language>
      <lastBuildDate>Sat, 05 Jun 2021 15:08:06 +0000</lastBuildDate>
      <atom:link href="https://mlmmlm.icu/latest.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <item>
          <title>这是个没有意义的帖子</title>
          <dc:creator><![CDATA[lulu]]></dc:creator>
          <category>闲谈 | 灌水</category>
          <description><![CDATA[
            <p>就当是留下点足迹吧，希望大家都能幸福。</p>
            <p><small>2 个帖 - 2 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/921">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/921</link>
          <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 15:08:06 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-921</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/921.rss">这是个没有意义的帖子</source>
        </item>
        <item>
          <title>请问有没有paper和新闻的往期报纸资料留存</title>
          <dc:creator><![CDATA[one_normal_one]]></dc:creator>
          <category>闲谈 | 灌水</category>
          <description><![CDATA[
            <p>如题，求资料分享。</p>
            <p><small>6 个帖 - 4 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/919">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/919</link>
          <pubDate>Thu, 03 Jun 2021 13:23:40 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-919</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/919.rss">请问有没有paper和新闻的往期报纸资料留存</source>
        </item>
        <item>
          <title>本站计划于两周内关闭</title>
          <dc:creator><![CDATA[mlmmlm_admin]]></dc:creator>
          <category>公告</category>
          <description><![CDATA[
            <p>不可否认网络宣传的重要性，如果没有网络宣传，我们不可能知道世界各地正在进行的轰轰烈烈的人民战争。</p>
<p>但是论坛这种平台具有技术上的复杂性，增大了运营者的风险。</p>
<p>我们会探索新的网络平台，利用更加灵活的手段进行网络宣传，同时不忘记使用网络作为联络的手段。</p>
<p>我们希望走到现实中去，在正确路线的指引下，坚持政治挂帅，向群众宣传，帮助群众解决实际的问题。</p>
<p>这不是结束，这只是一个新的阶段的开始。</p>
            <p><small>23 个帖 - 12 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/913">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/913</link>
          <pubDate>Tue, 01 Jun 2021 11:53:30 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-913</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/913.rss">本站计划于两周内关闭</source>
        </item>
        <item>
          <title>赤眉：血战前行二百载，而今迈步从头越——我们时代的马克思及他的学说</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>学习导引</category>
          <description><![CDATA[
            <p>马克思所创立的学说，作为无产阶级革命的科学，激发并指导了人类史上第一次劳动者自觉革命的巨潮，从而永久地改变了这个世界。今天，他所揭露的资本主义社会的基本矛盾仍旧支配着全世界，使数十亿劳动群众深受剥削压迫、陷于无边苦海。在贫富分化、阶级对立、经济危机、不义战争、帝国争霸中苦苦挣扎的全世界人民，需要出路！他们需要马克思，需要马克思主义所指出的解放的道路。然而，马克思的光辉却被其不肖子孙所玷污了。不肖子孙们阉割马克思主义的革命灵魂、歪曲其科学原理，把马克思主义作为僵死的祖宗牌位，作为欺世盗名、掩盖其压迫人民丑行的招牌。他们败坏了马克思主义指导下的第一波无产阶级革命浪潮的所有成果，还要垄断对马克思主义的解释权，妨碍新一代劳动群众和革命者掌握真正的马克思主义——他们对马克思主义犯下的罪行，简直是罄竹难书！</p>
<p>我们，作为立志于为无产阶级解放献身的战士、作为真正的马克思主义的奉行者，必须要正本清源，把马克思主义从不肖子孙的魔爪中夺取过来、交还给被压迫劳动群众，使之再次成为劳动群众争取解放的法宝。让我们拭去不肖子孙所强加的污秽，使马克思的英名重新绽放出无比璀璨的光芒，去烧灼旧世界的一切龌龊、成为新世界的曙光！</p>
<p>一、血战前行200载</p>
<p>要正本清源，就必须要回顾总结马克思主义的发展史。马克思主义的发展史，绝不是书斋中的学术发展史、更不是师徒相传的教派发展史，而是革命者的理论思维与阶级斗争的发展实际相结合的产物。正是在无产阶级站上历史舞台、与资产阶级开展全面阶级斗争的历史大潮中，在推进无产阶级革命事业的过程中，马克思创立了马克思主义；也正是在阶级斗争的起伏转折中，在解决无产阶级革命所面临的一个个历史任务中，无产阶级革命者将马克思主义推向前进。在这个理论和实践相结合的辩证运动中，无产阶级革命导师创造性地总结了阶段性的发展成果、发展出新的科学结论，从而使马克思主义从一个阶段发展到另一个阶段。马克思主义正是在阶级斗争的血战中创立的，也是在阶级斗争的血战中前行的。</p>
<p>因此，要掌握真正的马克思主义，就必须掌握马克思主义与阶级斗争实践相结合的历史过程。也就是说，要掌握无产阶级与资产阶级阶级斗争的历史阶段，掌握在这些历史阶段中马克思主义是如何解决无产阶级革命的具体任务的，掌握马克思主义是如何在指导无产阶级革命实践中得到发展从而从一个阶段发展到另一个阶段的。不把马克思主义的发展与阶级斗争实践联系起来，而只看成是某种“观念的历史”，那就是对马克思主义的歪曲，是在阉割马克思主义的革命灵魂。</p>
<p>具体来说，马克思主义发展到今天，经历了三个主要阶段。</p>
<p>马克思和恩格斯的成长年代，是资产阶级革命在西欧和北美取得决定性胜利、建立起比较巩固的资本主义制度，工业革命从英国起源、发展，并向欧洲大陆和北美扩展，无产阶级与资产阶级的矛盾上升为社会主要矛盾，无产阶级独立走上世界历史舞台的时代。尤其是在1848年欧洲革命中，无产阶级第一次作为独立的政治力量在革命进程中发挥了重要作用——马克思主义的起点就是1848年革命！正是在投身于上述阶级斗争大潮的过程中，在对英、法等当时典型资本主义国家经济和政治运行的深刻观察中，马克思（在恩格斯协助下）继承了人类进步思想的精华，洞察了人类历史发展的基本规律，揭示了资本主义社会的基本矛盾，阐明了无产阶级革命的基本原理，创立了马克思主义。从而使无产阶级有了自己独立的、科学的、革命的思想武器。马克思主义正是无产阶级独立走上世界历史舞台、与资产阶级开展全面阶级斗争这一历史过程的理论表现，也是指导、推动无产阶级从自在的阶级转变为自为的阶级的理论工具。</p>
<p>正是在马克思主义指导下，欧洲工人阶级初步具有了阶级觉悟，开展了强大的有组织的工人运动，建立起了工人阶级的独立政党。社会主义工人运动为欧洲工人阶级争取到了许多民主权利和社会福利。</p>
<p>但是，当时资本主义制度及工业革命成果都只局限在欧洲、美洲的少数国家。大规模的工人阶级只存在于少数文明“飞地”中，而世界上绝大多数人口仍生活在封建、半封建、殖民地、半殖民地社会中，世界上绝大多数国家仍是农业国。同时，资本主义与生俱来的殖民主义的魔爪伸向亚非拉众多民族，干涉、打断这些民族原有的历史发展进程，从殖民地、半殖民地掠夺大量财富。</p>
<p>随着资本主义发展为帝国主义，帝国主义列强分割了整个世界，统治了广阔的殖民地、半殖民地，从殖民地、半殖民地榨取了丰厚的超额利润。</p>
<p>正是当时资本主义发展的特点，使得工人运动呈现这样一种悖论：少数先进国家的工人阶级组织得越好、社会主义工人运动、工人政党越发展，统治阶级就不得不拿出更多从殖民地、半殖民地掠夺的超额利润收买工人阶级——建立社会保障制度、给予工人阶级一定民主权利、培植大批工人贵族，从而使工人阶级革命性更低。正是殖民主义、帝国主义的全球统治体系，正是少数“先进国家”对工业化的垄断，使得马克思主义指导下的自觉工人运动不能在西欧、北美发展为无产阶级革命，反而在运动内部产生了工人贵族、产生了修正主义。修正主义最终篡夺了领导权，使革命工人运动蜕变为改良主义的工人运动，成为协助资产阶级专政的有力工具。</p>
<p>但是另一方面，帝国主义的统治在落后国家和殖民地、半殖民地国家中却制造了尖锐的社会矛盾，使这些国家成为了帝国主义统治的薄弱环节、成为了无产阶级革命的策源地。在落后国家以及殖民地、半殖民地中一方面建立起了畸形的、孱弱的资本主义的生产关系，制造出了无产阶级，另一方面当地封建、半封建的生产关系和统治阶级又非常强大，并往往与帝国主义紧密结合在一起，残酷剥削压迫最广大的农村劳动群众。农民群众与封建统治阶级、帝国主义有着深刻尖锐的矛盾。落后国家及殖民地、半殖民地国家孱弱的资产阶级和强大的封建、半封建生产关系，使得资产阶级无法担负起领导民主革命、独立发展资本主义、实现工业化的任务。而同时这些国家的无产阶级却往往具有受压迫深重、高度集中、战斗力和革命性强、与农民群众有着广泛联系等优点，从而能够肩负起领导民主革命的任务。</p>
<p>帝国主义列强争夺世界市场和殖民地的斗争必然发展为帝国主义战争。而帝国主义战争使得帝国主义的全球统治秩序被削弱、动摇，使得帝国主义内部及帝国主义与被压迫民族间的矛盾都极端尖锐化，从而为无产阶级革命创造了良机。</p>
<p>正是在上述阶级斗争大势下，正是通过在落后的帝国主义国家沙俄开展无产阶级革命、建立无产阶级专政的实践，列宁及其战友科学分析了帝国主义的基本性质，分析了沙俄这样落后帝国主义国家的社会性质和阶级结构，提出了无产阶级通过工农联盟领导民主革命、并使民主革命发展为社会主义革命的无产阶级革命路线，提出了变帝国主义战争为国内战争的革命战略，批判了第二国际修正主义，制定了建立无产阶级专政和社会主义制度、实现社会主义工业化的方案，从而把马克思主义发展到了一个新的阶段——列宁主义的阶段。列宁主义就是帝国主义与无产阶级革命时代的马克思主义，是把帝国主义统治薄弱环节无产阶级革命的可能性变为现实性的理论指南。</p>
<p>俄国革命的胜利打破了帝国主义的全球统治体系，建立了无产阶级世界革命的根据地，开辟了被压迫民族革命的广阔道路。俄国革命为广大被压迫民族送去了马克思主义，使得被压迫民族的先进分子认识到：只有以俄为师，在马克思列宁主义指导下，以工人阶级为领导力量、以工农联盟为革命基本动力、以土地革命为基本革命内容，才能推翻帝国主义统治、消灭封建主义，实现民族解放和人民民主，并由民主革命发展为社会主义革命，避免资本主义前途，建立无产阶级专政，实现社会主义工业化。</p>
<p>俄国革命激发了被压迫民族的民族民主革命的高潮，使得帝国主义旧殖民体系最终瓦解，无产阶级在十几个国家中夺取了政权，建立了无产阶级专政和社会主义制度，其他广大被压迫民族国家也摆脱了帝国主义直接的殖民统治，或多或少地争得了一定的民族解放。</p>
<p>但是苏联和其他社会主义国家的社会主义革命和建设都经历了艰难曲折的历程，最终都被新生资产阶级所篡夺、发生了资本主义复辟。这是因为几乎所有社会主义国家在建立的时候，工人阶级都只占人口少数，都未实现工业化，农民都仍占人口大多数，都面临着帝国主义的包围。而且由于革命前国民经济和文化水平的落后，使得工人阶级群众缺少管理国家的能力。这样就不得不依赖经受过考验的、当时代表着无产阶级和劳动人民的根本及长远利益的革命干部集团来掌握权力，从而就不得不建立一整套官僚体系，就不得不保留浓厚的资产阶级法权、保留官僚特权，使得无产阶级专政的实现形式不是“群众专政”，而是“干部专政”。当这个革命干部集团仍能保持革命者本质，代表无产阶级根本利益行使权力的时候，是能够保卫无产阶级专政，领导广大人民群众开展社会主义革命和社会主义建设、实现社会主义工业化的。但是，在资产阶级法权和官僚特权的腐蚀下，掌握权力的干部集团中必然会产生新生资产阶级、产生走资本主义道路的当权派，与无产阶级进行尖锐的阶级斗争。而若不开展继续革命，不依靠无产阶级群众性的阶级斗争战胜新生资产阶级，那么这个干部集团就必然整体蜕变为官僚资产阶级，去篡夺无产阶级专政、实现资本主义复辟。</p>
<p>正是在上述俄国革命后世界阶级斗争的大势下，在人口最多、最为典型的被压迫民族国家——半殖民地半封建中国的新民主主义革命的革命实践中，在中国社会主义革命和建设的实践中，在中国无产阶级专政下继续革命的实践中，毛主席及其战友科学分析了半殖民地半封建国家的基本特点，制定了新民主主义革命的正确路线，开创了开展持久的人民战争、建立革命根据地、农村包围城市的革命道路；总结了无产阶级专政的历史经验，批判了现代修正主义，科学分析了社会主义社会的基本矛盾与阶级斗争特点，提出了无产阶级专政下继续革命的科学理论。从而把马克思主义发展到了又一个新的阶段：毛泽东主义阶段。毛泽东主义就是帝国主义和被压迫民族革命时代的马克思主义，也是无产阶级专政时代的马克思主义。毛泽东主义为帝国主义统治下的被压迫民族的无产阶级革命，以及全世界无产阶级建立政权后如何开展继续革命、完成社会主义过渡、实现共产主义提供了科学的解决方案。</p>
<p>综上所述，马克思主义的发展历史正是经历了这三个基本阶段：在无产阶级独立走上历史舞台、开始与资产阶级的全面斗争的历史过程中，马克思主义应运而生，成为无产阶级的革命科学；由于殖民主义和帝国主义的全球统治体系，西欧、北美的马克思主义工人运动无法发展为胜利的无产阶级革命，产生了修正主义蜕变。而与此同时，帝国主义的统治制造了自身的薄弱环节，创造了广大落后国家及半殖民地、殖民地国家无产阶级革命的可能性。俄国革命把这一可能性变为了现实性，也由此把马克思主义发展到了列宁主义的阶段；俄国革命开辟了被压迫民族革命的广阔道路。但同时在未实现工业化、工人阶级只占人口少数的国家建立的无产阶级专政只能是带有严重缺陷、保留浓厚资产阶级法权和官僚特权的无产阶级专政，由此造成新生资产阶级的强大，新生资产阶级与无产阶级的尖锐阶级斗争和严重的资本主义复辟的危险性。中国革命是最典型最完整的被压迫民族无产阶级革命的实践，中国的社会主义革命，特别是无产阶级文化大革命又是最典型、迄今为止最完整的无产阶级专政下自觉开展继续革命的实践。正是在中国革命中，产生了毛泽东主义，也是马克思主义发展的最新阶段。</p>
<p>因此，马克思主义发展到今天，所取得的理论成果最完整的概括就是马列毛主义。马、列、毛主义，这三个基本阶段，也正反映了世界无产阶级与资产阶级及一切剥削阶级的阶级斗争的三个基本历史阶段。无产阶级从在西欧北美诞生、独立走上世界历史舞台，到在帝国主义统治的薄弱环节成为革命的领导阶级、第一次建立稳固的政权，到在广大被压迫民族国家中成为革命先锋、摧毁帝国主义殖民体系、在一系列国家夺取政权，到在无产阶级专政下与新生资产阶级开展艰难曲折的斗争——这正是迄今为止无产阶级所经历的的三个基本斗争阶段。这三个阶段是环环相扣、步步深入的，也正体现着无产阶级解放事业的不断推进。因此，马、列、毛主义也是一脉相承、不断发展的。</p>
<p>今天，识破伪装成马克思主义的种种修正主义、机会主义思潮的一个照妖镜就是看它们承不承认马克思主义发展的这三个基本阶段，特别是承不承认毛泽东主义是马克思主义发展的最新阶段。</p>
<p>马列毛主义正是无产阶级从1848年革命到巴黎公社、到十月革命、到中国革命、到文化大革命完整的革命经验的总结。而如果不承认列宁主义，那就把十月革命和苏联无产阶级专政的历史经验及科学结论一笔勾销了；不承认毛泽东主义，就是把被压迫民族无产阶级革命和无产阶级专政下继续革命的历史经验及科学结论一笔勾销了。很明显，这样所得到的“马克思主义”是残缺的、被阉割过的马克思主义。</p>
<p>今天，仍旧是帝国主义和无产阶级及被压迫民族革命的时代。在资本主义和帝国主义的基本矛盾支配下，必然仍存在帝国主义统治的薄弱环节，存在社会矛盾尖锐的广大被压迫民族国家——存在广阔的无产阶级革命的策源地。所以，在今天要实现无产阶级革命的复兴，就必须继承完整的无产阶级革命的经验，也就是说必须在马列毛主义的指导下。而特别重要的是：在所有社会主义国家都已被新生资产阶级篡夺了政权、发生了资本主义复辟的情况下，如果不承认毛泽东主义，那么无产阶级就无法科学认识这一历史现象，无法找到战胜资本主义复辟危险的科学方法，从而也就不可能开展新的无产阶级革命，不可能实现共产主义。</p>
<p>所以，在今天成为一个真正的马克思主义者，就是成为一个马列毛主义者——这就是无产阶级血战前行二百载所得出的基本结论。</p>
<p>二、而今迈步从头越</p>
<p>经过近200年的血战前行，马克思主义从少数激进分子的学说成为指导亿万工人阶级斗争的指南，成为突破资产阶级统治、建立无产阶级专政的强大现实力量，成为动员全世界被压迫人民粉碎帝国主义殖民体系、掀起民族解放运动高潮、形成社会主义阵营的无比响亮的号角，成为在无产阶级专政下革命群众与新生资产阶级进行殊死搏斗的有力武器——这充分证明了马克思主义的革命性和科学性。</p>
<p>然而，在马克思诞辰200年后的今天，上述的伟大成果似乎已成了历史遗迹——所有无产阶级专政国家均已被颠覆、资本主义全面复辟、社会主义阵营已瓦解，马克思主义不是被复辟的资产阶级彻底抛弃就是在被阉割后成为了他们的遮羞布；民族解放运动成果丧失殆尽，帝国主义的新殖民体系仍旧统治着全世界人民；马克思主义工人运动已经边缘化，在欧美，主流工人运动和工人政党早已被改良主义所控制而放弃了革命目标、抛弃了马克思主义。</p>
<p>马克思主义已经失败了、完蛋了！——一切反动派及其仆从、走狗都这样叫嚣着。</p>
<p>我们，马列毛主义者，坚定地说：不！没有这回事！</p>
<p>资本主义的基本矛盾、资产阶级对工人阶级的剥削、帝国主义对全世界人民的压迫都没有改变，所以马克思主义的基本结论仍旧是颠仆不破的。只要这人吃人的社会没有改变，无产阶级和广大劳动人民就始终是要革命的！只要革命会再来，马克思主义就一定不会死，而只会迎来更辉煌的重生！</p>
<p>人类历史的发展，是在生产力和生产关系、经济基础和上层建筑的基本矛盾决定下，在阶级斗争（在阶级社会中）的直接推动下的辩证运动过程。在主要矛盾和次要矛盾以及矛盾的主要方面和次要方面的复杂的互相斗争、相互转化的过程中，历史的发展必然不是直线型的，而是波浪式的，是螺旋式上升的。第一波无产阶级世界革命浪潮，由19世纪——20世纪资本主义世界的基本矛盾所引发，由当时的马克思主义者、无产阶级革命战士充分发挥主观能动性，找到了资产阶级统治的薄弱环节，通过开展工人阶级领导的、以农民群众为主力军的民主革命，通过把民主革命发展到无产阶级社会主义革命，而打破了帝国主义旧统治体系，建立了无产阶级专政的国家，形成了社会主义阵营，从而把人类历史大大推进了一步。然而，由于受到帝国主义的包围，由于缺乏工业化的经济基础、由于本国工人阶级的相对弱小，新生的社会主义国家不得不保留浓厚的资产阶级法权、保留官僚体系和官僚特权，从而为走资本主义道路的当权派的产生与篡权创造了丰厚的土壤。正是因为走资本主义道路的当权派（即新生资产阶级）的篡权，而工人阶级由于缺乏经验和力量相对弱小最终没有战胜走资派，使得资本主义在所有社会主义国家复辟了，从而造成第一波无产阶级世界革命浪潮走向退潮。在社会主义国家中，只有社会主义中国，毛主席领导工人阶级和广大劳动人民与走资派进行了自觉的阶级斗争，揭示出了通过继续革命来战胜走资派、完成向共产主义过渡的科学道路。但由于中国工人阶级群众政治上的不成熟和力量的弱小（在无产阶级专政时代始终未占人口多数），最终在毛主席逝世、工人阶级失去自己的领袖和“力量倍增器”后功亏一篑，被走资派通过反革命政变篡夺了政权，使得无产阶级丧失了最后一个革命根据地，导致了第一波无产阶级世界革命浪潮的最终落幕。这就是第一波无产阶级世界革命浪潮从兴起到退潮的基本过程及其背后原因。</p>
<p>关键在于，马克思主义指导下的第一波无产阶级世界革命浪潮，虽然已经退潮，但绝不是白费的。它是人类历史向前迈进的一大步，它正是为下一波无产阶级世界革命浪潮的兴起及更伟大的胜利奠定了基础。而在资本主义的基本矛盾决定下，下一波无产阶级世界革命浪潮是一定会到来的！</p>
<p>第一波无产阶级世界革命浪潮，所留下的最大的物质遗产，就是打破了少数老牌帝国主义国家对工业化的垄断，使工业化成果在全世界扩散。特别是俄国和中国，都通过无产阶级专政实现了工业化，从农业国最终变为了工人阶级占多数的国家，这是世界生产力布局和阶级力量对比的重大变化。其他广大被压迫民族国家，也在无产阶级革命和民族解放运动的推动下，或多或少地取得了一定工业化的成果。这就带来了工人阶级数量的极大增长和在全世界的广泛分布。大规模的、占人口重要比重的工人阶级队伍，已经不再是欧美少数“文明飞地”中的特例，而成为全世界许多国家的现实。这就深刻改变了工人阶级和资产阶级的力量对比。如果说，过去，老牌帝国主义国家的垄断资产阶级能够相对容易地用剥削全世界被压迫民族人民所获得的的超额利润来收买本国工人阶级（与被压迫民族国家劳动人民相比，他们只是沧海一粟），使本国工人阶级暂时丧失革命性；而被压迫民族国家的工人阶级也只是本国人口中的极少数，因此只能通过与农民群众结成同盟军，以农民群众为绝对的主力军来进行革命，即使在夺取政权后也长期居于人口少数。那么现在，工人阶级已占世界人口的重要比重。在新兴帝国主义国家中，要依靠超额利润收买数量极其巨大的工人阶级，就变成了极其困难、不经过惨烈争霸把其他帝国主义国家彻底打垮从而独占世界霸权就根本不可能实现的事。在广大被压迫民族国家，工人阶级的数量也大大增加，从而必然在民主革命中发挥更加重大的作用，能够更好地发挥领导作用、更容易把民主革命发展为社会主义革命，也更容易开展继续革命。也就是说，第一波无产阶级世界革命浪潮大大提升了工人阶级在世界人口中的比重，从而使得工人阶级的革命潜力获得了空前提升，在与资产阶级的力量对比中占据了更大的潜在优势。工人阶级具备了前所未有的直接推进革命、直接掌握整个世界的潜力——从而为下一波无产阶级世界革命浪潮奠定了伟大的力量基础。</p>
<p>第一波无产阶级世界革命浪潮，也正如前所述，使得马克思主义在实践中得到发展。在经历了从落后帝国主义国家的民主革命和社会主义革命、到被压迫民族国家的新民主主义革命和社会主义革命、到无产阶级专政下的继续革命的完整经验后，马克思主义已经解决了帝国主义时代无产阶级革命从突破到最后胜利的主要问题，为帝国主义时代从被压迫民族到帝国主义国家的无产阶级革命、为无产阶级专政下防止复辟、继续革命直到实现共产主义提供了科学的方案，使马克思主义获得了更深刻、更完整的“普适性”，发展成为马列毛主义——从而为下一波无产阶级世界革命提供了更精良的思想武器、奠定了科学的理论基础。</p>
<p>当今世界，仍旧是帝国主义和无产阶级及被压迫民族革命的时代。无产阶级和资产阶级的矛盾，帝国主义和被压迫民族的矛盾，帝国主义之间的矛盾仍是世界的三大基本矛盾。在帝国主义及其全球统治体系的基本矛盾决定下，新一波无产阶级世界革命浪潮是必然将要到来的，它也很可能还是遵循第一波无产阶级世界革命浪潮的路径：首先在帝国主义的薄弱链条——在社会矛盾特别尖锐的新兴的、相对落后的帝国主义国家率先突破，建立无产阶级专政的革命根据地。在革命根据地的支持下，在帝国主义统治的薄弱环节——广大被压迫民族国家掀起燎原之火，广泛开展人民战争、夺取新民主主义革命的胜利，并发展成为社会主义革命。</p>
<p>但是新一波无产阶级世界革命浪潮绝不会是第一波浪潮的简单重复，而必将是更高水平的复归。</p>
<p>首先，当今世界帝国主义的薄弱链条——新兴的、相对落后的帝国主义国家是早已实现了工业化的国家，工人阶级已占人口的多数。那么在这类国家的革命，就必然直接是工人阶级领导的、并以工人阶级为主力军的社会主义革命。工人阶级群众有充分的力量和水平直接夺取政权、直接掌握管理国家、管理经济、管理社会一切事务的权力。在马列毛主义继续革命理论的指导下，在无产阶级的革命根据地就能够最大限度地实现无产阶级大民主、限制资产阶级法权、限制官僚机构和官僚特权，自觉开展自下而上的继续革命，使得战胜新生资产阶级、防止资本主义复辟、推动世界革命有着坚实的保证。</p>
<p>其次，在广大被压迫民族国家，工人阶级也比过去占有更大人口比重，那么工人阶级就必将在民主革命中发挥更为重大的作用。工人阶级将更有力、更顺利地发挥领导作用。而在民主革命胜利后，工人阶级就具有更优势的力量将革命推进到社会主义革命，并在无产阶级革命根据地的支持下，更顺利地实现社会主义工业化、更顺利地开展继续革命，在与新生资产阶级的斗争中取得更有利的地位。</p>
<p>这样，在第一波无产阶级世界革命浪潮所奠定的力量基础和理论基础上，新一波无产阶级世界革命浪潮将有充分的条件去实现更为伟大的胜利，在很大程度上避免上一波革命所经历的艰难曲折。从而有很大的可能最终实现社会主义阵营对帝国主义国家的包围、引发帝国主义国家的无产阶级大革命——最终在全球埋葬资本主义制度、结束几千年来人压迫人、人剥削人的历史，结束人类的史前时代。</p>
<p>雄关漫道真如铁，而今迈步从头越！毛主席在长征路上，在中国革命的低潮期，对革命的前景仍旧抱有无比的乐观与信心，这正是建立在运用马克思主义科学分析当时中国革命的基本形势的基础上的。如今，在无产阶级世界革命的低潮期，继承了马克思主义血战前行200年之所有理论成果的马列毛主义者，也对新一波无产阶级世界革命的前景具备坚定的信心——革命必然会再来、人类必然要解放，而这正有待于靠我们的双手去实现！</p>
<p>三、遍地英雄下夕烟</p>
<p>马克思主义不是僵死不变的教条，而是不断发展的科学。只有把理论和实践相结合，马克思主义才能得到发展。正是在应用于阶级斗争实践、应用于无产阶级革命的过程中，马克思主义才得以不断发展。在新一波无产阶级世界革命的进程中，马克思主义必然将获得新的全面发展，取得新的伟大理论成果，这是有待于当代马列毛主义者去完成的任务。</p>
<p>要发展马克思主义，就必须应用马克思主义。也就是说，就必须在马克思主义指导下，自觉地投入到革命的实践中。</p>
<p>所谓革命的实践，最根本的是什么呢？就是与广大劳动群众相结合，使革命的理论掌握群众，使“批判的武器”转化为“武器的批判”。劳动群众是历史的创造者，是真正的英雄。革命的力量在哪里？革命从何处着手？不在别处，就在广大劳动群众中。正是那从事生产劳动的广大群众，那“下夕烟”的亿万普通劳动者才是革命的英雄，是革命不可战胜的真正力量所在。这也正是马克思主义本身的基本原理，也甚至可以说是马克思主义的基本前提。</p>
<p>自称马克思主义者，却只把马克思主义当成书斋内、小圈子里赏玩的玩意，而不去与基本劳动群众相结合，那就绝对是欺世盗名的假马克思主义者。</p>
<p>在帝国主义国家，真正的马克思主义者就必须去与工人群众相结合，必须利用一切手段到工人中去，使马列毛主义与工人斗争相结合，培养千百万信奉马列毛主义的革命工人，推动工人阶级成长为自觉的阶级、肩负起无产阶级社会主义革命的历史任务。</p>
<p>在被压迫民族国家，真正的马克思主义者也必须与工人群众相结合，但同时也必须与农民群众相结合。既要到工人中去，也要广泛到乡村去，实现工农联盟和工人阶级对民主革命的领导，发动农民群众成为民主革命的主力军。</p>
<p>对马克思最好的纪念，就是把他以及他的后继者的理论成果，把200年来亿万无产阶级和劳动人民流血牺牲、英勇斗争的历史经验去带给当代劳动群众，成为他们争取自身解放的武器，并在战斗中不断改进这一武器。而当代劳动群众，特别是已具有空前庞大规模、占据人口重要比重的广大工人阶级群众一旦自觉掌握这个武器，就将发挥出无比巨大的力量——敢叫日月换新天、横扫一切害人虫、全无敌！</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/912">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/912</link>
          <pubDate>Tue, 01 Jun 2021 01:47:43 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-912</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/912.rss">赤眉：血战前行二百载，而今迈步从头越——我们时代的马克思及他的学说</source>
        </item>
        <item>
          <title>中帝政府开放三胎生育，妄图扭转人口颓势</title>
          <dc:creator><![CDATA[Sis6P]]></dc:creator>
          <category>新闻</category>
          <description><![CDATA[
            <p>新华社5月31日在新浪微博发布消息称，“<em>中共中央政治局5月31日召开会议，会议指出，进一步优化生育政策，实施一对夫妻可以生育三个子女政策及配套支持措施</em>”。这表明中帝继续开放生育政策妄图扭转人口颓势，缓解人口老龄化。中帝中央政治局发布此消息时仅距离第七次人口普查结果公布不到一个月，中帝的心虚和黔驴技穷可见一般。</p>
<p>据西南财经大学统计，2016年中国的基尼系数便已达到0.6，而这也只是保守估计，在如今，中帝官僚垄断资产阶级以及整个资产阶级对人民群众的剥削力度在不断地大力强化，人民群众生育意愿低下的主要原因是剥削压迫力度极大，而非生育政策不合理，对于这种面对人口增长率下滑趋势时中帝的放宽人口政策行为，群众戏称为“饿的时候给换大碗却不给添饭”。</p>
<p>不过生育政策的放宽并非不能增加新生儿的数量，富裕的资产阶级家庭以及比较富裕的中上小资产阶级家庭可能会选择继续生育，只是资产阶级人数极少，他们的生育行为对中帝人口的增长影响微乎其微；中上小资产阶级人数较多，但在总人口中所占比例仍然较低，他们的生育行为都不会对总人口有多少贡献，因此，三胎开放并不能缓解多少中帝面临的困局。</p>
<p>尽管不能缓解多少，但中帝仍然选择了这种做法，这一方面是因为他们在面对资本主义经济危机时的无力和虚弱，一方面也一定程度上和面子工程有关，2021年是中帝自认为的成立100周年，2022年是中帝二十大召开的年份，如果这两年的数据太过难看，恐怕官僚垄断资本家的面子也会挂不住。而于中帝而言，面子工程是极其重要的。</p>
<p>另外，对于这些生三胎的中上小资产阶级家庭来说，家庭负担会变重很多，阶级下坠的可能性将大大增强，三胎的开放会加速小资产阶级的分化。相信在阶级斗争日渐激烈的现在，敌人所做的一切自救努力，都只会像毛泽东同志说的那样“搬起石头砸自己的脚”。<img src="https://mlmmlm.icu/uploads/default/original/2X/2/240a82945a914d58c399a21236c7658cf8f70b7b.jpeg" alt="e1bd-kquziii8532926" data-base62-sha1="58PHOrnO5U2GfzEuW4ck9VNyzQT" width="550" height="293"></p>
            <p><small>15 个帖 - 6 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/911">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/911</link>
          <pubDate>Mon, 31 May 2021 09:37:25 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-911</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/911.rss">中帝政府开放三胎生育，妄图扭转人口颓势</source>
        </item>
        <item>
          <title>葛平：简论无产阶级专政下的言论自由</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>学习导引</category>
          <description><![CDATA[
            <p>一、剥削阶级在言论领域的专政</p>
<p>一切反动派、剥削阶级为了维护自身统治、镇压人民群众反抗，都要钳制言论，不许人民群众乱说乱动。钳制言论有软硬两手，奴隶主和封建地主阶级更多采用硬的一手——“焚书坑儒”、“禁书”、“异端裁判”、“文字狱”，等等——对质疑统治阶级正统思想、威胁其统治的“异端”大杀大砍，予以暴力镇压。而资产阶级在反封建的革命中，高举“言论自由”的大旗，曾在历史上发挥了非常进步的作用。在夺取政权后，资产阶级在钳制言论上更多采取软的一手——形式上的“言论自由”，实际上则通过把绝大多数言论机关牢牢控制在资产阶级手中，通过使言论为资本谋利而商业化、娱乐化、低俗化，从而麻痹人民群众的头脑、把反映劳动群众利益的“异端”思想“小众”化、边缘化——来保证资产阶级对言论领域的统治。当然，在资本主义遭受严重危机时，以及资产阶级统治的薄弱环节（没有世界霸权的后发帝国主义国家和广大殖民地、半殖民地国家），资产阶级也会毫不犹豫地采取硬的一手（法西斯式的独裁统治）来钳制言论。——以上，就是剥削阶级在言论领域的专政。</p>
<p>某国统治阶级在钳制言论上又有新的“创新”。就像有观察家总结的，在某国，是将“1984” 和“美丽新世界”两种方式结合起来：既有“1984”式的恐怖官僚极权，通过强力严厉封杀、镇压一切“异端”言论；又有“美丽新世界”式的“娱乐至死”，通过资本控制的言论机关、文化产业的商业化、低俗化来腐蚀心灵、麻痹头脑。而这是由其社会阶级结构决定的。由党内资产阶级蜕变而来的官僚资产阶级独霸某国的政权，握有绝对的权力，因此倾向于运用官僚极权的方式来控制言论。而该国整个社会经济体系早已是完全的资本主义，因此社会经济的运行必然遵循资本的逻辑。作为资本控制的产业的一部分，言论机关和文化产业必然要为资本增值服务，所以也必然走上商业化、低俗化的道路。</p>
<p>某国统治阶级一段时间以来对言论的控制愈加严厉，“1984”式的手段进一步加强。结合最新的互联网技术，对种种“敏感”内容大肆封删，“关键词”甚至搞到荒谬可笑的地步；厉行信息封锁，封杀种种“翻墙”工具；加强对娱乐工业的控制，使其更好地服从官僚资产阶级。这反映了在经济下行、内部矛盾尖锐的形势下，官僚资产阶级为了稳固权力而加强了在言论领域的专政。这些措施，表面强悍，实际上体现的是虚弱和愚蠢，已经引发了广泛的不满，客观上促使更多群众觉醒。</p>
<p>二、关于“言论自由”，驳“自由派”和“五毛党”</p>
<p>关于“言论自由”，自由派一贯为之鼓与呼。然而他们所鼓吹的“言论自由”，实际上就是老牌帝国主义国家中的“言论自由”。也就是形式上的“言论自由”，实际上由资本家（占人口极少数的剥削者）控制言论机关、决定言论的内容和传播范围，而占人口最大多数的无产阶级、劳动人民则无法实质性地发出自己的声音、传播自己的言论。剥削阶级控制言论，靠的是看的见的手（通过国家机器强制管控）和看不见的手（依靠剥削阶级在政治经济上的统治地位来控制言论机关，使自己的言论影响最大化而劳动群众的言论影响最小化）这两手。而自由派只反对控制言论的“看得见的手”，却对剥削阶级的“看不见的手”视而不见。这实际上体现了自由派自身的阶级性：自由派反映的是对官僚资产阶级不满的私人资产阶级、外国资产阶级及一部分资产阶级知识分子的利益。自由派所要争取的“言论自由”，实质上只是资产阶级中一派的言论自由，而与广大无产阶级和劳动人民无关。</p>
<p>而“五毛党”则往往会指出老牌帝国主义国家中资产阶级“言论自由”的虚伪，指出其形式上自由、而实质上的不自由。然而，他们这样做是为了“比烂”。他们不是从这样的结论出发，指出必须争取真正的言论自由的进步结论，而是用“哪儿也没有真正的言论自由”为借口来为官僚资产阶级辩护。这不过是反映了他们官僚资产阶级走狗的本质。特别要警惕一些打着“红旗”的五毛，用马列毛的词句来把官僚资产阶级的言论专制涂抹成打击资产阶级和帝国主义、防止“和平演变”的“红色”措施——这是最恶心的，实际上是在人民群众中败坏马列毛主义的声誉。</p>
<p>“自由派”和“五毛党”本质上都是资产阶级的走狗，都只是为占人口极少数的剥削阶级的利益服务的。</p>
<p>而马列毛主义者，则站在占人口绝大多数的无产阶级和劳动人民立场上，为劳动者的解放而斗争。在马列毛主义者看来：阶级社会中，“言论自由”是有阶级性的。在剥削阶级统治的社会中，“言论自由”必然只局限在占人口极少数的剥削阶级中，而被剥削的广大劳动人民必然在实质上被剥夺言论自由。要为亿万无产阶级和劳动人民争取真正的言论自由，只有推翻剥削阶级的统治，建立无产阶级专政。而只有通过无产阶级专政以及无产阶级专政下的继续革命，才能最终消灭阶级，实现全人类的真正言论自由。</p>
<p>三、简论无产阶级专政下的言论自由</p>
<p>在这资本主义一统天下的慢慢长夜中，在这资本主义陷入深重危机的时代，资产阶级的统治愈发残暴和反动，而全世界人民都在苦苦寻求出路。</p>
<p>由于20世纪的无产阶级专政最终都因走资派篡夺而失败，由于第一波无产阶级专政所面临的特殊形势和缺乏经验而导致的艰难曲折，由于全世界反动统治阶级都尽全力污蔑抹黑无产阶级专政，使得许多群众对无产阶级专政还有很多误解和偏见，从而看不到从资本主义的桎梏中解放的真正出路。</p>
<p>这就要求马列毛主义者驳斥资产阶级的污蔑攻击，向劳动群众阐明无产阶级专政的本质，展望无产阶级专政的光明前景。</p>
<p>这里，笔者就尝试简略描绘一下无产阶级专政下的言论自由，从而帮助劳动群众认识到反对统治阶级言论专制、争取自身真正言论自由的出路。</p>
<p>所谓无产阶级专政下的言论自由，就是由占人口绝大多数的无产阶级和劳动人民掌握言论机关、言论工具，亿万劳动者平等地享有发表、传播言论的自由和权利，而剥夺少数剥削者控制言论机关、工具的权利。也就是说把言论机关、言论工具从资本家和官僚的手中夺过来，变为由亿万劳动群众直接掌握的“公器”，发动劳动群众充分使用这些“公器”，从而实现阶级社会中最广泛的、真实的言论自由。同时，也依靠劳动群众的斗争，剥夺剥削阶级使用这些“公器”的权利，批判反映剥削阶级利益的反动、错误言论。这也就是在言论领域的无产阶级专政。</p>
<p>这里必须指出，不能把言论领域的无产阶级专政理解为由少数“革命领袖”、“革命干部”来代替无产阶级实行专政，不能理解为由少数“革命领导”来决定什么言论是正确的、什么言论是错误的，来规定无产阶级应该如何思想、应该发表什么样的言论，而广大群众只能服从。这在历史上的无产阶级专政实践中是存在严重教训的。</p>
<p>历史上俄国和中国的无产阶级专政，由于无产阶级只占人口少数，由于需要完成工业化的历史任务，因此只能把权力集中在经过考验的革命干部集团手中，通过革命干部集团来代表无产阶级实行专政。但这只是无产阶级专政在特殊历史条件下的特殊形式，而绝不应是无产阶级专政的常态。因为掌握权力的革命干部集团，如果没有无产阶级群众的严密监督，没有通过无产阶级专政下继续革命来实现吐故纳新和改革不合理体制，就必然在资产阶级法权的腐蚀下蜕变为资产阶级，从而把代表无产阶级行使的权力篡为己有，把无产阶级专政变为丑恶的官僚资产阶级专政。在言论领域，就是丑恶的官僚专制（根据资本主义复辟的不同形式，官僚专制与“通常”的资本控制会有不同程度的结合）。特别要警惕的是，在党内资产阶级与无产阶级的斗争中，往往采取打着红旗反红旗、形“左”而实“右”的策略。就是以捍卫无产阶级专政、反对资产阶级为名，实际“因言设罪”，把无产阶级造反派打成反革命，镇压无产阶级群众、剥夺无产阶级群众言论的自由、批评的权利。</p>
<p>新一代无产阶级必须吸取历史上的教训。无产阶级专政下，无产阶级的言论自由是应有之义。只有无产阶级充分享有言论的自由，只有无产阶级中各派力量都能充分地发表自己的言论，只有先进和落后、正确与错误的各种言论进行充分的交锋，只有无产阶级群众对不同的言论经过充分的比较和鉴别后，广大无产阶级群众才能有效担负起直接管理国家、管理经济、管理社会的责任。</p>
<p>在已经实现工业化、工人阶级已占人口大多数的新兴帝国主义国家中，一旦建立起无产阶级专政，就完全有成熟的条件突破历史上无产阶级专政的特殊形式——不把权力集中在少数革命干部手中，而由广大工人群众直接掌握权力。</p>
<p>在言论领域，首先就是要把言论机关、言论工具直接交由广大工人群众掌握，而不是仍旧由少数“干部”、“知识分子”控制。这是实现工人阶级真正的言论自由的基础。</p>
<p>决不能再建立审查和控制言论的官僚机构——用官僚手段控制言论是最愚蠢的手段，是根本上与无产阶级专政背道而驰的。要相信广大工人群众有着足够的鉴别能力去鉴别言论，有足够的觉悟去弘扬正确的言论、批判错误的言论。即使错误的言论、反动的言论，也有其反面教材的作用。因此无产阶级专政不能采用官僚的手段来来审查、控制言论，而必须把各种言论都交由广大工人群众进行充分的讨论鉴别，由工人群众通过民主的方式来决定支持还是批判，弘扬还是限制。</p>
<p>无产阶级专政的国家要保证每一个普通劳动者都享有基本的言论工具。在电子信息和互联网技术高度发达的今天，这是完全可以实现的。比如，可以为每一个公民都免费分配一个微博、一个博客、一个论坛、一个视频网站的上传频道、一个网络直播间……等等。保证公民通过这些工具发表言论的权利。此外，还要在一切单位、社区以及城市的适当公共场所设立大字报栏（在当今技术条件下，可以是电子形式的），保障群众通过大字报来向公众宣传自身主张的权利。</p>
<p>对于报纸、刊物、出版社、电视台、电台、网站等媒体机构，在无产阶级专政下就像必须剥夺资产阶级的生产资料一样，要将其从资产阶级手中夺取过来收归无产阶级的国家所有。但是仅仅有国家所有的形式，还不能保证其无产阶级的性质，在国家所有的形式下，如果仍旧由少数官僚、知识分子控制媒体机构，而广大工人群众无法参与管理、无法实施监督，则实质上仍旧是资产阶级性质的。</p>
<p>在无产阶级专政下，媒体机构都必须实现革命化、群众化。各媒体机构所需的物质资源，都通过劳动群众的代表机构民主决定后予以拨付，从而在物质上保证其不受资本家和官僚的控制。一切媒体机构都不以营利为目的，而以为人民服务为其唯一目的，因此一切媒体内容都应免费（或者以成本价）提供，都不能做广告，从而避免商业化、低俗化。在管理上，各媒体机构都应由工人阶级群众民主选举或抽签产生的代表团与该媒体机构的革命职工代表共同组成管理委员会来对该媒体机构实施具体管理。在内容生产方面，各媒体机构都应建立广泛的、不脱离生产、不脱离群众的“亦工亦记”、“亦工亦文”、“亦工亦导”的“赤脚记者”、“赤脚作者”、“赤脚编导”队伍作为内容生产的主体，少数专业人士只作为技术指导为群众提供服务。各媒体机构都应接受广大工人阶级群众的监督——各媒体机构的发展或精简、创立或关闭，都应由工人阶级群众民主决定；工人阶级群众能够通过一定的民主方式来改组媒体机构、纠正其偏离无产阶级的方向。从而保证媒体机构始终为工人阶级服务。</p>
<p>无产阶级专政必须保证群众创立媒体机构的权利。文化大革命中，曾经广泛涌现各类革命群众报刊，这是无产阶级专政下言论自由的生动表现，也是无产阶级群众掌握言论机关的重要形式。从基层单位、社区到地方、全国，只要有一定数量的群众发起（根据不同的级别和媒体类型可以有不同数量的规定），就可以创建媒体机构，各级无产阶级权力机关必须为其提供相应的物质资源。各个革命群众组织都可以建立相应的媒体机构。这些群众创立的媒体机构，也必须遵循前述的革命化、群众化的原则。</p>
<p>无产阶级专政下的言论自由，一个根本的方面，就是要保障无产阶级群众批评的权利，保障其“反潮流”的权利。由于无产阶级专政下仍旧存在资产阶级的法权、存在资本主义复辟的危险，存在党和国家领导干部蜕变为资产阶级的危险，因此必须进行无产阶级专政下的继续革命，继续革命的主要形式只能是无产阶级群众自下而上的革命群众运动。所以在言论领域，就必须保证无产阶级群众有通过各种言论工具和言论机关批评各级党和政府路线、政策的权利，有批评各级领导干部的权利。由于“真理往往掌握在少数人手中”，因此还必须保障无产阶级群众“反潮流”的权利，也就是有坚持和宣传不同于多数派的少数观点的权利。无产阶级没有这样的言论自由，没有批评的权利和“反潮流”的权利，那就根本谈不上言论领域的无产阶级专政，谈不上无产阶级专政下的继续革命。即使这种批评、“反潮流”的内容是错误的，这也是“人民内部矛盾”，因此决不能用官僚的、强制的手段予以压制，决不能通过国家机器来剥夺群众发表“错误”言论的权利，而只能通过在群众中的大辩论，来弘扬正确、批评错误。而要保障这样的权利，就必须使言论工具和言论机关真正掌握在工人群众手中，而不被少数干部所控制，就必须保障少数派群众也能掌握一定的言论工具和言论机关。</p>
<p>在无产阶级专政下，无产阶级先锋党通过提出正确路线、通过党员先锋模范作用、通过广泛深入的群众工作，来发动群众充分利用言论工具和机关、充分行使言论自由来宣传符合无产阶级根本利益的正确言论、批判错误言论，以此实现党的政治领导。同时先锋党也要接受广大工人群众的言论监督。</p>
<p>以上就是无产阶级专政下言论自由的概况。在充分吸取了无产阶级专政的历史经验和教训后，在工业化、信息化的物质基础上，新建立的无产阶级专政将实现劳动群众最广泛、最真实的言论自由。在资本主义制度下，被资本家残酷剥削、被资产阶级国家严厉镇压的工人群众，从来就是言论领域的隐形人，基本上不可能通过资产阶级控制的言论工具和媒体机构发出自己的声音。而在无产阶级专政的社会主义制度下，占人口最大多数的工人群众将直接掌握各种言论工具和言论机关，将有充分的经济和政治条件去自由发表言论、去积极讨论一切政治、经济、社会、文化问题。这必然带来公共舆论的高度活跃和繁荣，带来文化的高涨。到那时，资产阶级的“言论自由”就会显得是那样的狭隘、可怜。我们甚至可以这样展望：到那时，资本主义国家将通过封锁网络、高筑“城墙”来封堵来自社会主义国家的信息——因为充分享受言论自由的工人群众，将是最有战斗力和创造力的舆论大军，将对资本主义国家的劳动群众产生“致命的诱惑”，而对资产阶级的言论控制产生致命威胁。而“筑墙”也只是螳臂当车，无产阶级国家将为世界人民提供最先进的“翻墙”工具，帮助他们突破资产阶级的信息封锁。到那时，就将是东风压倒西风！在无产阶级专政的光辉榜样下，全世界劳动人民必将加紧斗争，把资本主义尽快送入坟墓！</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/910">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/910</link>
          <pubDate>Mon, 31 May 2021 09:27:22 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-910</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/910.rss">葛平：简论无产阶级专政下的言论自由</source>
        </item>
        <item>
          <title>葛平：雾霾之国——当代马列毛主义者对环保领域的主张与展望</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <p>2016年岁末、2017年初，浓浓的雾霾笼罩着中华大地，使人民艰于呼吸、使老幼失去健康、使青年透支未来——这“盛世”“如你所愿”。</p>
<p>这浓稠的毒气，不是别的，正是40年来资本主义发展道路所带来的社会、经济、环境的全面危机的一种体现，是劳动人民被节省的健康、被牺牲的生命、被破坏的居住环境所化成的“戾气”！</p>
<p>雾霾是资本主义制度基本矛盾的产物！</p>
<p>雾霾正是资本主义制度的基本矛盾所带来的，可以说产生雾霾的原因正牢牢刻在资本主义的基因中！</p>
<p>资本主义的基本矛盾就是无产阶级与资产阶级的矛盾、个别企业中生产的有组织性与整个社会生产的无政府状态的矛盾。正是由于资本主义企业生产的唯一目的是为资产阶级榨取最大限度的利润，由于资本主义企业为了争夺利润而进行你死我活的竞争，因此每一个企业都会千方百计地压低成本，于是就最大限度地延长工人群众的劳动时间、节省对工人群众的劳动保护、压低工人的工资、压低环境保护成本——一句话，只要自己赚钱，哪管工人和环境死活。</p>
<p>而只有在工人阶级的阶级斗争压力下，才会推动资产阶级国家为了资本主义制度的“可持续发展”、为了维护全体资产阶级的长远利益，而对资本主义企业的疯狂行为予以一定的节制。然而这只是治标不治本。因为资本主义的基本制度所决定的利益链条不会改变！牺牲工人的健康、生命，牺牲环境，能为资本主义企业带来利润，那么，为了榨取利润，为了在竞争中取得优势，资本主义企业就会尽一切可能去这样做！资本主义的基本运行机制决定了：保护环境与资本主义企业谋取最大限度的利润、保持在竞争中的优势是相矛盾的！所以，在资本主义制度下，不可能真正解决环境问题，而只能随着工人阶级和人民大众斗争压力的高低，呈现一定的起伏，并且往往是旧的问题有所缓解，而新的问题又严重起来——最终是环境危机的不断深化。</p>
<p>河蟹资产阶级就是雾霾食利者阶级、是雾霾的罪魁祸首——驳五毛及自由派</p>
<p>围绕雾霾问题，各个阶级、各个派别，发出了不同的声音。资产阶级内部，五毛（代表居统治地位的官僚资产阶级）和自由派（代表居于从属地位的私人资产阶级及外国资产阶级）争论不休，无非是互相推卸责任。</p>
<p>五毛党把雾霾的产生说成是工业发展中不可避免的代价，极力反对公众舆论对雾霾问题的揭露和批评，美其名曰保卫工业发展成果、捍卫在污染企业就业的普通劳工的就业岗位。实际就是在开脱官僚资产阶级对雾霾问题的责任，帮助官僚资产阶级“维稳”。</p>
<p>自由派把雾霾的产生说成完全是由于当局的专制、腐败造成的，认为只要像老牌帝国主义国家那样建立“民主、法治、廉洁”的体制，政府“充分重视环境问题”，能够“不折不扣地贯彻环境保护措施”，就能解决雾霾问题。这实际上反映了私人资产阶级及外国资产阶级对官僚资产阶级独霸地位的不满，是服务于他们与官僚资产阶级之间的争权夺利的。而对造成雾霾的真正“体制原因”——资本主义制度，自由派是闭口不提的，对私人资产阶级及外国资产阶级在雾霾问题上的责任，他们也是推得一干二净的。</p>
<p>无论五毛党和自由派如何狗咬狗，他们的共同点就是推卸资产阶级对雾霾问题的责任。而事实上，雾霾的直接责任人、造成这一环境危机的罪魁祸首，不是别人，就是包括官僚资产阶级、私人资产阶级及外国资产阶级的整个河蟹资产阶级！</p>
<p>雾霾，这戕害健康、使人艰于呼吸的毒气，对于河蟹资产阶级来说，恰恰正是红利。河蟹资产阶级正是雾霾食利者阶级！</p>
<p>正是河蟹资产阶级不顾老牌帝国主义国家早已发生过的严重的空气污染问题，不采取相应的环保措施、使相应的环保法规形同虚设——由此节省下来的成本都转化为官僚资产阶级、私人资产阶级和外国资产阶级的利润，转化为各级官员的灰色收入。这根本不是工业发展的必经阶段，而是河蟹资产阶级为了追求最大限度的利润，而故意不吸取老牌帝国主义国家的教训，所选择的使自己利润最大化的道路。这些污染企业虽然也创造了所谓“就业岗位”，但污染企业的工人群众除了微薄的工资、被牺牲的健康和被破坏的居住环境外，什么也没得到！而资产阶级却通过节省环保成本，攫取了巨额财富。</p>
<p>这也不仅仅是当局专制、腐败的问题，而是河蟹资本主义要在帝国主义全球体系中谋求发展，要保证河蟹资产阶级的利润而必然要产生的“体制”问题。正是河蟹资本主义要谋求赶超式发展，而又不能牺牲资产阶级的利润（否则资本主义就无法存在了），那就只能牺牲劳动群众的福利、牺牲环境，以此来实现低成本、高利润。而这种低成本的环境，又恰恰符合跨国资本产业转移的需要，使得河蟹成为“世界工厂”。跨国公司虽然可能标榜自己的社会责任、环保意识，但实际上这只是伪善！他们至少也通过国内供货商、配套产业间接享受了节省环保成本的红利——正是由于此种绝佳的“投资环境”，他们才蜂拥到河蟹投资。可以这样说，老牌帝国主义国家空气污染问题的缓解，恰恰不是由于其“民主、法制、廉洁”的体制，而正是由于实现了产业转移，把重污染的工业转移到了河蟹等新兴帝国主义国家和半殖民地国家。美、日、英等老牌帝国主义国家从发生严重空气污染事件，到空气质量明显好转，都经历三、四十年之久，而这恰恰与其产业转移、制造业萎缩的过程有着“微妙”的吻合。而自由派对此是只字不提的，因为这将戳穿老牌帝国主义国家“体制优越性”的神话。私人资产阶级和外国资产阶级也是雾霾的罪魁祸首，他们共谋了对环保成本的节省，享受了雾霾的红利。</p>
<p>工人群众和广大人民吸食雾霾，而资产阶级却可以用节省环保成本所带来的利润来保障自己呆在有着昂贵空气净化设备的豪宅、或者到空气清新的风景名胜、或者到国外去享受人生——雾霾的恶果由人民承担，而资产阶级却可以尽享雾霾的红利，而自己不受其影响！正是由于存在着河蟹资产阶级这一雾霾食利者阶级，才导致了雾霾问题的产生！这就是雾霾问题的真相。</p>
<p>只有社会主义制度才能消灭雾霾、解决环境危机</p>
<p>要消灭雾霾、解决环境危机，在资本主义制度下是不可能完成的任务。只有彻底打破破坏环境、产生雾霾的利益机制，只有使得社会生产的目的不再是为资产阶级谋求最大利润，使得企业不再具有节省环保成本的动力——一句话，只有消灭资本主义、建立社会主义制度，才能为解决雾霾问题和环境危机创造根本的条件。</p>
<p>实际上，早在1973年，无产阶级专政的人民共和国就召开过全国环境保护会议，制定过保护环境的法规。在社会主义制度下，国营企业和人民公社没有破坏环境以节省成本、追求利润的利益动机——因为社会主义制度下经济单位不是利润挂帅的，社会生产的目的是满足人民群众的需要、是为人民服务，而不是追求最大的盈利，国营企业和人民公社不需要为最大限度的利润而进行你死我活的竞争。这样，就完全可能吸取老牌帝国主义国家环境污染的教训，发动广大群众投入污染防治与监督，及时采取相应的治理措施，调动足够多的科研资源去研发相应的科技（而这在资本主义制度下是会受到严重限制的），而实现一条最大限度减低污染的新型工业化道路。这样，雾霾问题就不会产生，广大人民群众就能既享受工业化的成果，而又享有清洁的空气、水源，享有良好的环境。——而这一历史的可能性，被资本主义的复辟所彻底毁灭。这正是复辟所造成的的滔天罪孽之一！</p>
<p>只有重建无产阶级专政和社会主义制度，由工人阶级夺取资产阶级掌握的生产资料，建立社会主义的公有制和计划经济，使劳动人民成为政治、经济、社会的主人，才能消灭破坏环境、产生雾霾的利益机制，使得彻底解决雾霾问题、改善环境、实现真正的可持续发展成为可能。而要保护整个地球免于被资本主义所造成的的环境危机所毁灭，只有实现社会主义革命的全球化，在全世界彻底埋葬资本主义！</p>
<p>同志们，为了子孙后代的健康幸福，为了地球不被毁灭，让我们团结起来到明天，英特纳雄耐尔就一定要实现！</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/907">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/907</link>
          <pubDate>Sat, 29 May 2021 01:05:42 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-907</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/907.rss">葛平：雾霾之国——当代马列毛主义者对环保领域的主张与展望</source>
        </item>
        <item>
          <title>赤眉：路线上引向机会主义，理论上背叛马列毛主义</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>学习导引</category>
          <description><![CDATA[
            <p>前段时间，半外围论者对拙文《帝国主义，还是半外围》进行了激烈批判。来而不往，非礼也。本文将对他们的批判进行全面的答复。看来这场关于中国社会性质的大辩论，还将继续下去。尽管贸易战的最新进展，已经实际上宣告了半外围论理论的破产，但估计半外围论者不会轻易放弃自己的谬论。而通过这场辩论，将帮助同志们厘清关于革命根本性质和基本路线的重要问题，因此，继续这场辩论仍将是有益的。</p>
<p>一、对争论的要害半外围论者一字不提</p>
<p>在《帝国主义，还是半外围》一文中，笔者已明确指出，争论的要害在于路线问题，即当前的无产阶级革命应该依靠谁、团结谁、打击谁的问题。如果我们的争论只是脱离实践的对某国社会性质的抽象讨论，如果只是关于帝国主义和半外围概念以及“世界体系”理论的学术讨论，那完全可以让书斋中的学者去讨论研究个十年八年；如果我们在路线上没有根本分歧，仅仅是使用何种“术语”的分歧，那完全可以求同存异、各自保留意见，而不影响实际的工作。</p>
<p>问题就在于帝国主义论和半外围论引向了具有根本分歧的两条路线。</p>
<p>主张帝国主义论，就是认为当前的无产阶级革命是帝国主义国家中的社会主义革命。革命的领导力量和主力军是工人阶级，中下层小资产阶级是可以争取和团结的力量。而整个资产阶级都是革命的对象，资产阶级内部不存在可以在战略上联合、团结的集团（不排除在具体斗争中利用资产阶级的内部矛盾）。革命的主要任务中，不存在反对外国帝国主义压迫、争取民族解放的内容，相反，反对本国帝国主义压迫弱小民族、对外扩张争霸才是革命的主要任务之一，因为作为帝国主义的某国已经总体上是压迫民族而不是被压迫民族。因此资产阶级民族主义不存在任何进步性，反而是无产阶级革命最凶恶的敌人和面临的最大威胁之一，必须坚决反对和斗争之。某国与外国帝国主义的关系，不是被压迫民族和压迫民族的关系，而是帝国主义之间相互争夺又相互勾结的关系。某国对外的扩张、与外国帝国主义的争夺，不存在任何“反帝”进步性，而是帝国主义的争霸行为，无产阶级必须贯彻“全世界无产者联合起来，用革命制止扩张、制止争霸、制止战争”的路线，坚决反对争霸、反对一切帝国主义——首先是本国帝国主义，并充分利用帝国主义争霸造成的危机去推进革命，而不能以任何借口支持统治阶级争霸。</p>
<p>主张半外围论，就是认为某国仍旧总体上是被压迫民族，因此反对外国帝国主义压迫、争取民族解放，仍旧是当前无产阶级革命的主要任务之一，而反对本国资本主义压迫弱小民族、对外扩张争霸不是革命的主要任务。资产阶级民族主义由于有着反对外国帝国主义民族压迫的性质，因此是有进步性的，是可以联合、团结的对象。而本国资产阶级中，主要以本土资本为经济基础、与外国帝国主义联系较少、并存在竞争关系的集团，是具有“反帝、改良”的进步性的，对这部分资产阶级，无产阶级可以策略性地支持、联合。某国由于其半外围的性质，因此不存在对外扩张的行为、对外国帝国主义是一定妥协投降的。所以不存在“用革命制止扩张、制止争霸、制止战争”的问题，而只能是坚决反对某国对外的妥协投降。而如果某国一旦对外“强硬”起来，那么，就必须承认是具有“反帝”进步性的，无产阶级必须支持。</p>
<p>由上可见，帝国主义论和半外围论在路线上的根本分歧就在于：反对本国帝国主义扩张争霸还是反对外国帝国主义对本国的民族压迫，何者是革命的主要任务之一？资产阶级民族主义有没有进步性，是斗争对象还是联合对象？资产阶级内部存不存在无产阶级可以策略性支持、联合的集团？是“用革命制止扩张、制止争霸、制止战争”，还是反对对外妥协、要求对外强硬、支持资产阶级的“反帝斗争”？</p>
<p>这才是争论的要害！而半外围论者在对《帝国主义，还是半外围》的批判中却对此一字不提！</p>
<p>在《帝国主义，还是半外围》一文中，我们引用了半外围论者的自白，他们坦率地承认：“在当今中国特殊背景下，批判民族主义和国有企业，既不是主要任务也不是明智的策略选择”！“无产阶级运动策略地支持薄XL和国企集团，一方面进一步压制利润率，另一方面也加剧了资产阶级内部各集团的争斗，何乐而不为？”！（均引自井冈山卫士《从“贸易战”看“中华帝国主义论”的破产》）</p>
<p>对他们的自白，我们进行了批判：忽视资产阶级民族主义、法西斯主义对工人阶级的威胁，难道不是无视事实、误导工人阶级忽视重大危险的根本错误吗？</p>
<p>“策略性地”支持资产阶级中的某一派，不是赤裸裸的机会主义吗？不是在制造无产阶级对资产阶级的幻想，在妨碍无产阶级的觉悟，在让无产阶级成为资产阶级内部争夺的炮灰吗？</p>
<p>关于《帝国主义，还是半外围》一文中我们对半外围论者之错误路线主张的质疑和批判，半外围论者也是一字不提！他们不是堂堂正正地进行路线的辩论，反而用莫须有的流氓逻辑、用种种诡辩来反对帝国主义论，这只能证明他们的心虚、证明他们的主张站不住脚！</p>
<p>二、贸易战的进程已经宣告了半外围论的破产</p>
<p>在贸易战刚刚开始、中美谈判刚刚启动的时候，半外围论者就抛出一篇雄文《从“贸易战”看“中华帝国主义论”的破产》，迫不及待宣告贸易战中某国已经屈膝投降、“一溃千里”。什么“中华物力，与国欢心：中国资产阶级的全局性妥协”，什么“从’中兴’到末路：中兴案与半外围国家企业"，什么“丢人丢到家门口：中国地缘政治的溃败”——在雄文的这些标题中，半外围论者痛恨某国统治阶级“丧权辱国”的拳拳"爱国之心”简直要溢出屏幕。</p>
<p>然而半外围论者痛心得也太早了些。之后贸易战的进程，都是在不断地打半外围论者的脸。贸易战，并不是某国单方面投降，而是两国之间反复博弈。特别是贸易战的最新进展——中美之间谈判中断，两国资产阶级加紧斗争，使得半外围论者的种种某国“一溃千里”、“全面妥协”的论断完全破产，沦为了大笑柄。</p>
<p>今天再回过头看半外围论者的雄文，简直成了搞笑集锦。我们想问半外围论者：脸打得疼不疼？</p>
<p>半外围论者闹这样一个大笑话，不是偶然的，而是由他们的根本理论错误所决定的。</p>
<p>半外围论者认为某国的社会性质是半外围国家，也就是说，是依附于帝国主义的，稳定地向帝国主义缴纳贡赋的被压迫民族。某国的统治阶级，总体上是买办性的。因此，面对帝国主义发起的贸易战（至于帝国主义在某国稳固地依附于它、且能稳定获得某国贡赋的情况下，为何还要挑起贸易战，这始终是一个谜），根本无力抗衡，只能全面投降，任帝国主义予取予求。当前某国与帝国主义之间的关系，与半殖民地半封建的旧中国与帝国主义之间的关系，没有本质区别。所以，在帝国主义的进攻下，统治阶级只能丧权辱国。</p>
<p>而帝国主义论者认为某国的社会性质是帝国主义国家。某国与外国帝国主义之间，是相互勾结又相互争夺的关系。贸易战的起因，正是由于某国帝国主义实力上升，在世界市场和全球资本输出中占据了越来越大的份额，使得帝国主义的霸主——美帝国主义感到了巨大的威胁，因此通过贸易战来遏制某国、来削弱某国的“份额”。而这正是列宁所指出的“帝国主义发展不平衡”、“帝国主义之间会由于实力对比的变化而发生对世界市场和势力范围的殊死争夺”之科学规律在当今时代的体现。某国的统治阶级，总体上是帝国主义的垄断资产阶级，独立性、扩张性是主要的。因此在与其他帝国主义国家的争夺中，必然是为了自身利益而进行反复斗争（其中也不排除在实力对比不利的情况下的暂时的、局部的妥协），而不可能全面投降（除非战争中全面失败）、任外国帝国主义予取予求。</p>
<p>贸易战的整个进程，究竟是证明了半外围论者的论断，还是证明了帝国主义论者的论断？现在难道不已经是显而易见了吗？</p>
<p>而更关键的是，面对贸易战，无产阶级究竟应采取何种路线？</p>
<p>是按照半外围论者的理论，像鸵鸟一样闭眼不看现实，一口咬定统治阶级“一溃千里”、全面投降，坚持申讨统治阶级丧权辱国？</p>
<p>可是贸易战的最新进展，已经证明了这种论断的破产。继续宣传这种不符合实际的主张，只能欺骗自己、贻笑大方。</p>
<p>或者，要是把半外围论者的理论逻辑贯彻到底的话，那就必须得出结论：某国统治阶级在贸易战中敢于“亮剑”、敢于与美帝斗，表明某国统治阶级中存在“反帝”的进步力量，某国的贸易战具有反帝的进步性质。因此，无产阶级应该与统治阶级中的进步力量（比如“华为”）结成反帝民族统一战线，支持某国统治阶级强硬起来、打胜贸易战。现在，很多“泛左翼”中的机会主义老油条，正是这样主张的。半外围论者要是不纠正自己关于某国社会性质的根本错误，那就必然会走上这条路线。这是一条什么路线呢？这就是取消无产阶级的独立性，使无产阶级附庸于资产阶级、成为资产阶级贸易战之炮灰的机会主义路线。</p>
<p>而如果主张帝国主义论，那么就会认识到，贸易战的根本性质是帝国主义之间对世界市场和势力范围的争夺。无产阶级不应在贸易战中“选边站”，而应施行“全世界无产者联合起来，共同反对帝国主义的贸易战。反对统治阶级牺牲无产阶级的利益，不当贸易战的炮灰。利用贸易战中帝国主义矛盾激化产生的危机，加紧推进本国无产阶级解放”的路线。</p>
<p>面对贸易战，究竟是走半外围论者所引向的支持统治阶级打贸易战的机会主义路线，还是走揭露贸易战实质、推进无产阶级的觉悟与解放的革命路线？这就是摆在有志于工人阶级解放事业的战士面前的严肃抉择。</p>
<p>何去何从？相信凡是真正站在无产阶级立场上、真诚奉行马列毛主义的同志，将是不难做出选择的。</p>
<p>下面，我们将进一步揭露半外围论者歪曲事实、背叛马列毛主义的种种谬论。包括背叛列宁主义的“帝国主义革命渺茫论”，背叛毛主义的混淆垄断资本主义和官僚买办资本主义论，以及对某国资本输出情况的歪曲，等等。</p>
            <p><small>3 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/906">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/906</link>
          <pubDate>Fri, 28 May 2021 01:12:14 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-906</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/906.rss">赤眉：路线上引向机会主义，理论上背叛马列毛主义</source>
        </item>
        <item>
          <title>路易 阿尔都塞：马克思主义与阶级斗争</title>
          <dc:creator><![CDATA[socialist_appeal]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <p>转载自中文马克思主义文库，译者和序作者不明。<br>
在这篇文章中，阿尔都塞强调了马克思主义理论的核心是阶级斗争。后来在1976年写的《关于意识形态国家机器的说明》一文中，阿尔都塞又再次重复了本文的一个中心论点，即阶级斗争不是工人阶级而是资产阶级首先发起的，也就是说，资产阶级的阶级斗争先于工人阶级的阶级斗争，因为资产阶级只有通过阶级斗争，才能建立起资本主义生产关系即资本主义剥削关系，并将这种关系维持下去：</p>
<p>“如果你认为阶级斗争是工人阶级反对社会不公正、不平等仍至反对资产阶级剥削的造反行为，一句话，如果你把阶级斗争简化为工人阶级反对既定的剥削条件的斗争，并简化为资产阶级对这种斗争的回应，那么你对阶级斗争所抱的观念就是错误的。这里被遗忘的恰恰是：剥削条件是在先的，形成剥削工人的条件的过程正是资产阶级的阶级斗争的基本形式，因而剥削本身就已经是阶级斗争，而资产阶级的阶级斗争是在先的。原始积累的全部历史都可以被看作是资产阶级通过阶级斗争而生产工人阶级的过程，这个阶级斗争过程创造了资本主义剥削的条件。”（见阿尔都塞《关于意识形态国家机器的说明》）</p>
<p>这意味着，阶级斗争不是无产阶级单方面对资产阶级剥削与压迫的反抗，不是不分青红皂白的打打杀杀（虽然有人想尽一切办法让我们相信阶级斗争就是这样的），相反，阶级斗争更经常地存在于那些看起来没有“斗争”的活动中：把工人排除在外对国有企业进行私有化，就是阶级斗争；工人要求最低保障工资，资本家抵制它，经济学家用经济学理论来论证最低保障工资“不符合经济学规律”，就是阶级斗争；资本家要节省开支，让工人在恶劣的劳动条件下劳动，就是阶级斗争；资本家想尽各种办法加大劳动强度，让工人在高度紧张中工作，就是阶级斗争；工人的罢工就不必说了……</p>
<p>多少年以来，在中国只要一提阶级斗争，就会有人表示惊讶甚至愤怒：“你们居然谈阶级斗争！你们是坏人！！”是的，我们是“坏人”！可是我们的“好人先生”，资本家们不是每天都在进行阶级斗争么，你怎么没有表示任何惊讶和愤怒？怎么我们“谈一谈”阶级斗争，就激起了你和平、公正的愤激之情？难道只要不谈论一种实际存在的东西，这种东西就真的不会存在了么？难道“奴隶制”不叫“奴隶制”，奴隶制就消失了么？</p>
<p>鲁迅先生曾说：“阶级斗争，你不承认也可以，事实的教训总比理论的宣传有力！阶级斗争，确实要使人吓得寝食不安的罢，但谁先实行阶级斗争呢？不是嘴上宣传的人，而是嘴上不说，不承认世间有阶级斗争的人。不是革命者，而是有刀在手里的反革命者。”</p>
<p>多少年以来，官方马克思主义把阶级斗争这个马克思主义最核心的内容阉割了，这表面上看起来是要消灭阶级斗争，是要让一切看起来更人道（阿尔都塞早就说过，“人道主义”是“经济主义”的补充），但对照现实的历史进程，我们难道不是有理由认为，这其实是为了配合另一场更大规模的阶级斗争吗？资产阶级，通过三十多年来的阶级斗争，早已经把人民群众历尽千辛万苦积累起来的很大一部分财富集中到了少数人手中，并变成他们剥削人民的资本了，而被这场阶级斗争所重新创造出来的无产阶级，却不被允许去哪怕“谈一谈”阶级斗争，试问我们的“好人先生”，这天理何在？！</p>
<p>在资产阶级实际上正在进行大规模的阶级斗争（这少不了要借助于有时候因没有满足他们要求而被他们假装反对的国家机器），但整个社会包括所谓的马克思主义者都谈“阶级斗争”而色变的时候，我们更需要重温一下阿尔都塞对阶级斗争的定义。因为一旦我们接受了阿尔都塞关于阶级斗争的定义，许多事情就会变得一目了然。希望“好人先生”们不要一边假装惊讶，一边又对现实掉过头去。希望他们怀着一颗公正的心，认真一字一句读完这篇文章，然后再想一想，倒底是被踩了脚而尖叫的人该受咒骂，还是那踩了别人脚的人才该为这惊醒人们美梦的尖叫负责！</p>
<p>当然，我们的目的绝不是要用尖叫来搏取同情！因为这个世界没有救世主，一切要靠我们自己。所以对于有心的人来说，这篇文章还是一个契机，它提醒我们应该从什么角度去重新阅读《资本论》，应该从什么角度去研究我们所身处的社会，应该怎么样去不但解释这个世界，而且改造这个世界！</p>
<p>从理论上来说，这篇文章还有一点尤其值得我们注意，那就是阿尔都塞非常敏锐地注意到，马克思的“政治经济学批判”，不光是对古典经济学的批判，而且还尤其是对“经济主义幻象”的批判，因为实际上“不存在‘纯粹的’经济生产，不存在‘纯粹的’流通（交换），不存在‘纯粹的’分配。所有这些经济现象，都是在社会关系中发生的过程，而这些社会关系，归根到底其实是阶级关系，是对立阶级之间的关系，即阶级斗争的关系。”也就是说，不存在“纯粹的经济”，不存在“纯粹的生产”，因为作为生产力要素之一的劳动力，本身就是生产关系的一部分，因而生产关系从一开始就存在于生产力当中。因而在生产的内部，从一开始就已经渗透着阶级斗争，“阶级斗争并不是从社会阶级存在中派生出来的一个后果，阶级斗争和阶级的存在其实是一回事。”由此，同样重要的是要意识到，资产阶级对无产阶级的压迫和剥削，是不能化约为纯粹的“经济剥削”的，因为无产阶级的生存条件和生产条件本身，处处都受到资产阶级的支配，无产阶级在这里所受的压迫和剥削，远不是量化的剩余价值所能概括的。</p>
<p>※     ※     ※</p>
<p>为介绍玛尔塔·哈奈克尔这本新版手册，请允许我提醒大家注意一个非常简单的观念。</p>
<p>这个观念很简单，但是它的理论和政治后果却很重大。</p>
<p>这个观念就是：马克思的整个理论——即马克思所创立的科学（历史唯物主义），和马克思所开创的哲学（辩证唯物主义）——的中心和核心，是阶级斗争。</p>
<p>因此，阶级斗争不仅在马克思列宁主义工人运动的政治实践中，而且还在理论中即在马克思主义哲学和科学中是“决定性环节”。</p>
<p>自从列宁之后，我们就清楚地知道，哲学代表了理论中的阶级斗争。更确切地说，任何哲学都在理论中代表了一种阶级观点，与对立阶级的观点相对的观点。因此，我们知道，马克思列宁主义哲学（辩证唯物主义）在理论中代表了无产阶级的观点。要理解和发展马克思列宁主义哲学，这是“决定性环节”。要理解这种哲学为什么能停止“解释”世界而去帮助人们革命性地改造世界，这也是“决定性环节”。</p>
<p>然而，要说阶级斗争在马克思的科学理论中也是“决定性环节”，理解起来恐怕要更困难一些。</p>
<p>我只想举一个例子：《资本论》。这部著作包含了马克思主义科学，包含了马克思主义科学的基本原理。然而，我们不要给自己制造幻象。光把一本书放在眼前是不够的，必须要懂得怎么去阅读它。然而，有一种“阅读”《资本论》的方式，有一种“理解”和“阐述”马克思的科学理论的方式，可能完完全全是资产阶级的。说它是“资产阶级的”，意思是说它受到了资产阶级意识形态的影响和渗透，打上了它的烙印，确切地说，是受到经济主义意识形态或资产阶级社会学至上论的影响和渗透，并打上了它们的烙印。</p>
<p>比如，可以这样来阅读《资本论》，即把它当作是关于资本主义生产方式的政治经济学理论来阅读：从基础开始，对“劳动过程”进行考察，对“生产力”和“生产关系”进行区分，对商品、金钱、剩余价值、工资、再生产、地租、利润、利息、利润率下降趋势等等进行分析，总之，安心地去从《资本论》中发现（资本主义的）经济“规律”，并在完成了对“经济”机制的这种分析之后，再追加上一个小小的补充：社会阶级和阶级斗争。</p>
<p>未完成的关于社会阶级的小小的一章，难道不是确实位于《资本论》的最后吗？难道不应该在阐明了全部资本主义经济机制之后，才去讨论社会阶级吗？难道马克思不是要我们把社会阶级（从而阶级斗争）看作仅仅是资本主义经济结构的产物，它的最后的产物，它的结果吗？难道社会阶级不就是资本主义经济的后果，阶级斗争不就是阶级存在的后果吗？</p>
<p>这种阅读，这种对《资本论》的阐释严重歪曲了马克思主义理论。这是一种（资产阶级的）经济主义歪曲。社会阶级并不是出现在《资本论》的最后，它们从头到尾都出现在《资本论》中。阶级斗争并不是从社会阶级存在中派生出来的一个后果，阶级斗争和阶级的存在其实就是一回事。阶级斗争是理解《资本论》的“决定性环节”。</p>
<p>虽然马克思给《资本论》起了个“政治经济学批判”的副标题，但这不仅仅意味着他要对古典经济学进行批判，还意味着他要对（资产阶级）经济主义幻象进行批判。他要对资产阶级的这个幻象进行彻底的批判，因为它精心地将生产活动、交换活动（经济）与社会阶级、政治斗争等等割裂开来。马克思要证明，资本主义生产、流通和分配的全部条件（从而整个所谓的政治经济），都被社会阶级和阶级斗争的存在渗透和统治着。</p>
<p>让我们用简单的几句话来解释一下马克思这个论点的根本原理。</p>
<p>不存在“纯粹的”经济生产，不存在“纯粹的”流通（交换），不存在“纯粹的”分配。所有这些经济现象，都是在社会关系中发生的过程，而这些社会关系，归根到底（也就是说在它们的“外表”下面），其实是阶级关系，是对立阶级之间的关系，即阶级斗争的关系。</p>
<p>且以社会有用物品（使用价值）的物质生产为例，以肉眼看来，它出现在各生产单位中（在工厂、农业生产等等中）。这种物质生产要以“生产力”的存在为前提，其中“劳动力”（劳动者）利用各种生产工具（工具、机器）对原料进行加工。一个资产阶级的“经济学家”，或者对《资本论》的“经济主义”阅读，会在这里简单地看到劳动的技术过程。然而，只要跟着马克思一起思考一下，就会发现，事情恰恰相反。应该说：生产力是在产生关系也即剥削关系的统治下在劳动过程中起作用的。之所以存在工人，是因为他们是雇佣劳动者，即被剥削者；之所以存在雇佣劳动者，也就是只拥有自己的劳动力从而只能被迫（列宁会说被饥饿所迫）将其出卖的人，是因为存在着资本家，他们占有生产资料并购买劳动力以对其进行剥削，从中获得剩余价值。因此，对立阶级的存在内嵌于生产本身中，内嵌于生产本身的核心，即内嵌于生产关系当中。</p>
<p>必须更进一步说，生产关系并不是作为生产力的“形式”追加到生产力身上的某种东西。生产关系渗透到了生产力之中，因为使“生产力”起作用的劳动力本身，仍是“生产力”的一个组成部分，还因为资本主义生产过程倾向于不断地对劳动力进行最大的剥削。而由于恰恰是这种倾向在资本主义生产过程中统治着一切，所以必须说，生产的技术机制都服从于资本主义的（阶级）剥削机制。被大家称之为生产力的东西，既是物质基础（马克思会说“技术基础”），又是生产关系即剥削关系的历史存在形式。马克思在第一卷（第四篇第14、15章 ）中令人钦佩地证明了，（从手工业到大工业）组织生产过程的基础及其相继出现的形式，无非就是资本主义生产关系历史的和物质的存在基础及其相继出现的形式。因此，把生产力与生产关系割裂开来，是犯了经济主义和技术官僚主义错误。在各种物质存在形式中，在由生产关系占统治地位的生产力与生产关系中存在的，是一个（有倾向性的）统一体。</p>
<p>如果情况确实如此，就不存在“纯粹的”生产，也不存在“纯粹的”经济。披着生产关系外衣的对立阶级，从一开始就出现在生产过程当中。阶级斗争的基础被对立阶级的这种关系所掩盖了。阶级斗争已经物质性地根植于生产本身当中。</p>
<p>但这还不是全部。任何社会，如果不在生产的同时对其存在（其生产）的社会和物质条件进行再生产，就不可能存在，也就是说，不可能在历史中继续存在下去。然而，资本主义社会的存在条件，就是资本家阶级对工人阶级进行剥削的条件：资本家阶级肯定会不惜任何代价对它进行再生产。因此，为了理解《资本论》，就必须把我们自己提高到再生产的观点上来。如此一来，我们就会发现，资产阶级只有展开一场针对工人阶级的持久的阶级斗争，才能保障（它在生产中强加的）剥削的稳定和长久。资产阶级是通过使剥削的政治条件、意识形态条件和物质条件永久化，或通过对它们进行再生产，而展开这场阶级斗争的。资产阶级既在生产当中（将工资减少到只够用于劳动力的再生产、压迫、惩罚、解雇、对工会的斗争，等等）展开这场斗争，同时也在生产之外展开这场斗争：这时国家、镇压性国家机器和意识形态国家机器（包括政治体制、学校、宗教、传播等等机器）就出现了，以便使工人阶级屈服于那种压迫和那种意识形态。</p>
<p>如果这样来阅读，《资本论》就不再是关于资本主义的“政治经济学”理论，而是变成了关于以剥削雇佣劳动力为基础的生产方式的意识形态形式、法律-政治形式和物质形式的理论，变成了一种革命理论。</p>
<p>如果这样来阅读，就会将政治经济学、生产力、技术等等重新放回到它们自己的位置上。</p>
<p>但是如果情况确实如此，我们就能对阶级斗争形成另一种观念，并抛弃一些幻象，比如来源于小资产阶级意识形态的“人道主义”幻象（这种幻象是“经济主义”幻象的补充物）。事实上，我们将不得不放弃这样一种观念，即认为资本主义社会在某种程度上在阶级斗争出现之前就已经存在，认为我们要认识的阶级斗争就是无产阶级（及其盟友）在反抗社会“不公”时所做出的行为。实际上，资本主义社会所具有的阶级斗争，与资本主义社会是同体而生的。阶级斗争与资本主义社会是同时诞生的，是资产阶级从一开始就对那时还没有武装起来的无产阶级进行了无比残酷的阶级斗争。一开始，无产阶级绝不是要针对“不公”进行造反，他们只不过是对资产阶级的阶级斗争进行抵抗而已，然后他们才组织了起来，获得了自己的意识，并进而开始从反-进攻发展到进攻，直到夺取政权。</p>
<p>如果情况的确如此，如果马克思主义的科学理论向我们证明了一切取决于阶级斗争，那么，我们就能更好地理解这个史无前例的事件的原因：这个事件就是马克思主义理论与工人运动的“融合”。我们对下面的事实还没有进行足够的思考：即早在马克思和恩格斯还没有写出《共产党宣言》之前就存在的工人运动，是为何且如何在《资本论》这么难的著作中认出自己来的？是因为从一个普通的观点即阶级斗争的观点出发。阶级斗争处于工人运动日常实践的核心，处于《资本论》的核心，处于马克思主义理论的核心。马克思通过自己的科学理论，把自己从工人运动的政治经验中汲取的东西回报给了工人运动。</p>
<p>正如毛所说：“千万不要忘记阶级斗争。”</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/905">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/905</link>
          <pubDate>Thu, 27 May 2021 22:01:49 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-905</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/905.rss">路易 阿尔都塞：马克思主义与阶级斗争</source>
        </item>
        <item>
          <title>想问下电报软件（telegram）的不安全性</title>
          <dc:creator><![CDATA[racl]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <p>看到论坛里有人提到电报并不安全，想了解下除了数据储存在电报官方服务器上还有其他不安全的地方吗？</p>
            <p><small>5 个帖 - 3 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/901">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/901</link>
          <pubDate>Wed, 26 May 2021 08:19:44 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-901</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/901.rss">想问下电报软件（telegram）的不安全性</source>
        </item>
        <item>
          <title>赤眉：从《青年斯大林》中能够学到些什么？</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>学习导引</category>
          <description><![CDATA[
            <p>英国历史学家西蒙-蒙蒂菲奥里的著作《青年斯大林》是一本有价值的书。尽管作者的世界观仍是资产阶级的，尽管他对布尔什维克党和俄国革命仍旧秉持资产阶级的庸见，尽管他迎合资本主义社会的低级趣味，在书中过多地渲染斯大林的“风流韵事”，但总的来说作者以相对客观的态度，搜罗了极其丰富的史料，特别是搜集了大量苏联解体后才得以披露的原始档案材料以及斯大林的亲人、早年同志和朋友的未公开发表的回忆录，并以严谨的治学方法进行考证和整理，从而在书中塑造了一个真实、生动、丰满的青年斯大林的形象。该书提供的资料充分证明了青年斯大林是一个杰出的革命者，是敢于和善于与工人群众相结合、发动工人斗争的工人阶级领袖，是十月革命前布尔什维克党地下斗争和军事斗争的主要领导人。从而有力驳斥了从西方资产阶级到托洛茨基对斯大林的种种污蔑和贬低。</p>
<p>读这本书，不仅仅有助于我们了解真实的斯大林形象，更为重要的是从中学到东西，学到俄国革命——这一开天辟地的无产阶级革命是如何走向胜利的经验。正是从青年斯大林的经历中，蕴藏着俄国革命胜利的秘密。在今天，在十月革命100年后的今天，在资本主义世界由于其固有的不可调和的矛盾而陷入巨大的危机、动荡、分化之中的今天，在全世界人民痛苦万分、却又苦无出路的今天，新一代的无产阶级革命者必须要向青年斯大林学习。</p>
<p>一、两类革命者</p>
<p>俄国革命中，存在着两类典型的革命者。一类革命者，在革命的准备期，主要从事的是宣传和理论工作。他们往往很早就流亡国外，过着流亡生活，通过在革命报刊上撰稿、撰写小册子以及与国内革命组织的通信联系来参与革命工作。而在革命的高潮时期，这种革命者中的杰出者，从国外回到国内，却又能有出色的表现。他们通过自身出色的演说能力和在公众舞台上的表现力，形成强大的感召力，成为群众拥戴的明星型领袖，从而大放异彩，占据政治舞台的中心位置。托洛茨基正是这类革命者的代表。</p>
<p>另一类革命者，在革命的准备期，始终在国内开展艰苦的地下斗争，主要从事的是实际的组织和群众工作。他们在沙俄国家机器的残酷镇压中，筚路蓝缕、艰难前行，一点一点地建立革命的组织基础和群众基础。他们往往历经多次逮捕、监禁、审判、流放，与沙俄秘密警察进行了多年的斗智斗勇，从事种种“非法”勾当。青年斯大林正是这类革命者的典型代表。他自投身革命以来，基本都是在国内从事革命工作。从格鲁吉亚、巴库的阶级斗争最前线，到走向全俄舞台主编真理报、组织布尔什维克党参选杜马，斯大林始终在与沙俄国家机器的直接对抗中从事着革命的群众工作和党的组织工作。在斗争中，他9次被逮捕，共被流放6次。然而却百折不回、坚韧顽强，始终忠于革命事业，敢于和善于斗争。</p>
<p>两类革命者，哪类更重要？诚然，两类革命者在革命中都发挥了积极作用，但是其作用的重要性还是有实质性区别的。</p>
<p>一场革命，有其“高光”的时刻——即革命的高潮时期、决战时期。这一时期，风起云涌、激烈紧张，各方势力斗争达到白热化、倾尽全力“表演”，上演着格外生动、精彩、壮阔的历史戏剧。前面所说的第一类革命者，往往能在这一“高光”时刻吸引很多的“灯光”，成为历史戏剧中的重要角色。他们在公众舞台上强大的表现力和感染力，能够起到重要的动员群众的作用。他们的组织与活动才能，也能在公开的舞台上获得最充分的发挥。</p>
<p>然而一场自觉的无产阶级革命，还必然有漫长的准备期。这一时期，总的形势是敌强我弱。革命者必须在统治阶级的相对稳固的反动统治下，通过危险、艰苦、细致，甚至往往是枯燥、乏味的组织工作和群众工作来一点一滴地积累革命的力量。这类主要从事地下的、一线的、默默无闻的群众工作和组织工作的革命者，也许在公开舞台上没有那么光彩夺人，在革命高潮期光芒会被前一类革命者所掩盖。但他们却是与群众有着紧密联系、最“接地气”、有着强大的组织能力和实干精神的革命者。正是这样的革命者才奠定了革命胜利的基础。</p>
<p>一场无产阶级革命，并不是只要有站在顶端的、在革命高潮时刻能够大放异彩的明星型领袖人物，就能争取亿万群众支持、推翻统治阶级的。现实历史并不是偶像剧，绝不会这样“神展开”。一场无产阶级革命必须要有坚强的无产阶级革命党成为群众的领导力量，从而能够把亿万群众组织成为无产阶级革命的大军，能够指挥革命大军合理配置兵力、保存自己、消灭敌人，最终战胜统治阶级、砸碎旧国家机器。</p>
<p>而这样的党，必须要与劳动群众结成紧密的联系，在群众中有着广泛而深厚的“人脉”。只有在革命的准备期，在群众的日常斗争中，革命者与群众休戚与共，成为群众斗争的核心和骨干，为群众所信赖和依靠，群众才能在革命高潮期广泛拥护无产阶级革命党，自觉接受党的领导。</p>
<p>这样的党，还必须有一支成熟的干部队伍。要有一大批与群众有着深厚联系，有着丰富的群众工作和组织工作经验，有理论素养和政治能力的干部。这样，才能在革命高潮期有去实际领导群众的指挥员，有从统治阶级手中接管国家的人才基础。</p>
<p>一个坚强的无产阶级革命党，这个党有着广泛、深厚的群众基础和成熟的干部队伍——这是无产阶级革命胜利的力量基础，没有这样一个力量基础，即使出现革命高潮，也不能转化为革命胜利。而这一力量基础都必须依靠在革命准备期的艰苦细致的工作才能建立起来。因此，第二类革命者才是最重要的，他们是革命胜利的奠基者，是建造无产阶级革命大厦的工程师。第一类革命者的活动，正是建立在第二类革命者的工作的基础上的。没有第二类革命者奠定的基础，第一类革命者就绝无活动的舞台。</p>
<p>而列宁，作为一个杰出的无产阶级革命领袖，深刻地认识到两类革命者不同的作用，能够正确处理两类革命者之间的关系。列宁本人虽然在沙皇迫害下，很早就流亡国外，但并不把自己仅仅局限在宣传、理论工作上，而是始终高度重视革命的组织工作和群众工作，始终致力于建设一个组织严密的，在俄国境内从事地下活动的，与群众建立紧密联系的革命党。列宁也不把流亡者们作为革命的主要骨干，而是高度重视和信任斯大林为代表的主要在国内从事地下斗争的革命者，依靠他们作为布尔什维克党的骨干。这是一条正确的组织和干部路线。而在革命的高潮期，列宁也能够团结一切可以团结的力量，给拥护革命的明星型领导人以充分发挥的舞台，充分运用其能力来为无产阶级革命服务。</p>
<p>新一代无产阶级革命者必须必须向青年斯大林学习，坚韧地投入到艰苦细致的群众工作和组织工作中去。只有学习俄国革命的经验，处理好两类革命者的关系——关键是要以第二类革命者为骨干，在革命准备期建立群众基础和干部队伍——才能奠定革命胜利的基础。</p>
<p>二、到群众中去</p>
<p>从《青年斯大林》这本书中，我们可以很清楚地看到，斯大林的早年革命生涯正是以“到群众中去”为主干的。他正是一个扎根于劳动群众，在与工人群众的共同斗争中，在群众斗争的大风大浪中成长起来的杰出革命者。（以下斯大林从事群众工作的材料均来自《青年斯大林》一书）。</p>
<p>斯大林被神学院开除，成为职业革命者的最初时光，就投身于组织和发动第比利斯铁路工人的斗争中。他从负责两个铁路工人的秘密小团体开始，出色地进行了群众工作。他不知疲倦地教育着他负责的小团体，向他们宣传革命思想。“我们为何贫穷？”“我们为何被剥夺了权利？我们怎样才能改变命运？”斯大林用这些问题启发着工人群众的觉悟。工人们都非常信服这位年轻的“布道者”。在1900年5月1日，斯大林就精心组织了一次大型地下工人集会，在集会中斯大林进行了罢工的鼓动，并在与改良主义者的辩论中争取到了多数工人群众的支持。并由此发动了第比利斯铁路工人和鞋厂工人的罢工。在1901年五一节前夕，斯大林和他的同志们又发动了大规模的工人示威，示威在哥萨克骑兵的镇压下仍取得了大成功，严重打击了帝俄当局的气焰。</p>
<p>这之后，他又来到了重要的石油生产城市巴统开展群众工作。他很快就打开局面，发动了巴统石油工人的大规模斗争。他首先找到当地的先进工人，通过细致的动员和组织工作，很快就争取到了他们的信任。随后以他们为骨干发动更多工人，召开众多小规模的秘密会议，以进行革命宣传和鼓动（“他要求与会的所有人：‘回去你们的工厂，再招募4个人，并把会议的精神通知他们’”）。在他周围集结了当地工人阶级中最勇敢的战士。他们与当地改良主义者开展了斗争，争取到了大多数群众的支持。他自己随后还在当地罗斯柴尔德家族拥有的炼油厂仓库中打工，以此身份为掩护开展群众工作。利用一次火灾事故处理的不公，斯大林抓住机会发动了巴统石油工人的大罢工。他通过地下印刷所印刷大量传单来提出工人的诉求、动员工人。最终争取到了罗斯柴尔德家族和诺贝尔家族（当地石油产业的主要拥有者，诺贝尔家族就是创立诺贝尔奖者的家族）的重大让步（提升工人工资30%），使工人群众得到了实惠。然而资本家却在不得不让步后，又对罢工骨干分子展开了报复，一是勾结当地军政机关对革命者展开搜捕，二是一下子开除389名罢工积极分子。斯大林领导工人群众坚持斗争，发动了抗议罢工。在军警逮捕若干罢工领导者后，斯大林发动了大规模的群众抗议示威。示威发展成冲击监狱的暴动，沙俄军警开枪镇压，斯大林站在游行队伍中直面枪林弹雨，毫不退缩，积极救人并组织工人群众撤退。巴统大屠杀震撼了全俄，激起了全国人民的抗议。当地群众也坚持斗争。斯大林继续领导巴统群众的斗争，通过地下印刷所鼓动、指挥着全城的工人群众。在他发动和领导下，巴统工人不惧敌人的镇压，组织了7000人参加的烈士的盛大葬礼。斯大林对巴统工人运动的领导，直到他于1902年4月5日被捕才被迫终止。</p>
<p>当斯大林从第一次流放地逃脱后,又投身到格鲁吉亚和高加索地区的工人运动中。他主办了地下工人报纸“无产阶级斗争”，并到格鲁吉亚西部地区和巴库发动工人斗争。不久，随着沙俄在日俄战争中的惨败和圣彼得堡的“流血星期日”事件，1905年革命开始了。斯大林在革命的风暴中与群众战斗在一起，成为高加索地区革命工人运动的坚强领导者。</p>
<p>1905年革命初起的时候，高加索地区在统治阶级的煽动和纵容下，掀起了民族仇杀。斯大林大力开展了反对民族仇杀、团结各族劳动人民共同对敌的斗争。斯大林组织了布尔什维克工人战斗队，积极制止民族仇杀；发动了大规模的工人群众游行、并广泛散发传单，揭露统治阶级煽动民族仇杀的阴谋，号召各族劳动人民团结起来共同打倒沙皇统治。大规模工人运动的兴起，成功制止了民族仇杀的进一步发展，使各族群众团结起来共同反对统治阶级。</p>
<p>随后，斯大林又来到格鲁吉亚西部地区组织工人武装，发动群众夺取政权。在那里，斯大林与孟什维克改良主义者进行了坚决斗争，多次与他们在群众大会上公开辩论，为布尔什维克党争取到了大批群众，特别是受到压迫最为深重的工人阶级群众。比如奇阿图拉——俄国最大的锰矿，当地矿工受着最为严酷的压榨：“畜生的生活境遇都比这些奇阿图拉的工人好”。斯大林依靠扎实的群众工作，依靠平实、简洁、“接地气”的演说，赢得了奇阿图拉矿工的心，使奇阿图拉成为了布尔什维克的坚强堡垒。</p>
<p>斯大林以奇阿图拉矿工为骨干，组建了工人武装，震慑资本家、袭击沙俄警察与军队，一度控制了整个格鲁吉亚西部。斯大林又领导工人武装斗争向全高加索地区发展，使布尔什维克的工人武装成为了高加索地区举足轻重的力量。当时，斯大林向列宁汇报说：“布尔什维克控制了一半的巴库、一半的巴统，第比利斯的某些区域和包括奇阿图拉（这个锰矿区拥有9000-10000名工人）在内的库塔伊西地区”。</p>
<p>在1905年革命的最高潮时期，斯大林领导的布尔什维克工人武装与其他社会主义党派工人武装结成联盟，一度使沙皇总督及军警龟缩在少数据点中，武装工人基本控制了第比利斯城和几乎整个高加索地区。</p>
<p>面对革命高潮，沙皇政府一方面宣言召开杜马以示怀柔，另一方面又调集大军对工人武装最活跃的地区大肆围剿。沙皇命令哥萨克大军进军高加索，进攻工人武装，镇压革命运动。在大军镇压下，工人武装受到严重损失，沙皇军队夺回了第比利斯、巴库、巴统和格鲁吉亚西部。此时斯大林正在芬兰参加布尔什维克党代表大会，他在那里第一次见到列宁。从芬兰回来后，斯大林立刻投入组织群众撤退，保存革命力量的斗争。他组织了精锐的工人战斗队，对反革命势力进行游击战，以遏制反革命嚣张气焰，掩护群众和革命者。</p>
<p>这之后的几年中斯大林一边领导战斗队开展城市游击战（清除反革命头目和叛徒，以及受列宁委托组织了多起“剥夺”行动为布尔什维克党筹款——斯大林成为当时布党军事斗争的主要领导人），一边在巴库再次开展对石油工人的组织发动工作。</p>
<p>在巴库，他又一次战胜了孟什维克改良主义。他依靠坚定的革命立场、坚决的革命斗争和细致的组织工作把巴库工人运动的领导权争取到了布尔什维克党党手中。他组建了地下印刷所，发行了地下工人报纸。他推动了多次群众抗议行动，并着力于发动工人群众中最受压迫的群体。他和他的同志们积极去做那些目不识丁的阿塞拜疆工人和波斯工人的工作（而孟什维克之流知识分子“革命者”却往往势利地不愿去接触这些工人），使这些穆斯林工人成为了布尔什维克党的坚定拥护者。斯大林总结了巴库党通过深入工人群众、以工厂党组织为基础，建立坚强的地下党组织并通过地下报纸动员团结工人群众的力量，从而在革命低潮期使党重新获得力量实现复兴的经验，向全党提出了“巴库倡议”（以工厂党委会为基础重建党的组织，在国内建立党的中央领导机构、创办立足于国内的全国性报纸）。</p>
<p>斯大林的倡议被列宁为首的党中央所采纳。在经历了数次逮捕和流放后，斯大林被选为中央委员。他来到了圣彼得堡，着手创建布尔什维克党的全国性报纸《真理报》，成为《真理报》的第一任主编和主要撰稿人。之后他还负责组织布尔什维克党参加杜马选举——斯大林成为了布党在俄国国内的主要领导人，直到1913年因被叛徒出卖而再次被逮捕流放。在经历近四年的流放后，随着1917年二月革命的胜利，斯大林又回到了首都，再次成为了真理报主编，并成为布尔什维克党中央的主要领导人。他拥护列宁的革命路线，作为党务和宣传工作的实际组织者而在十月革命的准备和发动中发挥了十分重要的作用（而绝不是像托洛茨基所污蔑的那样“无足轻重”）。</p>
<p>以上就是斯大林在十月革命胜利前从事群众工作的主要情况。</p>
<p>我们可以看到，在十月革命胜利前，贯穿斯大林近20年革命生涯中的一条主线，正是“到群众中去”，正是在工人群众中的群众工作。他从组织地下社会主义工人小组开始，到组织跨厂工人运动、全城工人运动、全国工人运动，从发动工人经济斗争到开展政治示威、到建立工人武装、发动工人起义、建立工人政权，他经历了从初级到高级的群众工作的完整链条，由此成长为杰出的无产阶级群众领袖。而正是有一批像斯大林这样的与无产阶级群众有着紧密联系、有着丰富群众工作经验的群众领袖，才为布尔什维克党取得十月革命的胜利奠定了坚实基础。</p>
<p>总结斯大林的群众工作实践，我们认为有以下几条经验，值得新一代无产阶级革命者学习、借鉴。</p>
<p>1、以工人群众工作为中心</p>
<p>青年斯大林的革命工作正是以工人群众工作为中心的。他没有局限于在学校中搞学生社团，没有致力于“发展革命知识分子”，没有去“占领文化阵地”，没有以搞一个左派小圈子而满足，没有仅仅在书斋中从事“理论斗争”，没有仅仅搞“媒体宣传”，没有在资产阶级改良组织中浪费时间，也没有做一个“工运观察家”，而是直接到工人群众中去，把主要精力集中于工运，对工人群众直接进行革命的发动和组织工作。这正是青年斯大林为代表的布尔什维克党人的突出优点。布尔什维克党人以工人群众工作为中心，不是盲目的，而是建立在对俄国社会结构和阶级斗争形势的科学认识上。当时俄国工人阶级高度集中于大工厂中、又深受压迫，有很强的战斗性和远超其人口比重的巨大社会能量，因此工人阶级正是俄国革命的先锋队和重要的主力军。所以，只有以工人群众工作为中心，只有把最主要的革命力量投身到发动工人群众中去，只有发掘、培养、组织千百万革命工人，使最广大工人群众站在革命的大旗下，革命才能获得胜利的基础。可以说，是否以工人群众工作为中心，正是当时革命路线与机会主义路线的一个主要分别。</p>
<p>新一代无产阶级革命者应该向青年斯大林学习，要抓住革命的主要动力，把主要精力集中于对革命主力军的群众工作。一切其他工作都要围绕这一工作，而不能没有中心，把力量浪费在不重要的工作中。尤其要警惕机会主义的“多元社运"策略。</p>
<p>2、坚持与改良主义做斗争</p>
<p>纵观斯大林群众工作的历程，我们可以发现，他始终坚持与改良主义作斗争，而这也是他打开局面的一个重要方式。工人群众不是生活在真空中的，而是会受到社会各阶级意识的影响。其中，尤其以反映资产阶级改良派和小资产阶级利益的改良主义影响最大。因为改良主义是以帮助工人“维权”的面目出现的，容易赢得工人群众好感，从而迷惑工人群众。而开展革命的群众工作，就必须直面与改良主义做斗争的问题。斯大林是如何与改良主义作斗争的呢？他不是靠花言巧语、也不是靠阴谋诡计，而靠的是堂堂正正的辩论，靠的是与工人群众的紧密联系和细致发动，靠的是能够用工人群众的语言把他们的心里话、把他们所受的压迫、所要争取的解放说出来，靠的是领导工人斗争取得胜利——一句话，靠的是能够使工人群众认识到他们的根本利益。无产阶级在资本主义生产关系的位置，决定了他们根本上是革命的。无产阶级革命者、马列毛主义者，代表的是无产阶级群众的根本利益，而改良主义则是出卖无产阶级群众的根本利益的。因此革命者与改良主义作斗争，就是要靠堂堂正正的举起革命的大旗，启发工人群众反抗和斗争的觉悟(而这本身就由于他们在资本主义生产关系中所每天受到的剥削压迫而蕴藏在他们心中），揭露改良主义的叛卖，领导他们取得斗争的胜利，使他们看到革命的前途。而工人群众一旦觉悟到了自身的根本利益，看到革命的希望，就一定会站到革命的大旗下，忠实地追随革命者。因此要开展革命的群众工作，就必须坚持与改良主义作斗争，通过战胜改良主义来启发工人群众的革命觉悟，争取广大工人群众拥护，从而把工人运动的领导权夺取到革命派手中。</p>
<p>新一代无产阶级革命者应该向青年斯大林学习，在开展革命群众工作时始终坚持与改良主义作斗争，通过战胜改良主义来打开群众工作的局面，争取群众运动的领导权。</p>
<p>3、以反动统治的薄弱环节作为开展群众工作的突破口</p>
<p>斯大林群众工作的起点和他成长的主要舞台，是高加索地区。而高加索地区是沙俄的“边区”，相比沙俄的中心城市和腹地，那里反动统治相对薄弱、也更加混乱，沙皇的统治机构相对无能，社会矛盾、统治阶级内部矛盾都更错综复杂，群众痛苦也更深重、反抗精神也更强烈——高加索地区正是沙俄统治的“薄弱环节”。而这就为革命群众工作的开展创造了绝佳的空间和舞台。而斯大林和布尔什维克党人正是充分利用了这一空间和舞台，使得高加索地区工人运动蓬勃发展，培养出了一大批先进工人和革命者。而在革命低潮期，在巴库又能实现党和工人阶级斗争的率先复兴，形成工人阶级的相对优势。</p>
<p>新一代无产阶级革命者应该向青年斯大林学习，善于找到反动统治的薄弱环节，集中力量到那里去开展群众工作，将其作为突破口。从而在总体敌强我弱的情况下，实现局部的我强敌弱。以此逐步发展，最终实现力量对比的逆转。</p>
<p>4、重视发动工人阶级中被压迫最深重的群体</p>
<p>在斯大林的群众工作中，有一个突出特点，就是重视、并且善于发动工人阶级中被压迫最深重的群体。比如发动奇阿图拉的“畜生的生活境遇都比这些奇阿图拉的工人好”的锰矿工人，使奇阿图拉成为布尔什维克的坚强堡垒，锰矿工人成为1905年革命中布尔什维克工人武装的骨干；比如在巴库发动被压在最底层的穆斯林工人，使穆斯林工人成为布尔什维克的最忠实拥护者。</p>
<p>工人阶级内部也是分群体、分阶层的。是存在相对来说受到更深重压迫、更残酷剥削的群体的。比如许多女性工人、青年工人，移民工人、外来工人，各种少数身份的工人（少数民族、少数宗教、少数性取向等），没有“编制”或没有被纳入改良主义工会的各种临时工、外包工、派遣工，在某些特别残酷的血汗企业中工作的工人，等等。这些被压迫最深重的工人阶级群体，就好像干柴一样，最容易被革命的烈火点燃。革命派的主张最容易与他们产生共鸣，他们也最容易成为革命派的忠实拥护者，从而成为无产阶级革命的坚强骨干。而要发动他们，就需要接近他们、了解他们、融入他们，与他们紧密联系，用简洁、平实、通俗的语言鼓动他们，说出他们的心里话，而不能居高临下、蜻蜓点水，不能因各种困难而退缩。</p>
<p>新一代无产阶级革命者应该向青年斯大林学习，重视并善于发动工人阶级中被压迫最深重的群体，而决不能像势利的孟什维克“知识分子革命者”之流，在工人阶级内部也“嫌贫爱富”。</p>
<p>5、充分发挥地下印刷所、地下工人报纸的作用</p>
<p>斯大林非常重视建立地下印刷所、创办地下工人报纸的工作。在他的群众工作生涯中，有许多工作是围绕地下印刷所、地下工人报纸开展的。他充分发挥这二者的作用，使它们成为对工人群众的工业化发动工具。通过地下印刷所的传单和地下工人报纸，传播党的主张、做出斗争的指示、发出行动的号召。</p>
<p>地下印刷所和地下工人报纸，实际上就是在当时技术条件下，针对群众的工业化宣传发动工具。斯大林重视并充分发挥地下印刷所和地下工人报纸的作用，绝不是把它们作为一般的媒体来使用，而是与群众工作紧密相联系的，是直接到达群众，直接进行革命鼓动、发出指示和号召，直接为群众当前斗争提供服务的。</p>
<p>新一代无产阶级革命者应该向青年斯大林学习，找到现有技术条件下，最适合的工业化的群众宣传发动工具。充分利用这样的工具，使其与群众工作紧密联系、为群众斗争服务。</p>
<p>6、利用本乡本土的优势</p>
<p>还值得一提的是，青年斯大林主要是在自己的家乡——高加索地区进行革命群众工作的。斯大林作为高加索地区“本乡本土”人士，有着较为丰富的“人脉”、社会资源，能被革命群众工作所利用，能为革命者提供掩护。而斯大林也充分利用了这一优势，为其革命群众工作提供了很多便利。新一代无产阶级革命者应该向青年斯大林学习，充分利用本乡本土人士的优势，利用在本乡本土的人脉关系和社会资源来为革命群众工作服务。</p>
<p>三、地下斗争</p>
<p>青年斯大林的革命斗争，有一个基本特点，就是地下斗争，斯大林正是一位地下斗争的大师。什么是地下斗争呢？地下斗争不是指地下情报人员的谍战神剧，也不是少数死士的密谋行动。地下斗争就是指斗争突破统治阶级的统治秩序，不受统治阶级的“法制”所约束，不是统治阶级所能容许的对现有体制的修补与改良，而是根本不承认现有体制，建立全新的体制去破坏、取代旧体制。也就是说，突破旧阶级的专政，建立新阶级的独立力量，成为新阶级专政的雏形、萌芽，最终发展壮大、取代旧阶级专政。地下斗争，就是新阶级的独立力量、新阶级专政的雏形从旧社会的地下逐渐发展壮大，最终把“世界颠倒过来”，取代旧阶级专政的斗争。</p>
<p>无产阶级革命，就是要发展无产阶级的独立力量，建立无产阶级专政的雏形、萌芽，最终取代资产阶级专政。无产阶级的独立力量、无产阶级专政之雏形的产生及发展壮大，从根本上说是必然不能被资产阶级专政所容许的，是必然要破坏资产阶级统治之“合法”秩序的，因此必然从根本上来说是地下斗争。</p>
<p>而如果把无产阶级的斗争完全局限于“公开”、“合法”的斗争，那这样的斗争只能屈从于资产阶级的根本利益，只能是资产阶级可以容许的改良主义斗争，是向资产阶级争取涨点工资、多点话语权的斗争，是劳资协商的斗争。这样的斗争，完全是资本主义社会调节劳资矛盾的一种日常活动，是资产阶级专政的一个有机组成部分，而决不会带来无产阶级革命。</p>
<p>以青年斯大林为代表的布尔什维克党人，正是以地下斗争为基本斗争方式的，正是在地下斗争中奠定了俄国革命的胜利。他们从建立秘密工人革命小组开始，到建立地下工人联合斗争网络、地下工人代表机构，到建立工人武装、工人政权；从发动工人罢工，到发动工人起义、开展革命战争，无不是突破沙俄当局的“法制”，在沙俄国家的合法秩序之外发展起来的。他们所发展的革命力量，都是“地下”的，从而也就完全是无产阶级独立的力量，而不屈从于统治阶级的任何影响。</p>
<p>地下斗争的主要内容，是发动、组织工人群众，建立独立于资产阶级统治体系的革命力量，就是用这种革命力量削弱、破坏、取代资产阶级的统治——一句话，就是发动群众“夺权”。在地下斗争中成长起来的，就是像斯大林这样，与群众有着紧密联系、有着坚定无产阶级革命立场的革命者。而若只开展“公开”、“合法”斗争，那其主要内容就是约束工人群众、防止“过激”，就是开展劳资谈判，就是参加竞选，就是为工人阶级在资本主义社会体制内“维权”、在资产阶级统治前提下争取话语权。在“公开”、“合法”斗争中成长起来的，只能是劳资“中介”、工会及政党官僚、资产阶级政客。地下斗争和“公开合法”斗争是两条完全不同的道路，通往截然相反的方向。</p>
<p>当然，开展地下斗争并不是说不可以利用“公开”、“合法”的机会。相反，凡是有这样机会的地方，都是应该充分利用的。就像青年斯大林，在巴库也曾利用过“公开”、“合法”的工人组织开展群众工作，也曾组织过布尔什维克党参加杜马选举。关键在于两者的关系。是把“公开”、“合法”的机会作为地下斗争的掩护、补充，来为地下斗争服务呢，还是相反？也就是说，是利用公开合法的机会，来发展地下斗争的力量（也即无产阶级独立的革命力量）呢，还是以发展“公开”、“合法”力量（也即资产阶级所容许的、作为资产阶级统治体系有机组成部分的力量）为根本目的。</p>
<p>新一代无产阶级革命者，应该向青年斯大林学习，以地下斗争为基本斗争方式（同时不放弃利用“公开合法”机会为地下斗争服务），发展不被资产阶级“合法"秩序所限制的无产阶级独立的革命力量，来削弱、破坏并最终摧毁资产阶级的统治。</p>
<p>地下斗争，还有一个值得注意的重要问题，就是“反特”斗争的问题。既然地下斗争是统治阶级所不能容许的斗争，那么统治阶级就必然动用国家机器予以镇压。其中一个重要手段，就是派遣特务或收买“内鬼”，在革命力量中安插“鼹鼠”。</p>
<p>沙俄国家有着全世界最早、最庞大的秘密警察机构，对布尔什维克党就曾大肆采取这种手段，为布党造成了许多困难和损失。青年斯大林的革命生涯中，就有着丰富的“反特”斗争经验，但同时也存在着一定教训。斯大林在高加索地区的革命斗争中，就非常重视“反特”斗争。他领导当地的布尔什维克党组织积极清除特务和奸细，通过派遣“反间”、建立自己的线人网络、发动群众和革命同志检举、组织革命法庭审查等方式来揭露特务、纯洁革命组织，取得了一定成效。</p>
<p>但是，我们也要看到，从历史的结果看，青年斯大林和布尔什维克党的“反特”斗争，不是完全成功的。《青年斯大林》一书中提供了这样的材料：根据革命后缴获的沙俄秘密警察的档案来看，当时斯大林在高加索地区所领导揭露的特务，有一些是搞错了，而有一些打入党组织内部的特务却始终没有被揭露。从整个布尔什维克党来说，在十月革命前的中央委员会（当时中委成员很少，就是布党的领导核心）中，至少混进了一名特务（马林诺夫斯基），斯大林也是因这个奸细出卖而在1913年被捕的。对这个特务，党却始终没有发觉，最后是沙俄官方因其杜马议员的身份而自己公布的。反特斗争中所曾经面临的严峻局面，正是使布尔什维克党夺取政权后高度重视“肃反”的一个重要原因，也是造成斯大林“肃反”扩大化的一个诱因。</p>
<p>然而，我们必须看到：即便沙俄国家的特务手段很高超，布党始终面临被严重渗透的局面，但这并没有最终阻档沙俄国家的倒台、革命的胜利。同样，即便斯大林高度重视“肃反”工作，也不能避免新生资产阶级的产生，不能避免赫鲁晓夫反革命修正主义集团的篡权。</p>
<p>这说明什么呢？这说明，决定历史进程和革命成败的，绝不是特务手段，而是政治路线的正确与否，是阶级斗争的大势。</p>
<p>因此，新一代无产阶级革命者必须充分吸取历史上的经验教训，要正确认识和处理反特斗争。既要重视这一斗争、采取必要措施，又不能草木皆兵、过分夸大，在革命力量内部制造分裂和混乱。在反特斗争中，要重证据，要严禁‘逼、供、信”，防止扩大化。要认识到：只要有正确的革命路线，只要充分发动群众，特务就决不能击败革命。在大规模的革命群众运动面前，任何特务手段都是无用的。而在建立无产阶级专政后，更不能认为“间谍”、“特务”是破坏无产阶级专政的主要危险，不能把“肃反”斗争扩大化。而必须认识到颠覆无产阶级专政的主要危险是新生资产阶级、是走资本主义道路的当权派，要对付他们只能用大规模的、自下而上的群众性阶级斗争——也就是无产阶级专政下的继续革命，而不能依靠少数专政机关“抓特务”。</p>
<p>四、独立思考的战士</p>
<p>青年斯大林还有一个突出优点，就是他不仅是一个卓有成效地从事群众工作、地下斗争的实干家，而且还是一个独立思考的战士。他武能发动群众、组织罢工、建立工人武装、指挥革命战争，文能用马克思主义分析形势、制定策略、撰写文章，主编并主笔地下工人报纸，而且能进行马克思主义的理论创新——斯大林是文武双全、智勇兼备的杰出无产阶级革命战士。</p>
<p>无产阶级革命，作为科学理论指导下的自觉的革命，就必然要求革命者不能只是盲目苦干的莽夫，而必然要认真学习马克思主义，有理论的素养。无产阶级革命者应该能够独立运用马克思主义分析解决实际问题，能够运用马克思主义来判断革命形势、判断革命路线正确与否——也就是说，必须成为以马克思主义为指导，有思想、能独立思考的，从而真正自觉的战士。</p>
<p>斯大林作为独立思考的战士的一个关键表现，就是他从来不是盲目服从上级、服从领袖的“驯服工具”。相反，他总是对革命形势、革命路线、革命策略等重要问题有着自己独立的思考和判断，有着自己独立的见解。当他的见解与上级、与领袖不符时，他也不是简单放弃，而总是会与上级和领袖开展辩论、据理力争，当上级和领袖能够说服自己时，他就会欣然接受、坚决执行；而若上级与领袖不能说服自己，那他就会保留意见，并坚持反对（在党的纪律允许的范围内）。斯大林与列宁的关系就是这样。斯大林虽然很早就衷心拥护列宁的革命路线、拥护列宁的领袖地位，但他对列宁绝不盲目服从。相反，在一些重大问题上，斯大林曾经和列宁有分歧。就比如在党的土地纲领问题上，在高加索地区民族问题上，在参加杜马选举问题上，在1905年后革命低潮期党如何恢复问题上，在二月革命后党的策略问题上，等等。而斯大林也不隐瞒这样的分歧，不违心地服从列宁，而总是公开地提出，与列宁进行辩论。若列宁能够说服自己，他就能够欣然接受，坚决拥护列宁的主张。否则，他也会坚持反对，向全党提出自己的反对意见，在党的会议上投下列宁的反对票。在他与列宁的分歧中，有许多历史证明列宁是正确的，他一般也总是能被列宁说服；有一些是他们看待问题的角度不同，而各有一定道理；有一些斯大林是正确的。而列宁能够容忍作为下级的斯大林唱反调，特别是往往能够采纳斯大林的正确观点，丝毫不因他“与中央不一致”就打压他，这正是无产阶级革命领袖应有的态度。需要指出的是，这样的情况在当年布尔什维克党内不是个别的，而是党内惯例。正是党内鼓励独立思考、容许基层和下级唱反调的民主气氛和民主体制，保证了党始终充满活力，是党能够战胜各色机会主义路线的一个重要因素。</p>
<p>列宁制定的布尔什维克党建党路线，要求建立严密的组织和严格的记录，要求建立民主集中制的党内体制。但这决不能理解为是下级无条件服从上级，全党无条件服从中央的奴隶主义。十月革命前的布尔什维克党就从来不是这样的一个党。下级服从上级、全党服从中央有一个根本前提，就是上级和中央的领导是正确的。如果上级和中央的领导是错误的，是危害革命的，那么下级、全党就应该坚决反对，应该采取一切必要手段（首先应该是在党的纪律允许的范围内，运用党内民主的方式——如党的会议和刊物上的辩论，发起党内投票等）来促使上级或中央改正错误。而如果上级或中央已经彻底被机会主义分子所篡夺、不给予下级和全党批评和监督的权利，反而予以打压、迫害，那就应该彻底造反和决裂。</p>
<p>上一波无产阶级革命和无产阶级专政最终挫败的关键原因不是别的，就是“中央出了修正主义”，就是党的领导机构被机会主义和修正主义篡夺了权力。因此，无产阶级革命胜利的最大威胁不是别的，就是党的领导层的蜕变。所以，无产阶级先锋党的民主集中制决不能理解为“谁在中央拥护谁”的盲从主义。这就要求必须要把全体党员运用马克思主义独立思考的能力——最关键的就是独立判断上级路线正确与否的能力摆在至关重要的位置。就要求鼓励基层和下级监督上级和中央，要给与基层和下级对上级和中央实施审查、开展批评、否决决策、发动改组的民主权利。因为基层和下级与群众联系更紧密、享有的资产阶级法权更少，因此只有依靠基层和下级党组织的监督，才能有效防止上级和中央被机会主义篡夺。</p>
<p>新一代无产阶级革命者应该向青年斯大林学习，成为一个独立思考、智勇兼备的战士。要认真学习马克思主义并与实践相结合，要对革命形势、革命路线、革命策略有自己独立的思考和判断。要敢于向上级提出自己的独立见解，敢于与上级进行辩论，要在革命纪律允许的范围内坚持自己的观点。对危害革命的错误领导、错误路线要坚决反对。新一代无产阶级革命者也要吸取历史的经验教训，恢复布尔什维克党的光荣传统，建立容许并鼓励基层和下级批评监督上级和中央、有利于革命路线战胜机会主义路线的党内民主体制。</p>
<p>五、简论斯大林的历史功过</p>
<p>最后，再谈谈斯大林的历史功过问题。</p>
<p>总结青年斯大林的革命历程，我们可以得出结论：斯大林是经过考验的群众领袖、是优秀的地下工作者、是具有实践经验、政治能力和理论素养的革命干部——一句话，他是杰出的无产阶级革命者。因此他在十月革命后成为无产阶级国家的重要领袖，并最后成为列宁的继承人，不是偶然的。而正因为他恰恰是布尔什维克党人的主体——他们通过艰苦的群众工作和地下斗争，奠定了革命胜利的基础——之典型的、杰出的代表。斯大林正是列宁之后，能够代表和领导这个革命者集团的领袖。</p>
<p>而斯大林领导下苏联社会主义革命与建设之艰难曲折的历程，也从根本上说是历史的必然。正因为是在一个被帝国主义包围的，工人阶级只占人口少数，并且其群众力量在三年残酷内战中消耗殆尽的农业国中建立和保卫无产阶级专政、建设社会主义，所以就不得不依赖经受过考验的、当时代表着无产阶级和劳动人民的根本及长远利益的革命者集团来掌握权力。而这样就不得不建立一整套官僚体系，就不得不保留浓厚的资产阶级法权、保留官僚特权（因为没有群众力量来取代少数干部）。而斯大林正是依靠并领导这个革命者/干部集团坚决捍卫了无产阶级专政，实现了社会主义改造和工业化，战胜了法西斯，推动了世界革命——这是斯大林的伟大历史功绩，这也是青年斯大林的合乎逻辑的发展结果。当然，这其中有着许多曲折和失误。有些是在当时历史条件下无法避免的，有些是可以归咎于斯大林个人的（比如领导作风中的粗暴，过于迷信“肃反”斗争等），还有些则是前述两种因素的交织。而最关键的错误，就是斯大林没有认识到，这个经过革命考验、完成了社会主义改造和工业化建设、打败了法西斯的革命者/干部集团，在资产阶级法权和官僚特权的腐蚀下，其中必然会产生新生资产阶级、产生走资本主义道路的当权派。而若不能战胜新生资产阶级，那么这个干部集团就必然整体蜕变为官僚资产阶级，去篡夺无产阶级专政、实现资本主义复辟。而要战胜他们，用专政机关“肃反”是不能解决问题的，因为靠少数官僚机构是不可能解决一个阶级的。只有发动工人阶级的群众力量去清洗、监督、改造干部集团，去进一步推进社会主义革命，完善社会主义的上层建筑和经济基础，加快向共产主义过渡——一句话，只有无产阶级专政下的继续革命，才能战胜新生资产阶级。</p>
<p>斯大林的这一错误，有他个人的因素（思想中的形而上学因素，脱离群众的官僚主义，对肃反机关的迷信等），但更多是历史的局限。因为苏联的无产阶级专政和社会主义建设，毕竟是历史上的第一次，全世界无产阶级都缺乏经验。所以，提出无产阶级专政下继续革命的理论并开展继续革命的自觉实践，只能是留给毛主席完成的任务。</p>
<p>新一代无产阶级革命者，应该科学地评价斯大林，正确对待无产阶级革命的这一笔历史遗产。要学习斯大林作为杰出的无产阶级革命者的革命经验和优良品质。要科学地、历史地认识斯大林领导苏联社会主义革命和建设的经验教训。既要反对资产阶级对斯大林和苏联的污蔑，反对托洛茨基派无视历史条件、“戴着白手套革命”（就是无视革命所处的具体历史条件，要求革命不存在任何“曲折迂回”、任何“肮脏”与”黑暗）从而否定斯大林，反对修正主义夸大斯大林时代的黑暗面而无视所取得的伟大成就——反对种种根本否定斯大林的错误思潮，学习斯大林领导苏联社会主义革命和建设的优秀经验；又要认识到斯大林的历史局限性，认识到“斯大林体制"(权力集中在干部集团手中，保留浓厚资产阶级法权和官僚特权、官僚体系特别发达，没有群众民主，没有自觉的继续革命运动）的严重历史局限性，吸取斯大林时代的教训。关键是在新的无产阶级专政下，自觉运用毛主席继续革命的理论，最大限度地发动工人阶级群众的力量来直接管理社会主义国家、来监督并改造干部集团、来限制资产阶级法权和官僚特权，用群众民主来最大限度地取代官僚体系，用工人阶级的群众斗争来战胜新生资产阶级、改造上层建筑和经济基础，最终实现共产主义。</p>
            <p><small>2 个帖 - 2 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/898">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/898</link>
          <pubDate>Wed, 26 May 2021 02:56:58 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-898</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/898.rss">赤眉：从《青年斯大林》中能够学到些什么？</source>
        </item>
        <item>
          <title>葛平：入关与上山——评法西斯主义的一种思潮</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <p>在河蟹国网络民间政治思想圈子中，近来出现了一种称之为“入关学”的思潮，掀起了不少讨论的热度。所谓“入关学”的大致内容是：把如今以美帝国主义为霸主的全球资本主义体系比喻为表面繁荣强大，实则腐朽堕落、矛盾重重的大明，而把“崛起”的河蟹比喻为虽然相对落后、地处“蛮荒”，但却是“兵精马强”、团结一心、武德充沛的“八旗劲旅”——“关外”的大清国。而大清国要防止内部矛盾激化、要战胜大明的欺辱打压，就必须“入关”——横扫大明、取而代之，建立大清的一统江山，为“八旗子弟”们挣得几百年人上人的地位。</p>
<p>在马列毛主义者看来，这看似有些荒唐的“入关学”的产生及走红，不是偶然的，而不过是社会存在所决定的社会意识。由于社会主义时代奠定的工业化基础，由于规模空前的数以亿计的劳动力无产者化所创造的天量剩余价值，由于承接了老牌帝国主义国家的产业转移，河蟹帝国主义的实力相对上升，而老牌帝国主义国家由于固有的腐朽性实力相对下降——这正是近二三十年帝国主义体系所发生的最大变化。这种实力对比的变化，必然导致帝国主义之间重新划分势力范围、争夺霸权地位的激烈斗争。河蟹国的“崛起”，老牌帝国主义的腐朽衰弱以及为捍卫霸权地位对河蟹国的打压，必然使得河蟹国垄断资产阶级产生“彼可取而代之”的想法。这种社会存在，就必然要产生相应的社会意识。早已有各路“国师”轮番上场，为河蟹资本对外扩张、“持剑经商”，为蟹帝取美帝而代之作鼓吹、出论证。“入关学”不过是这类社会意识中较新鲜的一种罢了。</p>
<p>“入关学”的特点是其具有一定的草根性和由此带来的赤裸裸的直白性。它不像各路国师把帝国主义的意识形态包装得那样“精致”、“文明”。而是像当年的下士希特勒、意大利法西斯党徒、日本下级军官那样赤裸裸地宣扬战争和掠夺。这是由于帝国主义的发展，必然产生依附于垄断资产阶级的社会阶层——主要是一部分小资产阶级和工人贵族，他们是拥护垄断资产阶级扩张争霸的社会势力，也是垄断资产阶级对外扩张、对内镇压的别动队——法西斯主义力量的社会基础。而“入关学”正是“大众化”的法西斯主义意识形态的一种雏形，是建立法西斯主义力量的一种思想舆论准备。</p>
<p>“入关学”的前途是什么呢？毛主席曾经嘲笑过日本帝国主义在20世纪三十年代还做着“元灭宋、清灭明”的迷梦。日本帝国主义与当时的半殖民地半封建中国相比，不能不说在装备、技术和组织能力上先进而强大，可以说比当年的大清更要强大（大清在武器装备和技术上毕竟与明朝没有代差），而半殖民地半封建中国在腐败堕落和矛盾重重上，比大明有过之而无不及。可为什么日本帝国主义最后失败了呢？正如毛主席在《论持久战》中所指出的：时代不同了，当时的中国和当年的大明比，有了崭新的先进因素。日本帝国主义千算万算，就是没有算到一条：没有算到中国劳动人民的力量，没有算到在无产阶级科学理论和先进分子的领导下，劳动人民斗争的汪洋大海能够淹死一切侵略者。</p>
<p>同样的，“入关学”千算万算，就是没有算到一条：全世界劳动人民的力量。“入关学”和一切帝国主义、法西斯主义的理论一样，迷信武力、迷信野蛮、迷信征服和掠夺。可是，他们忘了世界历史的一条基本规律：哪里有压迫、哪里就有反抗！蟹帝和美帝相比，并无本质不同、丝毫没有进步性，全世界人民又怎么可能“喜迎王师”。可以断言，一旦“入关”，必然导致的是全世界劳动人民的“上山"。上得什么山？井冈山！虽然国际共运仍处于低潮，但是上一波无产阶级世界革命的浪潮仍旧留下了无数星火，这就是当今世界不同于当年“大明”的崭新的先进因素。在广大半殖民地半封建国家，无产阶级的先进分子——马列毛主义者正在集结力量、开展斗争。而帝国主义的侵略与战争，必然给马列毛主义者创造绝佳的机会，“上井冈山”——开展持久的人民战争，燃起燎原的烈火，最终烧死帝国主义野兽。在帝国主义国家，帝国主义的激烈争夺，帝国主义之间的争霸战争，必然激化内部无产阶级和资产阶级的矛盾，从而也为无产阶级的先进分子创造“上山”的机会。帝国主义国家的“井冈山”，在广大的工业区和城市的贫民区中。战争必然促使无产阶级觉悟和团结起来，掀起斗争的高潮，而在帝国主义的薄弱链条，无产阶级就有可能率先突破、取得胜利，从而为彻底埋葬帝国主义奠定基础。帝国主义战争导致无产阶级和被压迫民族人民革命，导致帝国主义走向灭亡，这正是帝国主义两次世界战争所已经证明了的历史规律。帝国主义若敢于挑起新的世界战争，也必然逃脱不了这样的历史规律，而走向自己的末路。</p>
<p>“入关”必然引起“上山”，“上山”所燃起的燎原烈火将困死和烧死“八旗劲旅”，将最终烧毁一切帝国主义势力，迎来全人类的解放——这就是“入关学”的前途。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/896">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/896</link>
          <pubDate>Tue, 25 May 2021 02:24:07 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-896</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/896.rss">葛平：入关与上山——评法西斯主义的一种思潮</source>
        </item>
        <item>
          <title>略谈某种“参与工人斗争”</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>略谈某种“参与工人斗争”</h1>
<p>出处：《新闻》二一年一月上</p>
<blockquote>
<p>编者按：这是一篇内部投稿，表明了我们对于最近的左圈分子涌入工人维权群的态度。</p>
</blockquote>
<p>从之前开始，就传出过不少“左派”跑去“参加工人斗争”的消息，从“托洛茨基主义者”到自称的“马列主义者”，各种派别各色人应有尽有。看起来这似乎能从侧面体现出革命形式如火如荼，但是这些“革命家”到底是怎样“参与斗争”呢？仔细一看，哦，原来是跑到工人创建来用以讨薪、维权的联系群组里面去“指点江山，挥斥方遒”，四下指点，这个不行，那个不对，当然如果论及“哪个对”，他们也根本回答不出个所以然。他们这幅神情宛如皇上御派的钦差大臣下凡体恤民情，显示出一个“皇恩隆厚”一样。这不禁让我们想起从前菜田学社的米大主席曾“指导”塔吊工人罢工，只是如今米大佐早已飞黄腾达。</p>
<p>工人们要怎么接受这些高高在上的“才子”“革命家”滔滔不绝地“口吐莲花”呢？这些连左圈分子所复读的教条，连他们本身都很有可能一知半解，这又怎能令迫切需要维权的工人信服呢？工人自然没法领会这些“天降”的“谕”，泛左们就会像传教士面对那些不听从“主”的“安排”的异教徒那样恼羞成怒：“理论需要配合实践，但是正在实践的人却不愿意配合理论。”仿佛在诅咒工人不信他们的“神教”，就得下“地狱”。</p>
<p>“理论需要配合实践，但是正在实践的人却不愿意配合理论。”</p>
<p>这句话实在令人作呕。但以一种特别的角度看，它也会载入史册，恶名昭彰地载入史册。但它终究还是反映了某些真相，谁叫这句话一不留神，以当事人的身份尖刻而直白地道出了最能反映泛左中存在的一系列恶劣作风，概括起来说首先是“运动至上”。怎么个运动至上法？笔者给大伙儿翻译翻译，运动至上就是泛左看到群众运动便一拥而上，妄图通过有限的几起事件就大大促进革命进程，有极端者甚至指望靠闹大这些事件推翻中帝。为此，几个事件就搞得定的事情，何必要发展体系化的先锋队组织呢？重宣传轻组织，就是必然产生的了。既然组织都不怎么需要，那么论述如何搞革命的系统工程的理论有学习的必要吗？当然没有。只是不学习理论，这些泛左对实践本就几乎没有的了解很快将走向歪曲。在这一系列问题的连锁反应下，泛左分子运动与组织经验双重缺失，进而只能屡战屡败。他们的努力和收效负相关，思绪只会更加混乱。此时未能跳出怪圈者，不是选择妥协投降，就是选择更加极端。</p>
<p>“运动至上”是小资产阶级的阶级本能所致，资本主义时代，小资产阶级的小资产就算不被八方惦记，在大资本面前也只能一日不如一日，这种不稳定的状态使得小资产阶级做事很容易冒进盲动。泛左中的冒进盲动，至少也能说明如今泛左仍有大量小资产阶级习气，而这种习气又会促使他们不断脱离群众脱离实践。中国无产阶级革命准备的滞后，同样和这种恶劣习气息息相关。社会主义革命需要主客观条件的统一才能实现，客观条件就是列宁同志提出的“上层不能照旧统治，下层不能照旧生活”，而主观条件，就是革命先锋队的产生与成熟及其与群众的联系日益紧密。</p>
<p>尽管目前只有冒进盲动分子才认为，革命组织能在无必要的客观条件的前提下取得革命胜利，但是对于如今的中国无产阶级革命而言，没有主观条件是更加要命的事情，并且革命主观条件本身就构成革命客观条件发展的条件：如果革命的主观条件，即无产阶级先锋队，没有发展起来，那么人民群众就必须待到生活水平极度恶劣之时才可能自发地产生模糊的“不能照旧生活”的共识，进而引起大规模的自发群众运动，这种运动当然会引起统治阶级的内部矛盾激化，但是其结果只能是自发群众运动变成统治阶级内部某一派系的登顶台阶，而非社会主义革命，这已经被历史证明了无数次。</p>
<p>这种群众自发斗争的情况一般有两种典型，殖民地国家的情况大家几乎都有所了解，群众受深重压迫而常有大规模的自发斗争，由于没有无产阶级革命先锋队的领导，群众运动从为自身争得应得权利的斗争变成统治阶级内斗的工具，从叙利亚到也门，从伊拉克到利比亚，许多西亚-北非国家几乎每天在上演这样的故事，这样的故事也往往被小粪红拿去当典例论证中国特色的“优越性”。非殖民地国家中最典型的正是如今这堪称国际共运之耻的中日韩三国，这活在孔老二阴影下至今还没缓过神来的三个所谓“东方国家”。日本一度有极大规模的群众运动，但由于先锋队的迅速泥潭化，让这个国家的进步青年在左倾修正主义（托派为主）和改良主义之间迷失自我；韩国的工人有着良好的斗争传统，但资产阶级自由派势力猖獗，于是一整个第五共和国只上演了八九学潮的胜利结局；中国更别提了，虽然有着近三十年的社会主义历史，但自从复辟后即使工人运动也几乎只限于“讨薪”这一连反抗前资本主义剥削压迫的群众运动。群众自发运动离开了先锋队的领导最多只能实现“改朝换代”，离开了先锋队，修正主义国家甚至能让国内阶级斗争水平降到一个其他资本主义国家所梦寐以求的低水平。</p>
<p>由此很显然，对于中国的有志革命者们来说，必须着手建设主观条件，也就是组织一个能够与劳动群众紧密联系在一起的无产阶级先锋队，这是当前最能促进中国无产阶级革命的工作。那么，我们在上文中所提到的“泛左”们的行动能够对这个最能促进中国无产阶级革命的工作产生任何增益吗？答案是不能的，“泛左”们在工人用于进行经济斗争联系的群组里面大放厥词的行为只会让工友们厌恶，进而使工友们对政治积极分子产生不好的刻板印象，阻碍工友正确认识革命思想。而如果严肃地看待，那么这种把工友们往远处推的行为是事实上的反革命。有志革命者必须明确反对这种行为，否则他自己也是潜在的反革命。</p>
<p>同时，有志革命者不仅应当口头上反对这种行为，更应当用行动去反对这种行为及其根源。泛左中普遍存在有运动至上（不禁令人联想到那句经典的“运动就是一切”）、宣传至上的流毒，看到有什么运动就一股脑地拥上去搞“宣传”，而有志革命者应当沉下心来具体而实际地了解并判断运动的性质，进而采取正确的方式投入到运动中去，以期可以通过运动来发掘劳动者中的积极分子，从而有可能发展革命组织；泛左缺乏实践，有志革命者一开始也会缺乏，但是其应当尽可能地发挥主观能动性补足这种实践的不足；泛左脱离群众，其中有不少甚至存在或多或少的交流障碍，这使其更加难以与劳动群众打在一起，有志革命者一开始可以、可能有类似情况，但重要的是发挥主观能动性去克服困难。有志革命者对泛左及其习气的最好反对，就是用包括但不限于上述形式的参与实践、加入群众斗争、发展组织的方式建设一个真正与劳动群众紧密联系的无产阶级先锋队。</p>
<p>最后值得一提的，是一窝蜂地涌进工友们用以维权联系的群组的这种行为，有不少泛左觉得仿佛能通过这种手段取得什么宣传成果，这是痴心妄想。但凡他们能睁大眼睛看看他们自己所带来的宣传效果。而事实上，任何试图仅凭线上就“控制”线下的所谓线上工作一定是徒劳无功，甚至起反作用的。</p>
<p>是时候开始实际工作了。摆脱泛左习气，通过建设组织、发展群众工作的方式成为合格的革命者。</p>
            <p><small>2 个帖 - 2 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/894">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/894</link>
          <pubDate>Mon, 24 May 2021 12:59:46 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-894</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/894.rss">略谈某种“参与工人斗争”</source>
        </item>
        <item>
          <title>赤眉：20世纪法国毛主义运动兴衰启示录</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>学习导引</category>
          <description><![CDATA[
            <p>无产阶级革命运动正如世界上任何事物的发展过程一样，是曲折中前进的。也就是说，是在矛盾的主要方面和次要方面、主要矛盾和次要矛盾的反复斗争、相互影响、相互转化中螺旋式上升、波浪式发展的。毛主席的话精辟地概括了这一过程：“斗争，失败，再斗争，再失败，再斗争，直至胜利，这就是人民的逻辑。”因此，无产阶级革命运动必然要经历大大小小的高潮和低潮的多次反复，才可能成熟起来、壮大起来，最终迎来革命的胜利。而无产阶级革命的自觉参与者——工人阶级的先锋战士们，必须要经受住高潮和低潮的考验，坚持与劳动群众相结合，不断总结经验教训，在斗争中树立一条马列毛主义的革命路线，才能引领无产阶级革命运动走向胜利。</p>
<p>胜利的无产阶级革命，其领导力量都经受住了高潮和低潮的考验，为新一代战士留下了丰富的经验。但是，也有许多国家的革命力量，没有经受住高潮和低潮的考验，使得本国无产阶级革命运动走向失败和瓦解——他们为新一代战士留下了惨痛的教训。20世纪6、70年代法国毛主义运动，正是没有经受住高潮和低潮的考验的一个典型，其兴衰成败中蕴藏着丰富的经验和教训，值得我们吸取。蒋洪生教授的文章《法国的毛主义运动：五月风暴及其后》（以下简称蒋文）比较全面地介绍了法国毛主义运动在1968年革命前后的兴衰史，提供了许多历史细节，可以作为我们重要的参考资料。本文根据蒋文中的史料，尝试对法国毛主义运动的经验教训进行初步探讨，希望抛砖引玉，引发同志们进一步的思考和讨论。</p>
<p>一、最主要的经验教训：无论高潮还是低潮，都必须“咬定青山不放松”，把发动群众作为工作的主线</p>
<p>无产阶级革命运动发展壮大，最根本的靠什么？正是靠革命的自觉力量发动群众，使批判的武器变为武器的批判。反动统治阶级靠什么打倒？资本主义以及一切人剥削人、人压迫人的制度靠什么消灭？靠不了天降奇迹，靠不了统治者的良心发现，靠不了自上而下的改良，靠不了少数人的大喊大叫、冲锋陷阵，而只有靠最广大的劳动群众觉悟起来、团结起来去斗争。而这只有通过革命的自觉力量去与最广大的劳动群众相结合，使理论掌握群众、群众掌握理论，把广大群众从自在转变为自为，成为自觉的、有组织的战斗大军才能实现。群众基础，就是无产阶级革命运动的力量基础。没有群众基础，就没有无产阶级革命运动的一切。无产阶级革命的自觉力量，只要掌握了劳动群众的决定性多数（这一多数，不一定是数量上的绝对多数，而只要能够保证有组织的群众力量能够引领大多数劳动群众、能够战胜反动派所能动员的力量就行了），就有把握取得革命的胜利。所以发动群众，应该是无产阶级革命力量始终不渝的工作主线，无论高潮还是低潮，都必须“任尔东西南北风，咬定青山不放松”，而不能有任何的懈怠和偏离，否则就必然受到惩罚。</p>
<p>无产阶级革命运动的发展往往遵循这样的规律：先是无产阶级的革命科学——马列毛主义的传播，少数先进分子率先接受了革命的科学。这是思想上的启蒙和无产阶级革命运动的萌芽。但这一萌芽要成长起来，关键在于下一步——先进分子和广大劳动群众的结合——这是“关键的一跃”。这一步走好了，那么无产阶级革命运动就能发展起来，形成改变世界的力量。这一步走不好，那么革命运动就不可能发展起来，少数先进分子就只能沦为无足轻重的小宗派。无论是无产阶级革命运动要从一片空白中发展起来，还是在修正主义篡夺了原先锋队和劳动群众的领导权，使得新的革命力量要再次重新开始，都要遵循这一规律，都要实现这”关键的一跃”。</p>
<p>而与广大劳动群众相结合，还必须长期坚持，打好“持久战”。因为发动群众、建立及发展群众基础，都不是一蹴而就的，也不会是一帆风顺、直线前进的，而必然是要经过高潮和低潮的多次反复，在“斗争、失败、再斗争、再失败，再斗争”的长期的、曲折的过程中，不断总结经验、提高水平，形成一条正确的路线和一整套有效的策略，从而逐步发动更为广大的群众、建立更为巩固的群众基础，直到发动劳动群众的多数去夺取革命的胜利。而不能遇到挫折后就动摇、退缩、放弃——只要偏离了与群众相结合这一正路，就只能导致前功尽弃。</p>
<p>法国毛主义运动正为我们留下了这方面丰富的经验和教训。在1968年革命前，法国毛主义运动的一个主要组织，主要由青年知识分子组成的马列主义共产青年同盟发起了“扎根运动”。“扎根运动”就是革命的学生和青年知识分子到最广大的人民群众中去，和人民群众一起生活，一起劳动，尤其是要进入工厂中当工人。——实际上就是一种融工运动，是一种特殊形式的工学结合运动。为什么要融工？共青盟认为，在当时历史条件下，最为先进的革命思想和理论首先为法国的学生和青年知识分子所掌握，但他们本身不能成为革命的领导力量，只有工人阶级才能领导革命。但进步知识分子通过把先进的革命理念带入工厂，可以对工人阶级的革命起到一种类似火星、中介或催化剂的作用。那么，在60年代的法国，什么是共青盟眼中先进的革命理念呢？共青盟认为，这就是群众路线，人民战争的战略战术，不断革命论和革命阶段论结合的思想，“为人民服务”的共产主义意识形态，到群众大学校去的思想，以及自我批评和接受群众批评的工作方式等，简言之，就是来自红色中国的毛泽东思想。共青盟融工运动的政治目标是要在先进工人中间创立马列主义革命斗争的工人领导核心。共青盟认为，没有这种领导核心，就谈不上群众工作的进展。工人领导核心的一个重要工作就是要在先进工人中创建秘密组织，打入法共所控制的法国总工会在各工厂的分会，促使这些分会革命化，达到重新让法国总工会恢复以前作为“阶级斗争的总工会”之性质的目的。那些到工厂进行“扎根”工作的共青盟盟员负有以下政治使命：在工人阶级中宣传毛泽东思想；促成建立工人核心小组，从而在生产单位中有效地领导阶级斗争；服务于工人核心小组，并与工人核心一起基于群众路线的原则，确立劳工运动中的马列主义策略；在这些先进工人核心的指导下，以共产主义思想陶冶工人阶级。(以上材料引自蒋文）</p>
<p>这一“到群众中去”的路线是基本正确的。当时的法国毛主义革命青年，没有局限于搞理论学习和宣传，没有把自己局限在学生和知识分子中，没有形成一个激进小圈子就心满意足、没有迷失于“左翼文化”和“多元社运”，而是坚决到广大群众中去，主要是到作为社会主义革命的主力军和领导力量的工人群众中去，到工厂中“扎根”，和工人群众生活、战斗在一起，以此作为发动工人群众、建立革命的群众基础的基本方法。这种“扎根运动”的大方向是完全正确的。只要遵循这一“到群众中去”的正确路线，克服一切困难和暂时的挫折，把“扎根运动”坚持到底，并不断总结经验、提高水平，那么法国无产阶级革命运动的壮大和胜利就是完全可以期待的。</p>
<p>然而法国毛主义运动的最主要教训就在于，并没有始终贯彻“到群众中去”的正确路线，没有把“扎根运动”坚持到底。他们没有经受住五月风暴的革命高潮和随后的低潮期的考验，而是在遭受一些挫折后，就退缩了、动摇了。马列主义共产青年同盟以及其后的无产阶级左派等法国毛主义运动的主要组织，都先后以种种借口放弃了到群众中去，取消了“扎根运动”，甚至取消了自身的存在，这就导致了法国无产阶级革命运动的衰亡。本来，只要坚持“扎根运动”并总结1968年革命的经验和教训，毛主义运动完全能够成为革命的星星之火，完全有希望逐步建立起广泛的，巩固的群众基础，发动千百万工人群众。完全有希望继承1968年革命的成果并发扬光大，使1968年革命就像1905年革命一样成为下一次无产阶级社会主义大革命的准备和预演。而取消了“扎根”，放弃了发动群众、与工人群众相结合，那就只能失去根本的力量，走向失败和瓦解，丧失革命胜利的前途。</p>
<p>二、面对高潮：必须坚决与群众站在一起，并努力壮大先进力量，争取革命领导权</p>
<p>由于资本主义制度的固有矛盾，由于阶级斗争的必然发展，群众革命运动的高潮必然是会到来的。由于资本主义矛盾发展的不平衡性，这种高潮，可能是全国性的，也可能是局部性、甚至在很小范围内的。但无论规模大小，在其影响到的范围内，将都是“人民群众盛大的节日”、是“一天等于二十年”——广大群众动员起来、团结起来，投入到反对统治阶级的斗争中，并在斗争中迅速成长，一时间形成压倒反动派的声势。通过大大小小的斗争高潮的反复出现，无产阶级革命运动波浪式地向前跃进，直到在一次全国革命高潮中推翻资产阶级及一切剥削阶级的统治、夺取政权。</p>
<p>无论是帝国主义国家还是半殖民地国家，群众革命运动的高潮都是必然会来到的，无产阶级革命运动必然是通过高潮和低潮交替而波浪式前进的。否认高潮的可能性，反对革命者为高潮去做准备的，实际上就是否认资本主义固有矛盾和阶级斗争的必然尖锐化，是一种失败主义和取消主义的错误倾向。河蟹国某些“泛左翼”主张什么“帝国主义国家革命渺茫论”，实际上就是否认帝国主义国家群众革命运动高潮的可能性、否认帝国主义国家无产阶级革命胜利的可能性，反映了他们失败主义和取消主义的机会主义立场。</p>
<p>面对群众革命运动的高潮，无产阶级革命者应该怎么办？毫无疑问，应该坚决支持群众的斗争，应该去领导群众的斗争，应该尽可能地带领群众取得胜利。只要有可能，就要尽力把群众革命运动的高潮转化为胜利的无产阶级革命。而如果形势不利，无法把一次高潮转化为胜利的革命，那么也要尽力扩大斗争果实、在斗争中壮大无产阶级革命的自觉力量，同时在适当的时机带领群众撤退，尽量减少损失，保存好革命群众的有生力量。总之，无产阶级革命者要通过正确的路线和深入的群众工作，力争在群众革命运动高潮中成为群众的领导者，在群众革命运动高潮中壮大无产阶级革命的力量，去争取无产阶级革命的胜利。</p>
<p>问题就在于，群众革命运动高潮不是按照“日程表”出现的，而是具有一定偶然性、自发性。高潮，特别是大规模、全国性的高潮很少是按照革命者的计划出现的，而往往出乎革命者的意料之外。也就是说，无产阶级革命者在战略上能够预料革命高潮的一定到来，但从战术上说，革命高潮的具体时刻，却是难以事先预计的。当然无产阶级革命者要力争去自觉地组织发动群众革命运动高潮——要做到这一点，无产阶级革命派必须要稳固地掌握多数群众的领导权、要在敌我力量对比中能占据稳定优势。这在局部的斗争中，相对容易做到，但在大规模、全国性的斗争中，则是不容易的。从历史上看，只有通过持久的人民战争的方式，无产阶级革命者才能比较自觉地去组织大规模、全国性的革命高潮。而如果没有人民战争的条件，大规模、全国性的革命高潮是很难自觉发动的，而往往是在长期矛盾的积累下，由某个突发事件所突然触发的。当然，许多局部斗争高潮，也会是这样由突发事件引起的。因此，这就往往导致以下情况的出现：革命高潮出现了，但却不是无产阶级革命派所组织发动的，最初可能也不是采用的无产阶级革命派的口号、未提出自觉的无产阶级革命主张；在革命高潮出现的时候，无产阶级革命派自身力量还很弱小，根本没准备好去领导千百万群众。</p>
<p>因此真正的考验就在于，当出现“意料之外”的革命高潮时，当革命高潮起来而无产阶级革命派力量还很弱小的时候，应该怎么办？</p>
<p>我们认为，首先，必须要避免宗派主义的错误——决不能自外于群众，而必须坚决地与群众站在一起，必须坚决支持并参加到群众斗争中，成为群众斗争中最积极的分子。当出现“意料之外”的革命高潮时，最容易犯的就是宗派主义的错误。因为革命高潮最初不是在无产阶级革命派的领导下发生的，因为一开始掀起高潮的群众力量似乎不那么“纯粹”、不符合自己的预期（比如以学生而不是工人为主），因为运动的口号、目标与无产阶级革命派的主张有一定差距，因为群众运动存在一定缺点，因为运动并不处于最有利的时机——因为这上述种种原因，是不是就应该站在群众运动之外，对群众运动采取一种冷眼旁观的态度，或者甚至是对群众运动百般挑剔、横加指责？不，这是宗派主义！这样做，只不过是维持一种抽象的理论上的“纯洁”、“正确”，是一种小圈子、小宗派的自娱自乐，而绝不是无产阶级革命派的作为。试想，在“人民群众的盛大节日”中却不与群众一起“过节”、甚至阻碍群众“过节”，那又怎么可能争取到群众的拥护呢？在“一天等于二十年”，人民群众在斗争高潮中高度政治化、迅速成长的时候，却完全处于这一成长过程之外，那又谈何“革命灌输”、谈何领导群众呢？</p>
<p>因此，在群众运动掀起高潮的时候，无论这一群众运动是否是无产阶级革命派组织发动的，无论这一群众运动还存在什么样的缺点，只要这个群众运动的大方向是进步的、正义的，无产阶级革命派就要坚决支持并积极参与进去。只有在群众运动中成为最积极的分子，才有可能通过群众运动高潮来争取群众、壮大革命力量，才有可能去争取群众运动的领导权。</p>
<p>而法国毛主义运动，在这一点上，也是存在严重教训的。法国的1968年革命，正是一次典型的“意料之外”的革命高潮，而前文所提及的马列主义青年共产同盟在面对这一“意料之外”的革命风暴时的表现是不佳的。</p>
<p>当五月风暴兴起时，“共青盟一开始基本否定学生所掀起的五月风暴，其领导人黎纳认为这是小资产阶级性质的运动。黎纳及其同志坚持认为只有工人阶级才能领导一场真正的革命，没有工人参与，对抗就是没有意义的。同盟领导层甚至认为五月风暴是持改良主义理念的社会民主派人士的阴谋，起到了疏远青年学生和工人阶级的作用”……“在这种轻视单纯学生运动的思想的指导下，共青盟在五月风暴初期，只是派人在整个拉丁区分发政治小册子《现在就到工厂去》，鼓动学生到郊区的厂区进行活动，而不是积极投入到学生发动的街头斗争中去。”（引自蒋洪生《法国的毛主义运动：五月风暴及其后》，下同）</p>
<p>这是什么呢？这是一种脱离群众的宗派主义路线，是用自己的“完美”理论去否定生动的革命实践（而马列毛主义的理论恰恰要求去与实践相结合，并在实践中发展完善，而不是用理论来单纯地臧否实践）的主观主义。是的，只有工人阶级才能领导一场真正的革命，但是革命高潮的最初发动者，却不一定是工人群众。历史早已证明了从学生运动发展到工农运动的规律。既然认识到了学生运动必须与工人运动相结合，为什么不一开始就积极支持、参与学生的斗争，在斗争中去引导学生和工人相结合呢？如果这样做的话，不是更有利于扩大马列毛主义的影响力、更有利于争取学生运动的领导权，从而更有利于引导学生自觉与工人相结合吗？</p>
<p>事实上，法国1968年革命，正是由大规模学生运动引发了其后全国工人阶级的斗争高潮。而共青盟等到工人阶级大规模起来后才积极参与斗争，这已是“棋晚一招”，失去了先机。本来共青盟成员主要来自于高校学生和青年知识分子，在参与和引导学生运动中有着天然的优势。若是在一开始就积极参与学生运动，就在运动中积极争取领导权，那么马列毛主义就能在学生运动中产生更为深广的影响力，学生与工人运动的结合就能更自觉、更有力。那么到工人阶级大规模起来斗争后，马列毛主义就能在工人运动中发挥更大的领导作用，能够更好地引导工人群众去进行自觉的无产阶级革命，争取最大的胜利果实。而在斗争一开始的缺席，却使共青盟丧失了在“一天等于二十年”的时候获得“一天等于二十年”的发展的机会，丧失了最好的与群众相结合、争取群众运动领导权的机会。这是严重的教训。这也直接导致了共青盟其后的分裂和消亡。</p>
<p>虽然法国毛主义运动在1968年革命中犯了严重的宗派主义错误，但公允的说，这更多是缺乏经验的表现。当时的法国毛主义青年还处于真诚探索革命道路的阶段，主流还不是挂羊头卖狗肉的机会主义者。与之相比，某些河蟹国“泛左翼”老油条在群众斗争中冷眼旁观，在群众斗争遭受挫折后拼命撇清关系并对其全盘否定、站在对立面横加指责，通过落井下石来争功诿过，通过把群众斗争及为其遭难的战士们踩在脚下来树立自己“一贯正确”的形象，通过污蔑攻击群众斗争来宣传自己的错误理论和路线，那就更等而下之，完全是恶臭的机会主义！</p>
<p>第二、必须要积极争取群众革命运动的领导权。面对“意料之外”的革命高潮，当无产阶级革命派力量还很弱小，还没有准备好去领导千百万群众时，是不是就可以放弃争取革命运动领导权的任务？比如说，放弃打出自己独立的旗帜，放弃提出自己独立的主张，放弃进行独立的群众工作，而完全混同于一般群众或混同于运动中一时占主导地位的其他派别？</p>
<p>不，不能这样！这样就是丧失了无产阶级革命派参与群众运动的意义。无产阶级革命派参与群众运动，正是要在运动中发挥自觉的先锋队的作用、要在运动中争取群众的领导权、要引导运动走向自觉的无产阶级革命。这就要求无产阶级革命派提出符合无产阶级和广大劳动群众根本利益的，与资产阶级、小资产阶级的改良主义、机会主义明确区别开来的独立主张，并通过广泛、深入的群众工作去使广大群众接受它，从而在群众运动中贯彻它，以此实现对群众运动的领导。</p>
<p>当然，当无产阶级革命派的力量还十分弱小的时候，往往并不能够争取到群众革命运动高潮的完全的领导权，但这也不是放弃独立主张、独立工作的理由。因为只有提出独立的主张、进行独立的群众工作，才能用马列毛主义影响群众、争取群众，才能最大限度地用革命路线去引导群众，才能利用群众革命运动高潮来最大限度地壮大自觉的革命力量。在“一天等于二十年”的时候，力量完全可以实现飞跃式发展。即使一开始没有领导千百万群众的力量，但只要提出符合群众根本利益的独立主张，积极进行独立的群众工作，那就完全有可能在革命高潮中发展出领导千百万群众的力量，至少也能为将来领导千百万群众奠定基础。</p>
<p>在这一方面，法国毛主义运动也是存在教训的，比如“1968年5月10-11日，五月风暴中的第一次街垒战出现，（共青盟领导人）黎纳相信这是法国资产阶级设下的一个陷阱，为此到法共总部去找他的老对手——法共总书记罗歇商议对策。在遭到门卫拒绝后，黎纳陷入精神危机，不得不服用镇静剂治疗。”在革命高潮的关键时刻，不是在群众运动中提出独立主张、积极进行独立的群众工作，而是寄希望于修正主义党——这是一种缺乏信心、丧失独立性的机会主义的表现。</p>
<p>而如果不打出自己独立的旗帜、不提出独立的主张、不积极进行独立的群众工作，那就是放弃先锋队的职责、丧失无产阶级的独立性，而实际上成为资产阶级或小资产阶级的跟班，“为他人做嫁衣”，失去实现飞跃式发展的机会。</p>
<p>如果说高潮是对无产阶级革命运动的考验，那么低潮就是更大的考验。接下来我们就将探讨法国毛主义运动在革命低潮期的经验教训，最后我们将对法国毛主义运动兴衰中所反映的一个重要问题：群众和先锋队的辩证关系做一简要论述。</p>
<p>三、面对低潮：总结经验、坚持斗争、深耕群众，为新的高潮做好准备</p>
<p>群众革命运动高潮存在两种前途，一种是转化为胜利的无产阶级革命，这是无产阶级革命力量所力争要实现的。但由于力量对比的不利、由于群众运动和革命力量本身的若干缺点和错误，大多数群众革命运动高潮将在给敌人以沉重打击后不可避免地逐渐衰退，最终陷入低潮。在低潮期，反动派将疯狂的反攻倒算，革命力量将受到严重的打击和削弱，广大群众则一时间陷入涣散和消沉。</p>
<p>低潮期是对无产阶级革命力量更为深刻的考验。在革命高潮期，千百万群众奋起、斗争一日千里，反动派陷于守势，无产阶级革命力量总的来说处于顺境和扩张期，面临的考验是如何扩大胜利、如何争取领导权。而在低潮期，反动派处于攻势，群众涣散、消沉，斗争陷入曲折和反复，无产阶级革命力量被严重削弱，必须在逆境中求生存、求转机。只有通过低潮期的考验，能够在逆境中坚韧不拔、坚持斗争，能够在逆境中转危为安、由弱到强，最终把低潮转化为新的高潮，无产阶级革命力量才能真正称得上成熟，才能为最终取得无产阶级革命胜利奠定坚实基础。</p>
<p>要经受低潮期的考验，我们认为，首先就是要总结经验、纠正错误。</p>
<p>一次群众革命运动高潮，是千百万群众的丰富革命实践，也是对无产阶级革命力量自身路线、策略、能力的一次深刻检验，从中会产生极其丰富的经验教训。上一次革命高潮中，有哪些革命群众创造的宝贵斗争经验，需要今后发扬广大？有哪些群众运动中存在的错误倾向，需要今后加以纠偏？无产阶级革命力量的路线和策略，哪些被实践检验证明是正确有效的？哪些被证明是不符合实际、存在问题的？无产阶级革命力量在干部队伍、群众基础上，在组织、发动群众的能力上，在领导斗争的能力上，有哪些需要发扬的优点，有哪些需要克服的弱点？——这些都需要无产阶级革命力量运用马列毛主义的方法进行科学总结，从而把宝贵的实践经验转化为正确有效的路线、纲领、策略、计划，去指导新的实践，使得下一次革命实践能够提升到更高水平——这就是“实践、认识、再实践、再认识”的革命实践论，也是“从群众中来到群众中去”的群众路线的体现。</p>
<p>这其中尤为重要的，是总结教训、纠正错误。一次群众革命高潮，除了成功的经验外，也总会有挫折与失误的教训。群众革命高潮衰落为低潮，除了力量对比的因素外，革命力量、群众运动的主观错误也总是或多或少地存在着。而正视并总结这些教训，在进一步的实践中纠正这些错误，是把革命实践提升到更高水平的关键。在低潮中恢复和发展革命力量，首先必须要吸取过去革命实践的教训、纠正过去的错误。</p>
<p>决不能“讳败为胜”，否认存在错误、拒绝总结教训。比如，明明在斗争中存在群众基础不扎实的弱点，明明斗争中犯有不顾实力冒进的错误，犯有“务虚名而招实祸”、在力量对比极其不利的时候以“堂堂之阵”去面对敌人压倒性的力量等错误，而却否认这些弱点和错误，甚至反而把这些弱点和错误作为“成功经验”,在实践中仍旧重复这些错误——这不是马列毛主义者应有的唯物主义的态度，而且是在妨碍革命实践走向更高水平。应该用斗争的客观结果来检验斗争中的经验教训，“败了就是败了、错了就是错了”——要老老实实地承认斗争的挫折和失败中存在主观的弱点和错误，存在着需要总结的教训，并在实践中认真改正，而不能“一条道走到黑”，让错误继续危害革命实践。有些同志，可能出于维护革命运动和群众斗争荣誉的考虑而“讳败为胜”，但这是不足取的。还有的同志，不愿吸取教训、不愿改变冒进的斗争策略，是觉得只有这样才是“不怕牺牲、英勇斗争”。这种革命斗志是可贵的，但实质上是对革命的复杂性、曲折性和斗争策略的灵活性认识不足。革命需要不怕牺牲，但革命绝不是为了牺牲，而是为了胜利。只有总结好革命运动和群众斗争的挫折所换来的宝贵的教训，在新的实践中纠正错误，使得下一次斗争取得更大的胜利，才是真正捍卫革命的荣誉、才使上一次斗争的牺牲真正值得。</p>
<p>否认存在错误、拒绝总结教训，还有一种可能，就是代表了机会主义的路线。比如中国革命历史上的王明“左倾”机会主义路线，就是在“第五次反围剿失败”的重大挫折后，仍旧否认存在错误、拒绝总结教训，以捍卫错误路线头子的既得利益。而只有通过毛主席代表的正确路线战胜机会主义路线，才能科学总结革命挫折中的教训，全面纠正革命实践中的错误。而正是通过总结教训，纠正错误，才使中国革命走出低潮，提升到更高水平，迎来新的高潮，最终走向胜利。中国革命的这一经验，我们应该牢记。</p>
<p>第二，要经受低潮期的考验，必须要坚持斗争、反对取消主义。</p>
<p>在革命低潮期，革命力量总结经验、吸取教训、纠正错误的时候，必须要高度警惕取消主义的错误倾向。不能在总结经验教训的时候，把革命的可能性和无产阶级革命力量存在的必要性给“总结”没了。在革命低潮期，由于反动派反攻倒算，革命力量受到削弱，群众整体上比较消沉涣散。在这样的形势下，革命力量中总会出现动摇分子，他们在思想上的表现往往就是取消主义。他们有的以“右"的面目出现:要么认为敌人强大无比，革命力量毫无办法，只能停止活动以避免无谓损失；要么认为在革命高潮中千百万群众起来都没能争得革命胜利，表明总体上革命条件仍不成熟，革命力量不能“拔苗助长”，应该停止“盲动”，等待条件成熟。还有的，会以“左”的面目出现：有的从革命高潮中无产阶级革命力量主观上存在错误、领导不力这一现象出发得出结论——群众已足够先进而不需要无产阶级革命力量的领导，因此应该取消无产阶级革命力量；有的则认为之所以无产阶级革命力量没能成功领导革命高潮走向胜利，是因为革命者没有好好学懂学透马克思主义，因此必须先要退出实际斗争，“好好读几年原著再谈革命”</p>
<p>无论是以“右”的还是“左”的面目出现，取消主义都是错误的，都是在葬送无产阶级革命事业。我们总结革命实践的经验教训，只能是站在无产阶级革命的立场上，以将革命实践提升到更高水平为目的、运用马列毛主义来总结，而决不能以革命实践的一时挫折为由就取消革命实践。人类的文明史就是阶级斗争史，只要还没有消灭阶级，阶级斗争就始终存在。阶级斗争、革命运动总是会经历高潮和低潮的反复，但无论高潮还是低潮，阶级矛盾、阶级斗争总是存在的，因此革命运动就是始终可以存在和发展的。而没有低潮期革命运动的坚持和发展，就无法积累起能在高潮期把革命引向胜利的力量。所谓革命运动，就是把群众自发的阶级斗争转化为自觉的、有组织的阶级斗争，而这必然需要自觉的革命力量充当领导核心。割裂群众斗争、革命运动与自觉革命力量的关系，无论把“相信群众”叫得再震天响，也实际上是在葬送群众斗争向更高阶段、向革命胜利发展的可能性。革命的理论只有与革命的实践相结合才能发挥作用，革命者只能在“战争中学会战争”，而绝不存在什么先精通革命理论才能搞好革命运动的因果关系。脱离革命实践，革命理论学得再好、经典原著背得再滚瓜烂熟，也是一文不值——以上就是站在无产阶级革命立场上，运用马列毛主义基本原理反对取消主义的主要论据。</p>
<p>法国毛主义运动，正是在1968年“五月风暴”失败之后的低潮期，犯了严重的取消主义的错误，留下了惨痛的教训。法国毛主义运动中的取消主义，主要是以“左”的面目出现的。</p>
<p>其中之一是所谓“学原著派”：</p>
<p>共青盟多数派的意见是，虽然五月风暴是革命性的群众运动，但因为没有一个纪律严明的强大先锋党领导，所以这一运动不可能成功夺取政权。在五月风暴失败的背景下，他们主张在仓促创建新的先锋党之前，先取消“扎根”运动，回到经典理论的学习，回到书斋和图书馆夯实马列毛主义理论基础，尤其是要有针对性地阅读列宁的《怎么办？》一书。（引自蒋洪生《法国的毛主义运动：五月风暴及其后》，见导刊138期，下同）</p>
<p>另一种取消主义是所谓“自发毛主义”：</p>
<p>共青盟中的少数派则从他们观察到的五月风暴的群众运动经验出发，认为列宁对自发性的批判已过时，因为群众跑到了号称先锋党的各团体的前面去了。他们依据毛泽东的论述“人民，只有人民，才是推动历史前进的动力”，赞扬群众革命的自发性，拒绝基于列宁的先锋队理论而首先建立纪律严明的小团体，认为革命者首先应该走群众路线，从群众中来，到群众中去。先锋党应该是在群众运动中自然产生的，而不是先建立一个小的自封的先锋党，再去指导群众运动。他们也建立或帮助建立各种组织，但这种组织不是具体而微的、有严格的纪律约束的先锋党，更多是具体议题导向的组织。这种推崇群众自发性的毛主义，一般称其为自发毛主义（Mao-spontex）。</p>
<p>“学原著派”学了几年《怎么办》后终于表明他们实际上想怎么办——几乎全部退出了革命运动，当资本主义顺民去了。而自发毛主义派组成了“无产阶级左派”，在之后领导群众斗争中取得了一定成绩，但最终也走上了取消革命实践的道路。</p>
<p>贝尚松手表厂工人的成功夺权使得“无产阶级左派”的领导层相信，工人斗争已经成熟，能够实行自治的法国工人已不再需要“无产阶级左派”去领导了。而智利政变使得他们相信，受到中产阶级强力支持的反动力量过于强大，无产阶级革命短时期内看不到成功的希望。这两件事情从正反两方面，使得“无产阶级左派”的领袖们确信，他们的历史使命已经完成，是该结束的时候了。于是邦尼·莱维等资深干部在1973年底宣布解散组织，同时停止出版《人民事业报》。在1974年1月份出版的“无产阶级左派”系统的杂志《无产阶级手册》中，其领导层对此解释说，组织必须服从于群众运动，任何的组织理论都要依赖于人民革命的理论。而当组织与群众运动的要求不相协调的时候，组织就必须终止。</p>
<p>法国毛主义运动中的取消主义，是总结经验教训中“跑偏”的典型。他们不是通过总结经验教训来为新的革命实践服务，而是事实上取消自觉的革命实践，从而最终葬送了革命。</p>
<p>不为自觉的革命实践服务的“总结”，也绝不可能是对革命经验教训的科学总结。法国1968年五月风暴失败的真正的教训是什么呢？是革命力量原著没学好吗？是群众太先进以至于不需要先锋队吗?</p>
<p>不，真正的教训恰恰就在于：没有一个有着深厚群众基础的无产阶级先锋队去领导广大群众，把群众的自发革命高潮转化为自觉的无产阶级革命。</p>
<p>五月风暴中，群众的确走在了先锋队的前面。从学生运动发展到全国性的工人运动，形成了全面的群众革命高潮。工人运动发展到了全国总罢工，工人广泛占领工厂，在工人和广大人民群众中涌现了许多无产阶级政权的萌芽（各种“行动委员会”）这些都体现了法国工人阶级强大的革命潜力和较高的斗争水平。然而，这并不能证明群众已经不需要先锋队。因为，群众的自发革命斗争，尽管达到了很高的水平，但却仍旧无法带来无产阶级革命的胜利。</p>
<p>千百万群众游行示威、罢课罢工，占领学校和工厂、成立行动委员会——但是他们仍旧是各自为战，而没有形成统一的革命大军去同资产阶级决战。群众的汪洋大海沸腾了，但却没有凝聚成方向一致、目标明确的巨浪去冲毁资产阶级国家的“堤坝”，使得群众斗争的力量最终被消耗、瓦解了。</p>
<p>如果有一个通过多年扎根群众、领导群众斗争而建立起深厚群众基础，为广大群众所信服的无产阶级先锋队，就能把自发的群众斗争引向自觉的无产阶级革命。这样的先锋队，在群众斗争的高潮中能够为广大群众提出符合工人阶级根本利益的统一的斗争纲领和目标；这样的先锋队，有一支与群众紧密结合、富有斗争经验的革命干部队伍去具体领导和组织群众贯彻统一纲领和目标，从而能把群众组成统一的战斗大军，能有策略地领导群众与资产阶级作战；这样的先锋队，能够把分散的众多“行动委员会”联合起来，形成统一的、全国性的无产阶级政权体系，从而实现全国范围内无产阶级与资产阶级两个政权的对垒；这样的先锋队，能够通过统一的无产阶级政权体系，武装工人群众，首先夺取局部和地方的政权，最后与资产阶级决战、砸碎资产阶级国家机器，夺取全国政权，建立无产阶级专政。</p>
<p>不是群众太先进以至于不需要先锋队，而是先锋队太落后而无法有效领导群众。先锋队太落后也根本不是因为“原著没读好”，而恰恰是由于缺乏革命实践、缺乏群众基础。</p>
<p>1968年五月风暴爆发前，法国工人阶级没有自己合格的先锋队。法共早已蜕变为修正主义的党，法共及其领导的法国总工会做着劳资“和谐”、与资产阶级讨价还价的生意，对工人阶级只有腐蚀作用而根本不可能领导工人阶级干革命。而法国工人阶级新的先锋队的萌芽——毛主义运动，还处于幼年期，很不成熟，最关键的就是还没有和广大工人群众紧密结合起来，形成深厚的群众基础。以青年学生和知识分子为主的马列主义青年共产同盟，理论水平较高，富有斗争精神，斗争方式也比较灵活、新颖，也提出了正确的到群众中去的“扎根”道路。然而在“五月风暴”前，共青盟的“扎根”行动才刚刚开始，还根本没有做出成绩，还谈不上与群众的紧密联系、谈不上群众基础。要建立群众基础，绝不是到工厂“扎根”几个月就行的，而必须是长期与群众共同劳动、生活——最重要的是共同斗争才能实现。而另一个主要的毛主义组织，由法共老党员、老左翼工人组成的法国马列主义共产党，尽管领导着部分工人群众，但仍是工人阶级的极少数。而且马列共存在着抱残守缺的宗派主义、教条主义的错误倾向：更满足于捍卫理论上的“正统”、革命历史的“正确”，满足于领导一个工人小宗派，而不去与广大工人群众相结合，不把毛主义去与当前革命实践相结合、去灌输给广大工人群众——一句话，不“到群众中去”。马列共在毛主席逝世后堕落为追随阿尔巴尼亚教条派修正主义、全面否定毛主义，不是偶然的。所以，马列共始终不是法国工人阶级的合格先锋队。</p>
<p>吸取1968年“五月风暴”失败的教训，那就不能取消先锋队、也不应该脱离实践的“读原著”，而应该为建立法国工人阶级合格的先锋队而努力斗争。那就是要继续坚持“扎根”运动，长期地、一贯地去与群众相结合，积极参与和领导一切群众斗争——而这一切不能停留在支持群众自发斗争和建立自发的、分散的群众组织的程度，而必须与建立先锋队的进程统一起来——也就是说必须组建和发展先锋队，以先锋队为领导核心来把广大群众联合起来、凝聚起来，形成有严密组织和严肃纪律的统一的战斗大军。通过先锋队与群众的结合，实现对最广大的工人群众的政治灌输，使得马列毛主义为最广大的工人群众所信奉、所掌握，使得先锋队拥有广泛、深厚的群众基础，能够组织和领导最为广大的工人群众。</p>
<p>在革命低潮期，无产阶级革命力量必须坚决反对形形色色的取消主义，必须坚持斗争。而核心任务就是为建立无产阶级合格的先锋队而斗争——要在与广大群众相结合的过程中，在参与和领导群众斗争的过程中，建立和发展先锋队。要为先锋队建立深厚的群众基础，使先锋队获得领导群众夺取无产阶级革命胜利的力量。</p>
<p>第三，要在低潮期恢复和发展革命的力量，关键在于深耕群众。</p>
<p>正如前文所论述的：群众基础，就是无产阶级革命运动的力量基础。无产阶级革命运动的发展和胜利，最根本的就是靠发动群众。因此，革命力量要在低潮期转危为安、由弱变强，关键就在于要利用低潮期来更深入细致地进行群众工作，夯实和扩大群众基础。只要能把广大群众发动起来、组织起来，那么也就为新的革命高潮奠定了基础。</p>
<p>革命低潮期，虽然反动派反攻倒算、群众相对消沉涣散，但开展群众工作仍旧是完全可能的。这是因为阶级压迫、阶级矛盾、阶级斗争仍旧到处存在。而革命者就是要深入到群众中去，去利用一切阶级矛盾和斗争来开展群众工作。</p>
<p>在革命低潮期开展群众工作的基本方法，就是把革命政治斗争与群众日常斗争结合起来，通过参与和领导群众的日常斗争来建立革命力量与群众的紧密联系、来建立群众基础。在俄国1905年革命失败后的低潮期，布尔什维克党正是通过积极领导群众的日常斗争而恢复和发展了与工人群众的紧密联系，重建和扩大了党的群众基础，从而为十月革命的胜利奠定了重要的根基。这其中以斯大林为代表的“巴库人”的斗争最为典型。斯大林在总结巴库党组织的群众工作经验时这样论述道：“只有首先并主要地注意到那些特别为广大群众所关心的问题，才能做到这一点（使党与群众恢复联系）。……（在革命低潮中，工人群众日益困苦，资本家猖狂向工人发动进攻）……缩减生产，任意解雇工人，减少工资，延长工作日……这一切使工人多么痛苦、多么焦急，使工人和厂主间发生了多少‘误会’和冲突，使工人头脑中因此出现了多少值得注意的问题。我们的组织在进行一般政治工作的同时，必须不倦地参与这一切小冲突，把这些小冲突同伟大的阶级斗争联系起来，支持群众日常的抗议和要求，用活生生的事实来表明我们党的伟大原则。……只有这样才能使‘逼得走投无路’的群众发动起来，只有这样才能使他们‘摆脱’可诅咒的停滞状态。使他们‘摆脱“这种状态也正是把他们团结在我们组织的周围。”</p>
<p>斯大林同志说得多么好啊，他的论述可以不用改一个字而成为今天革命者在低潮期开展群众工作的指南。阶级压迫、阶级矛盾、阶级斗争到处存在。而在低潮期，在反动派反攻倒算的时候，对群众的压迫就会更为深重。面对压迫，就会使工人群众产生许多不满、怨恨，会使工人群众与资产阶级产生许多“小冲突”。而革命者的任务，就是要去发现一切这样的不满、一切“小冲突”，就是要“不倦地参与这一切小冲突，把这些小冲突同伟大的阶级斗争联系起来，支持群众日常的抗议和要求，用活生生的事实来表明我们党的伟大原则……”——这就是革命力量在低潮期深耕群众的基本方法。</p>
<p>在革命低潮期开展群众工作，要注意“避实就虚”。在低潮期，总体上敌强我弱，敌我力量对比往往十分悬殊。这时候就必须采取灵活的斗争策略，不能和敌人“硬碰硬”。因此，就要尽量避免已经引起敌人警惕的群众工作形式，而努力创造新的、不为敌人注意的工作形式；对已经暴露的、敌人调集强大力量予以“围剿”的工作对象，要果断撤退、保存有生力量；对敌人高度关注、重点控制的地方，应暂时停止开展群众工作：要把群众工作的主要方向，放在敌人统治的薄弱环节上。就是说要积极寻找统治阶级力量相对较弱、阶级矛盾更加尖锐、群众力量相对较强的地方，重点在那里开展群众工作。比如国民党叛变后，中共革命者到农村地区发动群众、实行武装割据；1905年革命失败后，斯大林领导“巴库人”在沙俄的边疆（统治阶级在当地矛盾重重而力量较弱），同时有着众多石油工人的巴库开展群众工作——以上两者都是在革命低潮期“避实就虚”开展群众工作的光辉典范，新一代无产阶级革命者必须向他们学习。</p>
<p>四、简论先锋队与群众的辩证关系</p>
<p>法国毛主义运动的经验教训中，一个突出的方面就是始终处理不好先锋队与群众的关系。要么打着先锋队的名义而脱离群众、脱离实践，沦为小宗派，要么走向另一个极端，否认先锋队的必要性、放弃建立先锋队而迷信群众的自发性。</p>
<p>因此，在本文的最后，简短论述一下先锋队与群众的辩证关系，是有益处的。</p>
<p>先锋队与群众的关系到底是怎样的呢？秘鲁共产党根据马列毛主义的唯物史观，特别是根据毛主席“奴隶创造历史”和“群众路线”的理论，有过一个很好的概括：群众创造历史，党领导群众。</p>
<p>如何理解这句话？</p>
<p>首先，劳动群众——而不是少数英雄、领袖——是历史的创造者，“群众是真正的英雄”。社会生产、阶级斗争和社会革命都是靠劳动群众的力量——而不是靠少数“大人物”的力量——而实现的。无产阶级革命根本上是群众自己解放自己，而不是少数“先进分子”去解放群众。</p>
<p>第二，群众需要先锋队的领导。这是因为：群众从自发走向自觉不可能一瞬间同时完成，而必然先从少数自觉分子逐步发展到多数自觉；群众不会是铁板一块的，而是不可避免地划分为先进与落后、比较有觉悟的积极分子和相对缺乏觉悟的消极分子；作为无产阶级革命科学的马列毛主义不是在群众中自发产生的，而必然是由革命者去灌输给群众的；依靠自发的、分散的群众组织是无法形成战胜资产阶级的统一的战斗大军的，而必然要通过一个领导核心进行自觉的组织。先锋队正是群众中率先自觉者的组织，正是群众中先进的、有觉悟的积极分子的组织，正是自觉灌输马列毛主义的组织，正是自觉组织群众的领导核心。先锋队是群众根本利益和长远利益的集中代表，正是通过先锋队的领导，才能完成群众从自发到自觉的转变，才能充分发挥群众创造历史的潜力。</p>
<p>由以上两点，决定了先锋队和群众的关系。必须建立和发展先锋队来作为群众的领导核心，但先锋队领导群众必须通过“群众路线”。也就是说先锋队必须“从群众中来、到群众中去”——先锋队必须与广大群众相结合，由群众中的先进分子组成；先锋队必须集中群众的经验而提出符合群众根本利益的正确路线，并通过发动和组织群众来贯彻正确路线；先锋队必须放手发动群众自己解放自己、充分发挥群众的首创精神，而不能用任何包办代替的官僚主义方式“领导”群众——先锋队和群众不是上下级的关系、不是命令与被命令的关系。先锋队对群众的领导只能通过先锋队的先锋模范作用、通过深入的群众工作、通过提出正确路线并争取多数群众支持来实现；先锋队必须接受群众的监督，必须由群众来检验自身路线正确与否，必须依靠群众的力量来与自身内部的机会主义、修正主义倾向作斗争、防止自身的蜕变。</p>
<p>先锋队和群众，在革命斗争中，实际上是“相互成就”的关系。群众本质上是历史的创造者、资本主义的掘墓人，但在资本主义社会中，群众却又往往表现为缺乏觉悟的、涣散的、受资产阶级、小资产阶级思想影响的——这是因为在阶级社会中，“统治阶级的思想是占统治地位的意识形态”。而只有通过先锋队与群众的结合，通过先锋队向群众灌输马列毛主义，通过先锋队领导群众斗争，才能完成群众从自发向自觉的转变，才能充分发挥出群众创造历史、改天换地的本质力量。而先锋队也只有通过与群众相结合，通过发动群众，通过长期参与和领导群众斗争，才能实现革命理论与革命实践的结合，才能接上地气、吐故纳新、走向成熟，才能提出并贯彻符合群众根本利益的正确路线，才能培养出能够具体带领群众前进的革命干部队伍，从而才能真正成为无产阶级革命的先锋，获得能够夺取革命胜利的伟大力量。并且先锋队也只有依靠群众，才能捍卫自身的革命性，战胜自身的蜕变倾向。</p>
<p>过分美化工人群众的先进性，从而迷信群众的自发斗争、否认先锋队的必要性；夸大工人群众的落后性，从而丧失对群众工作的信心、把先锋队变为脱离群众的小宗派——这两种倾向都是错误的。法国毛主义运动就在这两种错误倾向中摇摆，而这也是初步接受马列毛主义但尚未摆脱小资产阶级影响的革命者常犯的错误。要避免这两种错误倾向，新一代革命者就必须自觉认识并实践“相互成就”的关系——坚决地与群众相结合，在与群众的共同斗争中，相互成就、共同进步，最终一起成长为能夺取无产阶级革命胜利的伟大力量。</p>
            <p><small>4 个帖 - 3 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/893">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/893</link>
          <pubDate>Mon, 24 May 2021 03:14:05 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-893</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/893.rss">赤眉：20世纪法国毛主义运动兴衰启示录</source>
        </item>
        <item>
          <title>四轮疫情后的新疆</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>四轮疫情后的新疆</h1>
<p>出处：《新闻》二一年一月上</p>
<blockquote>
<p>编者按：这是一篇来稿，来自新疆的同志，感谢新疆同志冒着生命危险向我们披露新疆的情况。从这篇见闻本身我们能了解到新疆当地如今的某些状况，特别是阶级斗争的趋势，故刊载。</p>
</blockquote>
<p>经过了四轮疫情（年初全国范围疫情，八月乌鲁木齐疫情，十月喀什疫情，十二月吐鲁番疫情），新疆当地防疫水平到底有多高可见一般，但现在看来当地政府的官僚主义、形式主义以及背后反映的法西斯主义程度只增不减：</p>
<p>南疆各地州对北京、大连等有病例的城市的来访者实行21天隔离，其中有14天需要集中隔离，7天需要在家隔离。集中隔离点的住宿条件据说很差：由于被隔离者众多，很多来访者被迫关进了土坯房（新疆农村的那种老旧平房，往往四面墙带屋顶都是用泥土做的）接受隔离，有的隔离点则外表看起来是宾馆，但室内环境极差，老鼠乱窜，被单不洁，很多人莫名其妙得了皮肤病。家属如果需要向被隔离者提供一些必要的物资，也只能由专门的工作人员转送，家属甚至都见不到他们一面。而居家隔离则需要和来访者直接接触的所有人一道被封闭在屋内，门上还需由社区贴封条，禁止屋内所有人出门，需要买菜买肉也只能由志愿者送至门口。</p>
<p>如今返回新疆的多半是大学生，这些大学生连带所有来疆者并未从事任何违法犯罪活动，却受到了比拘留的时间还长的关押，这就是中帝的“依法治国”。</p>
<p>新疆官僚爪牙决定对谁实行监狱政策的依据就是如今如洪水猛兽一般泛滥的监控码。但仅仅说监控码是完全不够的，监控码上呈现的信息不仅仅有绿色、黄色、红色的危险程度提示色，还有14天内到访过的城市的记录，如果来访者曾到访过出现病例的城市，也将被关押21天。至于那些从内地来的但没有去过有病例的城市的来访者会如何，谁也不清楚，甚至连社区的爪牙也不清楚，一切全凭各级官僚“拍脑袋”。</p>
<p>在新疆本地长期工作的人，他们每周都要做核酸检测，接受核酸检测已经成为了他们的日常工作。如今在内地很多商场都已默认来访者应当出示监控码，而在新疆的某些商场，监控码不仅必须提供，甚至看核酸检测报告和双抗报告也必须提供，缺少一个都不能进入商场。</p>
<p>可以说新疆的官僚主义法西斯主义是全国最严重的，全新疆的官僚主义法西斯主义又属南疆四地州最甚。这些酒囊饭袋官僚主义起来并不需要顾及当地的经济发展，毕竟新疆政府的财政收入中绝大部分都来自于中央拨款，中帝中央没给新疆的经济建设任何指标，新疆官僚的升迁任免和经济发展无任何关系，“稳定压倒一切”。对此，新疆的法西斯头子陈全国曾扬言“只求稳定，不求发展”“没有稳定，一切为零”（辩证法学到粪坑里去的典型）。</p>
<p>这种绝对的官僚主义使得新疆政府已失去任何公信力，民众中的任何人无论是普通群众还是商人都已不相信政府，任何人找政府办事都只能靠摸索，连找人托关系，甚至行贿都不一定有十足的把握。毕竟它们不是朝令夕改而是未令申改。陈全国的决策是“拍脑袋”，到了地州级也是如此，到了县市级别更甚，不同地区的各级官僚拍出了不一样的效果，大大促进了“指标多样化”。目前在新疆即使日子人要给当前的局面洗地，也只会着眼于疫情中社会基本稳定这一点，而不是政府的所作所为体现了什么“伟光正”，没人真的会给政府唱赞歌。</p>
<p>在全中国人民普遍已经开始反资本家而对中帝仍抱有幻想的时候，想必新疆人民对中帝基本没有多少幻想了。目前新疆人口大量流失，来经商的小资和务工人员失去工作机会甚至破产，无奈只能返回内地，重新寻求生路；外出务工的农民工、考入内地大学的学生则使劲浑身解数要留在内地。只要能出去的都在往外走，连少数民族也不愿意留在本地。目前新疆大街上的确少了很多人。无论对谁来说，“过犹不及”都是对的，用力过猛只会适得其反，对于中帝来说，“维稳”力度过猛必然大大加速人民的觉醒。</p>
<p>另外一个值得注意的点是，社区有被架空的迹象。宣布内地来访者将隔离14天的消息的是新疆的防疫指挥部，而问社区则一问三不知。在疫情期间的人员管控问题上，社区只能服从于防疫指挥部。社区的酒囊饭袋对于中帝来说也常常成事不足败事有余，社区里全是维奸，汉族人反而不多。</p>
<p>这些维奸，对于汉族人来说，他们汉语（哦，你们那得说“国语”）水平低下，和他们正常交流十分困难，他们又喜欢独断专行，给人以生搬硬套且不讲情理的印象；对于维吾尔族等少数民族群众来说，基本上每一个被迫害进集中营的无辜少数民族群众背后都有它们的毒手；而对于小个体户来说，他们多管闲事，将本应由环卫承担的责任摊派给个体工商户，将本应由警方承担的部分站岗责任，强加给他们；对于国企、事业单位和私营企业来说，社区随时能让他们关门整改，收取的管理费如敲诈勒索。补充一下，社区演变自居委会，但目前至少在新疆是中帝政府的基础官僚机构，权限极大，以至于上能封停公立医院、私营公司，下能把普通公民投入集中营。</p>
<p>这次防疫指挥部对社区的架空，其实也反映了这些社区的酒囊饭袋由于权势滔天又“成事不足，败事有余”，被中帝分权制衡的事实。但这和习近平当局搞的国家监察委员会一样，这种增设机构的措施只会令官僚主义的程度加剧，并且使得官僚体系更加趋向于不稳定。</p>
<p>社区在新疆耀武扬威，但他们对新疆各大学内部的触及仍比较少，新疆各大学学生在校内还算比较自由。但也只是校内，新疆政府可以将新疆的大学生的活动范围限定到大学内，一整个2020-2021冬季学期，新疆各大大学的学生都没放出学校过。记得当年大独裁者全斗焕为了防止进步大学生去联合工人搞“民主化”，在全韩国大搞“三清教育队”，强迫进步学生入伍，接受残酷的训练后，派往韩朝边境当“炮灰”，恐怕连他也想不到他的后辈陈全国竟然能用监狱政策一劳永逸地解决了类似的顾虑。</p>
<p>新疆本来作为落后地区，人民的觉醒将晚于内地，但由于政府空前的压迫力度，新疆人民的觉醒速度非常快：在8月疫情的全面封锁中，新疆人民在网络上的愤怒留言直指陈全国当局乃至其背后的习近平当局，几乎没有人“只反贪官，不反皇帝”。随着中帝全国的经济衰退，以及新疆本地的经济衰退和人口流失，新疆官僚的镇压能力将很难不断加强，他们所吹嘘的“长治久安”将很快不攻自破。同时，那些流向内地的新疆人，也将会在内地的阶级斗争中发挥作用。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/891">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/891</link>
          <pubDate>Sun, 23 May 2021 13:55:54 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-891</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/891.rss">四轮疫情后的新疆</source>
        </item>
        <item>
          <title>警告！中共可能开展大规模扫左行动</title>
          <dc:creator><![CDATA[ziyu]]></dc:creator>
          <category>一般讨论</category>
          <description><![CDATA[
            <p>2021年5月21日清晨7时48分，本人所在的组织中，一位同志被国安部带走，据悉，事情缘由为该同志在外与人谈及毛主义被举报，其本人未进行过直接违逆中共的举动。<br>
如今该同志所有交流信息已被中共获取（此处确实有他没有做好信息安全工作的责任）<br>
被国安这种事常常发生，但是一般来说，国安不会直接出动，这次国安的行动很大程度上反映了中共目前有扫左倾向，故而发出警告！！！<br>
请务必留意在私有软件上的交谈，噔！噔！噔！</p>
            <p><small>8 个帖 - 5 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/889">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/889</link>
          <pubDate>Sat, 22 May 2021 06:21:24 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-889</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/889.rss">警告！中共可能开展大规模扫左行动</source>
        </item>
        <item>
          <title>新人想請教一些問題。</title>
          <dc:creator><![CDATA[mousemousepeople]]></dc:creator>
          <category>一般讨论</category>
          <description><![CDATA[
            <p>請問可以在論壇裏搞些藝術繪畫創作嗎？本人中文不太好，書籍讀的是英語版本。很難用中文寫出有意義文章。但是我繪畫水平還可以， 并且很喜歡搞這些。希望能做出些貢獻。(o゜▽゜)o☆</p>
            <p><small>13 个帖 - 6 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/887">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/887</link>
          <pubDate>Fri, 21 May 2021 03:39:26 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-887</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/887.rss">新人想請教一些問題。</source>
        </item>
        <item>
          <title>请问我们应当如何具体地看待“三个世界”理论？</title>
          <dc:creator><![CDATA[mlmlutv]]></dc:creator>
          <category>一般讨论</category>
          <description><![CDATA[
            <p>在一些文件、文章和资料中了解到国际上的许多马列毛主义组织似乎都并不承认“三个世界”理论，而贡萨罗主席批判了这种观点，认为“三个世界”理论是毛主席为世界革命所制定的的战略，只是被修正主义者歪曲成了鼓吹阶级调和的反革命理论。请问我们应当如何具体地看待“三个世界”理论？特别是如何看待第二世界帝国主义国家与美帝国主义之间的矛盾？日共（左）当年认为日本是美帝的附属国，反对社会主义革命，主张反对美帝国主义和“卖国垄断资产阶级”的人民民主主义的革命，如何评价这一观点？</p>
            <p><small>2 个帖 - 2 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/885">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/885</link>
          <pubDate>Thu, 20 May 2021 15:04:45 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-885</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/885.rss">请问我们应当如何具体地看待“三个世界”理论？</source>
        </item>
        <item>
          <title>葛平：官僚资产阶级本质与帝国主义社会矛盾的一次总暴露——评新冠肺炎疫情</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <p>新冠肺炎疫情的爆发地武汉，曾经是文革时工人阶级与走资派进行过殊死斗争的地方。在武汉工人造反派某一个领袖的回忆录中，记载过这样一段文革往事：在武汉革命造反派与走资派的斗争白热化的时候，一个普通工人的反映引起了工人造反派的注意。这个普通工人原来是参与武汉冬季用煤运输的劳动者，他反映当时已经到了冬煤运输和储存的时候，但却没有人来组织这件事，偌大的武汉城面临冬季断煤（当时企业生产和居民取暖做饭都离不开煤）的危机。工人造反派立即开始调查这件事，发现是武汉市政府相关部门的干部在文革运动中撂挑子、消极怠工，使得没人来管这件事。“没人来管，我们来管”，工人造反派当机立断，把事情的原委告知群众，发动、组织广大工人群众主动承担起冬煤运输、存储和分配的工作。结果在广大劳动群众积极参与下，又快又好地完成了这一工作，丝毫未受干部消极怠工的影响。</p>
<p>文革中像这样的例子有很多。当党政官僚受文革冲击而撂挑子、怠工，使得社会与经济运行面临危机的时候，革命造反派就发动广大劳动群众来接管（这也是夺权的起源）。事实证明，“没有张屠夫，就吃带毛猪”是不存在的，广大劳动群众踢开消极怠工的官僚，照样能把社会和经济管理好。因为，社会和经济的运行靠什么？难道不就是靠亿万劳动群众的劳动吗？没有亿万劳动者从事的各种具体的工作，社会和经济一秒钟也维持不下去。而高高在上、发号施令的官僚们却是完全可以被取代的。必要的社会管理及社会化大生产的指挥协调工作，完全可以不依赖于脱离群众的官僚，而由广大劳动群众自己组织起来进行。当然，这只有在劳动群众掌握生产资料和政治权力的社会主义和共产主义制度下才能实现。并且要完全实现，还必须通过无产阶级专政下的继续革命——发动劳动群众开展不懈的自觉斗争，以战胜新生资产阶级、限制并逐步消灭资产阶级法权，从而铲除产生官僚的根本土壤。</p>
<p>如果说，文革中，这些脱离群众、消极怠工的党政官僚还是不得不保留的旧社会的残余的产物，是无产阶级专政下继续革命的对象。那么，在党内资产阶级篡夺政权、实现复辟40余年后，这些官僚们已经蜕变、膨胀为整个官僚资产阶级，占有着庞大的国有资本、独霸着政权，成为了河蟹帝国主义统治阶级的核心。</p>
<p>官僚资产阶级剥削压迫着广大劳动群众，它是“真老虎”，它吃人，成千成万的吃人。别的不说，就拿这次新冠肺炎疫情来说，官僚资产阶级先为了“维稳”而隐瞒疫情、钳制舆论、镇压爆料群众，导致疫情爆发，后又面对疫情惊慌失措、盲目蛮干，在没有做好充分准备的情况下悍然封城、封省（封城、封省也许是防疫的必要措施，但对由此所导致的普通群众的巨大困难却事先无预案，事后补救措施也很不得力，这不能不说是官僚资产阶级反人民性的体现），使武汉、湖北人民陷入深重灾难之中。这难道不是官僚资产阶级对人民欠下的一笔血债吗？</p>
<p>官僚资产阶级又是“纸老虎”。别看官僚资产阶级耀武扬威、不可一世，可由于与广大劳动群众的根本利益对立，从而与绝大多数人存在不可调和的阶级矛盾，使得它又具有不可克服的腐朽性。在这次新冠肺炎疫情中，官僚资产阶级的腐朽性暴露无遗。它颟顸昏聩、敷衍塞责、腐败堕落，整个危机处理和社会动员体系千疮百孔，在防疫核心区迟迟组织不起有效的防疫工作体系、无法实现充足的防疫物资供给，使众多染疫群众无法被及时收治和确诊，它在防疫工作中制造了种种混乱，给人民群众带来了巨大的灾难。</p>
<p>官僚资产阶级及其走狗常常自吹有着“集中力量办大事的社会主义优越性”。实际上，社会主义的真正优越性是在于无产阶级专政与广大人民群众的根本利益一致，因此才能充分动员起人民群众，集中人民的力量来为人民“办大事”。而官僚资产阶级却是脱离人民群众的，是专人民的政、与人民群众处于尖锐的阶级对立中的。虽然由于官僚资产阶级占有了庞大的国有资本，从而比一般资产阶级能集中更大的资源，也能办一些“大事”（比如所谓“基建狂魔”），但这些“大事”都是为官僚资产阶级利益最大化服务的。而像防疫这样涉及到亿万人民群众的切身利益，为人民服务的大事，官僚资产阶级就办不好。在疫情规模相对不大的情况下，官僚资产阶级还能通过自上而下的行政命令、依靠官员和专家来应付。而一旦疫情规模大，影响群众广的时候，官僚资产阶级就充分暴露了自身的无能。</p>
<p>因为对大规模的，影响千百万群众的疫情，靠脱离群众的官员和专家是绝对无法应对的。而只有坚决依靠群众、充分动员群众，发动千百万群众来与疫情做斗争。而这就需要能够代表人民群众根本利益、充分相信群众、为人民服务的领导核心。需要众多深入群众、与群众打成一片、有着群众威信的基层骨干，需要群众积极参与的基层群众组织体系，需要掌握在人民群众手中的生产资料作为经济基础——一句话，需要无产阶级专政和革命群众运动。这就是毛泽东时代社会主义中国消灭众多大规模传染病的历史经验。</p>
<p>而官僚资产阶级剥夺了人民群众的一切，独霸着权力、占有着生产资料，所作所为都是为了自身阶级利益的最大化，人民群众对它来说是“维稳对象”，它又怎么可能依靠群众、把群众真正发动起来呢？它的经济基础、成员构成、体制机制都是完全脱离群众的，群众的疾苦和需求根本无法真正触动它，它根本无法深入群众、把群众充分发动起来，也根本没有能力把防疫的资源合理地分配给千百万群众。所以社会主义中国的经验它学也学不会！</p>
<p>在大规模的防疫工作中，官僚资产阶级必然是上下离心、颟顸无能、专横蛮干、矛盾重重、自私自利的。必然是使人民群众付出最大代价、遭受最大痛苦的。新冠肺炎疫情已充分地证明了这一点。</p>
<p>在这次疫情中，工人阶级和广大劳动群众是最大的受难者。但同时，工人阶级和广大劳动群众又是抗击疫情的真正主力军。正是他们，在很差的防护条件和恶劣的待遇下，仍旧辛勤劳动，为疫区提供着物质生产和运输、维持着疫区城市的运转。而在第一线救治病患的医生和护士，其中的大多数也属于劳动人民的一部分。在这次疫情中，还有许多劳动群众自发组织起来，甩开无能、捣乱的官僚和老板，开展互助和自救，而这正是新社会的一种萌芽。工人阶级和广大劳动群众的表现，和官僚资产阶级形成鲜明的对比，充分说明了谁才是希望、谁才代表着未来！</p>
<p>历史和现实都已充分表明，工人阶级和广大劳动群众完全有能力也完全应该踢开无用碍事的累赘，成为天下的主人！工人阶级和劳动群众掌握权力和生产资料，就能把群众充分动员和组织起来，自己管理好自己。这样，就根本没有动机隐瞒疫情。而一旦发现疫情，就能全面发动群众、依靠群防群治把疫情迅速扼杀在萌芽状态，从根本上避免产生这么大的灾难和悲剧。而这次疫情所造成的严重后果，也只有工人阶级和劳动群众掌握权力和生产资料，才能以最有利于劳动人民的方式解决，而避免劳动人民成为被牺牲的代价。</p>
<p>这次疫情，是官僚资产阶级本质与河蟹帝国主义社会矛盾的一次总暴露。它戳穿了大梦，使得作为后起的、相对弱小的河蟹帝国主义之外强中干、矛盾重重暴露无遗，使得河蟹帝国主义的统治阶级核心——官僚资产阶级之反动性和腐朽性暴露无遗。</p>
<p>这次疫情的发展，有可能使得河蟹的经济形势进一步恶化、阶级矛盾及其他社会矛盾进一步尖锐化，造成河蟹帝国主义的全面危机。</p>
<p>在这次疫情及疫情所可能引发的危机中，先进分子要始终坚决站在工人阶级及广大劳动群众这一边，为群众的利益而斗争。先进分子可以积极去做的一些事情包括：利用多种形式向劳动群众宣传防疫知识、提醒劳动者做好防护工作；为劳动者筹集、发放防护用品；组织劳动者开展互帮互助和自救活动，增强劳动者的团结；揭露官僚资产阶级及一切资产阶级的本质，启发劳动者的阶级觉悟；对资产阶级转嫁危机、使劳动者成为牺牲代价的种种行为予以揭露、并利用多种形式开展反击。在这重要的历史时刻，先进分子要利用一切机会深入群众、服务群众、启发群众，努力奠定群众基础。</p>
            <p><small>2 个帖 - 2 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/884">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/884</link>
          <pubDate>Thu, 20 May 2021 06:36:21 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-884</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/884.rss">葛平：官僚资产阶级本质与帝国主义社会矛盾的一次总暴露——评新冠肺炎疫情</source>
        </item>
        <item>
          <title>赤眉：疫情危机的教训——当代马列毛主义者对公共医疗卫生领域的主张与展望</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>学习导引</category>
          <description><![CDATA[
            <p>疫情危机充分暴露了河蟹帝国主义及全球资本主义的反动性和腐朽性，全世界工人阶级和广大劳动人民完全有权利宣告：你们已经过时了，你们应该尽快被扫入历史的垃圾堆。河蟹帝国主义作为疫情的中心，暴露出的反动性和腐朽性特别严重，并且这种反动性和腐朽性既反映了资本主义的普遍问题，也具有河蟹帝国主义的特殊性。而且，作为从社会主义国家复辟而来的帝国主义，河蟹的许多体制在形式上是原无产阶级专政时代体制的延续，因而河蟹帝国主义之反动、腐朽的特殊性，又与无产阶级专政的历史曲折和经验教训有着联系。所以，马列毛主义者在批判河蟹帝国主义的反动与腐朽的同时，必须严肃地总结无产阶级专政的历史经验，从而能为工人阶级、劳动人民以及一切进步分子指明正确的方向，展望充分吸取历史经验与教训、更加完善和成熟的无产阶级专政与社会主义的光明未来，使人民群众能看到真正的出路，摆脱看不到彻底变革的前途、只能寄希望于在资本主义的坏蛋中选择一个“最不坏的”之可悲局面。各个阶级，都将从疫情危机中吸取自己的教训，而站在无产阶级的立场上，以上方向应该是吸取教训的一个重要部分。</p>
<p>本文就是对此的尝试，笔者将聚焦于疫情危机所反映的关于无产阶级出路的教训。限于水平和篇幅，论述都将是简略的、勾勒性的，而且肯定是很不成熟的，目的在于抛砖引玉，希望能对同志们有所启发。</p>
<p>一、必须砸碎官僚机器</p>
<p>在此次疫情危机中，官僚资产阶级的欺下瞒上、颟顸昏庸、敷衍塞责、专横蛮干、漠视民瘼、草菅人命、腐败特权统统暴露无遗，搞得是天怒人怨，引起极大民愤。官僚资产阶级的反动和腐朽是导致疫情失控、爆发，造成人民群众深重灾难的直接推手。</p>
<p>官僚资产阶级的上述种种恶劣属性，绝不是偶然的“应对危机不力”，而是其本质所造成的常态，只不过是在疫情危机中集中暴露出来而已。这一点，亿万人民群众在日常生活中早有着切身的体会。并且，这也不是河蟹官僚资产阶级的“特色”，而是全世界剥削阶级官僚集团的“通病”。这次疫情危机中，从帝国主义国家到半殖民地半封建国家，世界各国官僚集团纷纷进行了“精彩”的表演，充分暴露了它们的反动性和腐朽性。</p>
<p>但是，河蟹官僚资产阶级又的确有其特殊性。在当今大多数剥削阶级国家，官僚集团都会受到统治阶级中其他集团一定的制约，比如剥削阶级的议会、媒体、选举产生的政客等。而像河蟹这样被党内资产阶级篡夺了政权、却又仍旧挂着XX党领导的社会主义招牌的复辟国家，都是由党内资产阶级蜕变而成的官僚资产阶级占据着独霸的地位，独占着政治经济统治大权，基本不受统治阶级其他集团的制约。因此其反动性和腐朽性就特别突出，对人民群众造成的危害也最大。</p>
<p>这里，我们需要用马列毛主义对官僚制的来龙去脉做一番简要的考察。所谓官僚制，是少数人统治多数人的产物，是少数人统治多数人的一种工具。更确切地说，官僚制是剥削阶级统治广大人民群众的产物，是剥削阶级统治人民群众的一种工具。官僚制的根本特征，就是金字塔式的自上而下的森严的等级制，就是上级对下级的提拔任命制，就是权力集中于上级，下级对上级无条件服从。官僚制的根本目的就是保证少数统治者的权力，保证少数统治者能够自上而下地管理国家、统治广大人民群众。而官僚制所产生的官僚集团，由官僚制的根本性质所决定，就必然是骑在人民群众头上、欺下媚上的，必然是腐败堕落、颟顸昏庸的。</p>
<p>中国在封建统一帝国的最初建立时期，就建立了比较完备的官僚制。而在欧洲，则是在专制君主联合资产阶级扫荡中世纪封建领主割据的时期开始建立比较完备的官僚制，并在资产阶级统治时期得到进一步完善和发展。相比起依赖血缘关系的贵族制，官僚制能吸收更多人才、扩大剥削阶级的统治基础，因此可以说是一种历史进步。</p>
<p>但是官僚制根本上是服务于少数人统治多数人、剥削阶级统治广大人民群众的，因此与无产阶级专政和社会主义制度是根本不相容的。</p>
<p>马克思明确地指出：“工人阶级不能简单地掌握现成的国家机器，并运用它来达到自己的目的。”因为“中央集权的国家政权连同其遍布各地的机关，即常备军、警察局、官厅、教会和法院——这些机关是按照系统的和等级的分工原则建立的（笔者按：即官僚制的原则）——起源于专制君主制时代，当时它充当了新兴资产阶级社会反对封建制度的有力武器。……现代工业的进步促使资本和劳动之间的阶级对立更为发展、扩大和深化。与此同步，国家政权在性质上也越来越变成了资本借以压迫劳动的全国政权，变成了为进行社会奴役而组织起来的社会力量，变成了阶级专制的机器。”（《法兰西内战》）</p>
<p>也就是说工人阶级必须砸碎资产阶级的国家机器。砸碎资产阶级国家机器，绝不仅仅是用新的法统取代旧法统，用新的国家机关取代旧的国家机关，也不仅仅是国体和政体的变更，而包含一个非常关键的内容，就是砸碎官僚制。官僚制根本上是剥削阶级专制的机器，与工人阶级掌握权力是不相容的。</p>
<p>但问题就在于，俄国和中国等国革命建立起的无产阶级专政，却都在事实上保留了官僚制，这是为什么呢？</p>
<p>这就是历史的曲折复杂之所在，也是历史辩证法的体现。因为俄国和中国在革命前都未实现工业化，工人阶级都只占人口少数。而在帝国主义条件下，像俄国这样的具有浓厚封建性的落后帝国主义国家和中国这样的半殖民地半封建国家，由于本国资产阶级的孱弱，由于工人阶级的巨大的革命能量和工人阶级能争取到广大农民群众的支持，而成为了帝国主义链条的薄弱环节，成为了无产阶级革命的突破口。俄国和中国革命，都是工人阶级通过先锋党领导广大工农群众实现的，并且革命进程中都出现了工人阶级先锋党力量强大、而工人阶级群众力量相对弱小的局面。在俄国，是由于内战和随后的经济困难使得工人群众的力量陷入涣散，“丧失了工人阶级的阶级性”（列宁语）；在中国，则是由于工业的极端落后，加上革命以农民为主力军，以工人阶级先锋党领导下的农民革命战争为根本形式，使得工人群众的力量和政治成熟度先天不足。这就使得“无产阶级专政不能直接由包括全体无产阶级的组织来实现（笔者按：更不能由农民群众来实现）。只有吸收了阶级的革命力量的先锋队，才能实现这种专政。（列宁《论工会、目前局势及托洛茨基同志的错误》）也就是说，由于缺乏相应的政治条件（工人群众力量强大、政治成熟）、社会经济条件（实现工业化、工人阶级占人口多数）、文化条件（工农群众具有较好的受教育程度和文化素质），使得劳动群众无法直接掌握权力、参与国家管理，而不得不由工人阶级先锋党代表工人阶级和广大劳动人民来实行无产阶级专政。这实际上还是一种少数人对多数人的统治，只不过在一定的历史条件下，“少数人”能够代表“多数人”的根本利益。</p>
<p>正由于实际上的少数人对多数人的统治，才使得中俄的无产阶级专政不得不保留官僚制。官僚制根本上是剥削阶级专制的机器，但在一定的历史条件下，官僚制又确实能为无产阶级专政服务。因为中俄无产阶级专政下的官僚，首先是革命者，中俄掌握权力的官僚集团首先是由长期的阶级斗争和深刻的无产阶级革命所塑造出来的革命者集团，并且是受到先锋党内的革命路线和大规模的革命群众运动所制约的。所以，在这样的历史条件下，革命者能够利用官僚制来捍卫无产阶级专政、推进社会主义革命、实现社会主义工业化。这是中俄无产阶级专政的历史所已经证明了的。而这就是社会意识对社会存在的反作用。</p>
<p>但是社会存在根本上决定社会意识。官僚制只能是无产阶级专政在特殊历史条件下所不得不保留的旧社会的弊病，它使得无产阶级专政还是”有着官僚主义弊病的工人国家”,或者说是“没有资产阶级的资产阶级国家”（均为列宁语）。官僚制的根本弊病会造成无产阶级专政下的许多曲折和阴暗面，使劳动群众遭受许多伤害。官僚制在根本上会腐蚀革命者集团，会不断再生产出背叛无产阶级的党内资产阶级，官僚制就是资产阶级法权的一个关键部分。<br>
正如毛主席所指出的：“官僚主义者阶级与工人阶级和贫下中农是两个尖锐对立的阶级……这些走资本主义道路的领导人，是已经变成或者正在变成吸工人血的资产阶级分子，他们对社会主义革命的必要性怎么会认识足呢？这些人是斗争对象，革命对象。”“做了大官了，要保护大官们的利益。他们有好房子，有汽车，薪水高，有服务员，比资本家还厉害。社会主义革命革到自己头上了，合作化时党内就有人反对，批资产阶级法权他们有反感。搞社会主义革命，不知道资产阶级在哪里，就在共产党内，党内走资本主义道路的当权派。”</p>
<p>因此，官僚制绝不是无产阶级专政的常态体制，而只能是特殊历史条件下不得不保留的旧社会的残余，必须通过无产阶级专政下的继续革命限制并逐步消灭官僚制。否则，官僚制就会不断腐蚀无产阶级专政，成为党内资产阶级产生的重要温床，为资本主义复辟造成条件。而一旦党内资产阶级篡夺了政权，就会依托官僚制攫取生产资料、镇压劳动群众，转化为极其反动和腐朽的官僚资产阶级，把官僚制发展为极其丑恶的官僚极权主义，这也是中俄历史所证明了的。这是无产阶级专政的一条非常重要的经验教训。</p>
<p>用什么来取代官僚制呢？革命导师早已指出了方向。马克思在总结巴黎公社经验时提出了：公职人员的全面选举和随时撤换，公职人员只能领取相当于普通工人工资的报酬。（《法兰西内战》）。列宁在《国家与革命》中进一步细化了消灭官僚制的设想：“如果真是所有的人都参加国家管理，那么资本主义就不能支持下去。而资本主义的发展又为真是‘所有的人’能够参加国家管理创造了前提。这种前提就是：在一些最先进的资本主义国家中已经做到的人人都识字，其次是千百万工人已经在邮局、铁路、大工厂、大商业企业、银行业等等巨大的、复杂的、社会化的机构里‘受了训练并养成了遵守纪律的习惯’。在这种经济前提下，完全有可能在推翻了资本家和官吏之后，在一天之内立刻着手由武装的工人、普遍武装的人民代替他们去监督生产和分配，计算劳动和产品。（不要把监督和计算的问题同具有科学知识的工程师和农艺师等等的问题混为一谈，这些先生今天在资本家的支配下工作，明天在武装工人的支配下会更好地工作。）计算和监督，——这就是把共产主义社会第一阶段‘调整好’，使它能正常地运转所必需的主要条件。在这里，全体公民都成了国家（武装工人）雇用的职员。全体公民都成了一个全民的、国家的‘辛迪加’的职员和工人。全部问题在于要他们在正确遵守劳动标准的条件下同等地劳动，同等地领取报酬。对这些事情的计算和监督已被资本主义简化到了极点，而成为非常简单、任何一个识字的人都能胜任的手续——进行监察和登记，算算加减乘除和发发有关的字据。”</p>
<p>列宁说得是多么好啊。其实，对现代资产阶级国家官僚机构的工作有所了解的人都能发现，官僚机构中大多数的工作就是简单的监督、计算及文书工作，只要有最基本的沟通、读写和计算能力（现代条件下可能还要基本的计算机操作能力），就都能胜任。因此完全可以由具备基本文化素质的全体劳动群众来轮流担任，而不需要专职的、享有特权的官吏（公务员）。少数不可缺少的技术专家，完全可以在劳动群众的协助和监督下，为人民服务，而不需要配备官僚机构。</p>
<p>公职人员的全面选举、随时撤换、与工同薪，全体劳动群众轮流从事管理国家的具体工作，技术专家在民选公职人员的领导下，在劳动群众的协助和监督下，从事必要的专业技术工作——这就是无产阶级专政下取代官僚制的全体劳动群众参与国家管理的体制。</p>
<p>新兴的帝国主义国家，已经实现了工业化，工人阶级已占人口大多数，并且绝大多数劳动群众都已具备基本的文化素质，那么完全有条件在重建无产阶级专政后，很快全面实现革命导师的设想，砸碎官僚机器，建立一个无官僚的国家：废除公务员制度。各国家行政机关（如各种部、司、局、处等）的负责人除少数特殊情况外都应由人民选举产生，并且可由人民撤换，而不是由上级提拔任命。比如各负责人可以由人民代表会议中的代表担任，从而实现“公社不应当是议会式的，而应当是工作的机关，兼管行政和立法的机关”（马克思，《法兰西内战》）；各国家机关的工作人员，由全体劳动群众轮流担任(可通过抽签，单位、社区选派等形式）；国家机关所必须的技术专家，由国家机关按需聘用，并在民选负责人的领导下，在参与该机关工作的劳动群众的协助和监督下，从事技术工作。国家机关的所有负责人、工作人员和技术专家除工作必须的待遇外，都不享有官僚特权，都只领取相当于普通劳动者的报酬（除部分旧社会培养的专家还需要一定时期的高薪赎买外。）</p>
<p>比如管理医疗卫生的国家机关，完全可以由选举产生的医疗卫生界的代表来担任负责人；机关工作人员完全可以由普通医护人员以及关注和热心于医疗卫生事业的劳动群众轮流担任；所必须的技术专家，由该机关从全国医疗专家中择优聘请，并在民选负责人领导下和机关劳动群众的协助与监督下从事技术工作。像这样的国家机关，一定是紧密联系群众、务实、高效的，是致力于为人民服务的。旧国家官僚机关的种种弊病就能从根本上加以避免。</p>
<p>无产阶级的先锋党当然要领导重建的无产阶级专政。但在新的历史条件下，必须不依赖官僚制，要避免党的干部转变为官僚集团。这就需要全体党员干部都不脱离生产劳动，都应该扎根于某个基层单位，成为一名普通劳动者，并领取普通劳动者的报酬。党的各级组织的领导成员都应主要由自下而上的选举产生，而不应由上级党组织指定或暗箱操作。党的各级机关工作人员，都应由党员志愿者轮流担任，而不应保留专职的“官吏”。党的干部出任公职，都应参加选举，当然党组织可以提名人选。党可以通过提名群众拥护的候选人，通过在参与国家机关工作的劳动群众中的群众工作，来贯彻党的正确路线，实现对国家机关的政治领导。</p>
<p>砸碎官僚机器、建立无官僚的国家，是基于已有的社会经济条件和阶级条件，通过无产阶级革命完全能够实现的灿烂前景。这样一个无官僚的国家，就是由无产阶级和劳动人民掌握权力、由无产阶级和劳动人民直接管理，为无产阶级和劳动人民服务的国家。无官僚的国家，就将使官僚制、官僚集团的一切弊病成为历史的遗迹，避免官僚制对劳动人民的一切伤害。无官僚的国家，就将铲除资产阶级法权的一大源头，铲除产生新生资产阶级的一大温床。这样新生资产阶级就更不容易产生，无产阶级专政下继续革命的推进就将更加顺利，过渡到共产主义的道路就会更加顺畅。</p>
<p>二、无产阶级专政下劳动群众应享有最广泛、最真实的言论自由</p>
<p>造成此次疫情危机失控、爆发的一个重要起因就是河蟹官僚资产阶级钳制言论。动用警察“训诫”传出疫情真实情况的医生、处罚传播疫情信息的所谓“造谣”者，迫害了无辜群众，掩盖了疫情，使人民丧失警惕，导致疫情失控、全国人民付出惨重代价——这是官僚资产阶级犯下的一桩严重罪行。在疫情爆发后，这一罪行引起人民群众极大的愤慨。官僚资产阶级迫于民意，不得不做出调查处理的姿态，结果最后揪出一个派出所副所长来“负责”，予以一个轻描淡写的免职处理，继续赤裸裸地愚弄人民群众。</p>
<p>对言论的钳制、对人民群众言论自由的剥夺，正是河蟹官僚资产阶级的家常便饭，是其重要的“统治术”。无论在疫情前还是疫情中，各种“404”、删帖封号、因为言论而“抓了”，难道不是河蟹国司空见惯之事吗？河蟹资产阶级在言论领域的专政是特别赤裸裸和特别野蛮粗暴的。在当今资本主义国家中，像河蟹国这样建立庞大官僚机构和“雇佣军”、直接动用国家暴力机关，对言论进行大规模监控、审查、删封，“因言罪人”、制造文字狱，也是少见的。也就是说河蟹国连一般的资产阶级“言论自由”也没有达到。</p>
<p>河蟹帝国主义这种特殊的反动性，不能不说与其从无产阶级专政的社会主义国家复辟而来有一定联系。历史上的无产阶级专政实践中，运用国家机器对言论进行普遍的审查、管制，动用暴力机关对言论错误进行惩罚，的确是突出存在的现象。对这一现象，新一代无产阶级战士当然要结合当时具体历史条件，予以辩证分析和科学评价。应该承认，其中有些是在激烈的战争与革命的环境下、在帝国主义的包围中，必须采取的捍卫无产阶级专政的必要措施；但也必须看到，有些是犯了混淆两类矛盾的官僚主义、惩办主义的错误；而特别还要清醒地认识到，其中有相当部分，是党内资产阶级即走资本主义道路的当权派打着红旗反红旗、运用手中权力钳制群众言论、镇压群众继续革命的罪行，是服务于其篡夺无产阶级专政、复辟资本主义的反动路线的。而一旦党内资产阶级篡夺无产阶级专政成功，那么就会充分利用国家机器审查、管制言论以及用暴力机关惩罚言论错误的“传统”及一整套体系，将其转变为复辟资本主义、建立官僚资产阶级极权统治的有力工具，在言论领域全面镇压人民群众、剥夺人民群众的权利。以上，是在建立新的无产阶级专政的事业中，必须认真吸取的经验教训。</p>
<p>无产阶级专政下，是不是应该有广泛的、真实的、超越资产阶级专政下水平的言论自由？这本是不应成为问题的。所有曾经存在过的无产阶级专政国家中，哪一国的宪法不载明公民言论自由的权利呢？为无产阶级专政奠定原则的革命导师们指出言论自由的阶级性，揭露资产阶级言论自由的虚伪、残缺，难道是为了否定言论自由本身吗？不！恰恰是要指出：无产阶级专政下应实现超越资产阶级言论自由水平的无产阶级和广大劳动群众的真实的、广泛的言论自由。如今河蟹国有许多号称“左派”、“毛派”的官僚资产阶级走狗，引用革命导师揭露资产阶级言论自由的语录，批判西方老牌帝国主义国家“言论自由”的虚伪，然而却是为了论证河蟹统治阶级剥夺人民言论自由的合理性——他们正秉承着官僚资产阶级及其前身党内资产阶级“打着红旗反红旗”的“光荣传统”，他们完全背叛了革命导师的教导，在群众中败坏马列毛主义的形象，他们是与无产阶级根本敌对的，是披着红皮的法西斯！无产阶级及其先进分子必须对其进行坚决的批判与斗争。</p>
<p>但历史是曲折的。正如本文第一部分所论述的，由于俄、中等国建立无产阶级专政所面临的特殊历史条件，而不得不建立少数人对多数人的统治形式，也就是工人阶级先锋党，特别是党的干部集团，代表无产阶级和广大劳动群众来掌握权力。这就不得不保留官僚机器。这就导致在言论领域无产阶级的专政就自然表现为少数干部依靠官僚机器来管控言论的形式。在一定历史条件下，在党内无产阶级革命路线占主导地位，在干部集团还总体保持着无产阶级革命者本质的时候，这种形式还能为无产阶级专政服务。但无产阶级专政从建立到被颠覆的完整的历史经验表明，这种形式是存在严重弊病的，是在根本上不利于无产阶级专政的。这种形式就是在言论领域脱离群众、混淆两类矛盾、扩大打击面的官僚主义及惩办主义错误的体制根源。而更为关键的是，这种形式本身就是严重的资产阶级法权，是孕育党内资产阶级的一大温床，也会成为党内资产阶级镇压劳动群众继续革命、推进资本主义复辟的重要工具。</p>
<p>新一代无产阶级战士，必须吸取这一严重的教训。在新的无产阶级专政中，决不能重建这一形式。也就是说，再不能由少数干部依靠官僚机器来掌握言论大权，而必须由无产阶级和广大劳动群众直接掌握言论领域的权力；再不能由领袖、少数干部来决定什么言论是正确的、什么言论是错误的，群众只有拥护照办的权利，而必须由广大劳动群众通过民主的方式、通过自由辩论的方式，来自己辨别哪些言论是正确的、哪些言论是错误的；再不能建立审查、限制言论的官僚机构，不能用暴力机关来惩罚错误言论，而只能在言论自由的基础上，靠劳动群众掌握言论工具、靠马列毛主义者领导群众开展自觉的革命大批判，来与错误言论作斗争，来实现言论领域的无产阶级专政以及继续革命。</p>
<p>具体来说，可以提出以下主张：</p>
<p>第一，必须由劳动群众直接掌握言论工具。这是保障劳动群众言论自由、实现言论领域无产阶级专政以及继续革命的基础。一般的资产阶级“言论自由”，正是靠资产阶级垄断言论工具来实现言论领域实质上的资产阶级专政的。在无产阶级专政下，就必须剥夺剥削阶级对言论工具的一切控制权，而把言论工具夺取到无产阶级手中。而要真正使言论工具掌握在无产阶级手中，就必须使广大劳动群众直接掌握它，而不能实际仍由少数干部、知识分子所控制。因此无产阶级专政下，一切言论工具（报纸杂志、广播电视、各类网站、社交媒体等等）都必须由全体劳动群众公有，都必须由劳动群众选派的代表联合言论工具具体机构中的劳动者实行民主管理。一切言论工具所需的物质资源供给，都由全体劳动群众的代表机关民主决定，并安排在国家统一计划中。一切言论工具都必须建立并依靠不脱离生产的劳动群众作者队伍来作为主要的内容生产者。一切言论工具都是公益性的、为人民服务的，而不是盈利性的。一切劳动群众都有自由创设、使用言论工具的权利。一定数量的劳动群众发起，就能创建并管理自己的言论工具。一切劳动群众的群众组织，都能设立并管理自己的言论工具。这些言论工具同样贯彻全民所有、劳动群众民主管理的原则，其所需物质资源同样由民主决定的国家计划统一安排，从而充分保障劳动群众创建及使用言论工具的权利。一切言论工具都要受到全体劳动群众的监督，其建立、改组、关闭，都应由劳动群众民主决定。</p>
<p>第二，无产阶级专政下劳动群众的言论自由是无产阶级专政下继续革命、防止资本主义复辟的重要保障。没有劳动群众的充分的言论自由，就不可能揭露党内资产阶级，不可能暴露资产阶级法权的反动性，就不可能发动劳动群众战胜党内资产阶级、限制和消灭资产阶级法权。如果劳动群众没有充分的言论自由，如果劳动群众中的各个集团和派别不能充分表达自身的主张和诉求以供全体劳动群众鉴别，如果劳动群众不能经常进行正确和错误言论的交锋，不能经常对先锋党的路线正确与否进行辩论，不能经常对各级领导干部、各级党和政府的错误进行批评，不能经常开展对资产阶级思想言论的自觉斗争，那么劳动群众又怎么有能力推进继续革命呢？只有充分的言论自由，才能培养劳动群众敢想、敢说、敢干和独立思考的能力，才能使劳动群众真正成为无产阶级专政的主人和继续革命的推动者。而如果像过去无产阶级专政的实践中那样，严重限制劳动群众的言论自由，使劳动群众只能发表拥护党中央和最高领袖的言论，只能在党中央的指挥下发出整齐划一的声音而不能有任何杂音和反调，那就势必导致劳动群众“谨言慎行”、产生无条件服从的盲从主义和奴隶主义，从而丧失革命的主动性和自觉性、根本丧失继续革命的能力。这样只能造成劳动群众“谁在中央拥护谁”，被党内资产阶级篡夺政权也无心且无力阻止。</p>
<p>第三，无产阶级专政下劳动群众的言论自由就意味着劳动群众批评的自由。在无产阶级专政下，无产阶级和广大劳动群众有批评各级领导干部直至最高领导人的完全自由，有批评各级党和政府直至中央的方针、政策、路线的完全自由。既然无产阶级专政下各级领导干部、各级党和政府都是为人民服务的，都是人民群众的公仆，那作为主人的劳动群众为什么不能批评他们呢？过去的无产阶级专政实践中，限制劳动群众批评自由的主要逻辑是：领导干部、党和政府，特别是党中央和最高领导人是完全及始终代表了人民群众的根本利益的，他们的决策、路线是永远正确的，因此批评他们就是反党反社会主义。但历史实践证明，这个逻辑是完全站不住脚的！正是在领导干部、在各级党和政府中，会出走资派、会出修正主义；在党中央中，也会出资产阶级司令部；最高领导人，也可能背叛革命。即使党中央的根本路线是正确的，最高领导人没有变质，也仍可能局部存在着严重的资产阶级反动路线，可能在某些领域、某些方面存在严重错误，这都是历史所证明了的。那么为什么就批评不得呢？因此，必须保障劳动群众不受限制的批评自由。即使劳动群众批评错了，也没有关系。正确路线是不会害怕错误的批评的，反而要高度警惕并坚决防止错误路线以批评中有错误为名来压制批评。</p>
<p>第四，无产阶级专政下劳动群众的言论自由就意味着劳动群众“反潮流”的自由。所谓“反潮流”的自由，就是劳动群众有发表、捍卫不同于多数人的少数派言论的权利。为什么不能剥夺少数派的言论自由？因为多数和少数往往是相互转化的，而且“真理有时掌握在少数人手中”，这是历史早已证明了的。在指导文革的纲领性文件（“文革十六条”）中也明确指出过：必须保护少数。少数派的言论，如果代表了未来的趋势和劳动群众的根本利益，那么总有一天是会变成多数人的主张的，而剥夺少数派的言论自由，就会损害多数人的根本利益。而如果少数派的言论是错误的，多数派就更不应该害怕少数人唱反调，多数派可以与少数派辩论，可以用民主说理的方式争取说服少数派。所以无产阶级专政下必须保障劳动群众“反潮流”的自由，必须保障劳动群众中的少数派也能掌握一定的言论工具，享有发表言论和捍卫自身主张的权利。</p>
<p>第五，无产阶级专政下劳动群众的言论自由就意味着劳动群众有发表错误言论的自由。很明显，任何人都不可能百分之百正确，因此要求劳动群众只能发表正确的言论，不能发表错误言论，实际上就是剥夺劳动群众的言论自由。而且正确言论本身就是在与错误言论的比较中，在与错误言论的斗争中才能产生和巩固的。没有正确和错误言论的充分交锋，劳动群众就不可能自觉认识到何为正确、何为错误，而只能是听从上级、领导、中央，由“大人物”来决定何为正确、何为错误——这只能有利于党内资产阶级、有利于资本主义复辟。因此，无产阶级专政下，决不能设立审查、限制劳动群众言论的官僚机构；除非有法律所明确规定的确实必要的情况，并经过法定的、民主的程序，任何机构、任何人都不能删除、封杀劳动群众的言论，不能剥夺劳动群众使用言论工具的权利；任何机构、任何人，特别是国家暴力机关，都没有因劳动群众的错误言论而惩罚劳动群众的权力（除非此错误言论对他人造成严重伤害、明确触犯法律，如严重的诽谤、人身攻击、侵犯个人隐私等。此种需要惩罚的言论范围必须由法律明确规定，并只能通过劳动群众民主产生的仲裁委员会或人民法庭依法裁定才能处罚，而不能由官僚机构、暴力机关任意决定）。特别是必须要保障劳动群众对公共事务发表言论、对各级领导干部和公众人物进行批评的权利，对这方面的言论，更不能审查、限制和处罚，无产阶级专政下对此在法规上和管理上应特别的宽容。每一个具体的劳动群众，受认识水平、信息资源所限，在讨论公共事务、批评领导干部中，有不符合事实的地方，有错误是难免的。决不能以不完全符合事实、存在错误为由就封杀他们的言论，就以“造谣”、“恶毒攻击”为名惩罚他们。否则，就是实质上压制劳动群众对公共事务的讨论和对领导干部的批评、剥夺他们这方面的言论自由。而劳动群众害怕讨论公共事务、害怕批评领导干部，那对无产阶级专政和继续革命是最危险的，是最有利于党内资产阶级篡权和资本主义复辟的。总之，在无产阶级专政下，对发表错误言论的劳动群众（除非触犯刑法）决不能采取镇压的态度，而必须采取保护的态度。无产阶级专政下决不能通过限制劳动群众言论自由的方式、通过暴力机关惩罚的方式（除少数法律明确规定的情况外）来战胜错误言论，而只能通过正确言论和错误言论的充分辩论，通过先锋党领导下的劳动群众的自觉的说理斗争，来实现正确言论战胜错误言论。</p>
<p>第六，无产阶级专政下无产阶级与资产阶级在言论领域的阶级斗争、无产阶级在言论领域的专政和继续革命，必须在言论自由的基础上进行。这一条主张，不是在宣扬超阶级的“言论自由”，而是指出这样的事实：资产阶级在言论上的影响及势力，是不可能靠官僚机构、暴力机关和少数干部，通过自上而下的“审查”、“管理”及“强制措施”来战胜的，而只能靠劳动群众自觉掌握言论工具，靠劳动群众与资产阶级言论的反复交锋、充分辩论，通过劳动群众自下而上的革命大批判来解决。这和社会主义社会中开展阶级斗争与阻止资本主义复辟，不可能靠官僚机构、肃反机关来解决，而只能依靠自下而上继续革命的群众运动来解决是一个道理。因为社会主义社会中，旧剥削阶级的残余影响，经济基础和上层建筑中保留的资产阶级法权以及由此产生的新生资产阶级，都是必然存在的，是不可能靠官僚命令、暴力手段来消灭的，而只能靠无产阶级整个阶级自觉的、长期的阶级斗争，靠继续革命的群众运动来逐步战胜之。资产阶级的残余分子、新生资产阶级的势力都是必然要在言论上表现自己的，劳动群众的言论中也必然会有受资产阶级影响的情况存在，这靠官僚命令和暴力手段都是禁止及消灭不了的。给他们以言论自由，使各种反动的、错误的言论能够有表达的空间，反而更有利于发挥他们反面教员的作用，有利于劳动群众认清其本质，有利于发动劳动群众与他们进行公开辩论、开展自觉的革命大批判。</p>
<p>言论自由，究竟有利于无产阶级？还是有利于资产阶级？革命导师早已指出过，即使在资产阶级专政下，（资产阶级的）言论自由和言论不自由相比，也是更有利于无产阶级的。那么在无产阶级专政下，难道不更是这样吗？在无产阶级专政下，在言论工具由无产阶级掌握的基础上，言论自由本质上就是无产阶级的言论自由，就是有利于无产阶级战胜资产阶级的。无产阶级专政下，无产阶级和劳动群众成为了国家和社会的主人、控制着言论工具，他们占人口大多数，最有阶级斗争、生产斗争、科学实验的实践经验和丰富实际知识，又掌握了马列毛主义的科学理论，难道还会害怕言论自由吗？难道在言论自由的基础上还战胜不了资产阶级言论吗？</p>
<p>而如果用官僚命令和暴力手段限制反动和错误言论的言论自由，那就势必要建立官僚机构来审查、管控言论，势必导致由少数凌驾于劳动群众之上的“大人物”来判定什么是资产阶级的言论、来掌握惩罚言论的大权，这样反而会抑制劳动群众在言论领域阶级斗争的自觉性和创造性，会为党内资产阶级“打着红旗反红旗”、以镇压资产阶级言论为名镇压劳动群众创造极大便利。</p>
<p>在无产阶级专政下，敢不敢给予资产阶级反动及错误言论以言论自由，是不是在言论自由的基础上与资产阶级进行言论领域的阶级斗争、实现言论领域的无产阶级专政和继续革命，实际上体现的是：开展阶级斗争、落实无产阶级专政和推进继续革命，究竟是依靠和相信群众，还是依靠和相信官僚机器及少数“大人物”？这是两条根本对立的路线。很明显，依靠和相信群众才是正确的无产阶级革命路线。[就比如这次疫情中出名的方方。像方方这样一个资产阶级作家，在无产阶级专政下究竟是用官僚命令、暴力手段强制禁止其发表作品和言论，使劳动群众根本不清楚她的言论，还是给予其发表作品和言论的自由，让劳动群众研究她的作品和言论、认清其本质，从而发动劳动群众对其反动和错误言论进行批判——究竟哪种更有利于无产阶级在言论领域战胜资产阶级呢？也就是说究竟是依靠官僚机构和暴力机关，还是依靠广大劳动群众进行言论领域的阶级斗争？很明显真正的马列毛主义者应该选择依靠群众的路线。在无产阶级专政下，对一切资产阶级的言论、思想理论、文艺作品都应如此。不能简单粗暴地用官僚命令、暴力手段封杀禁止它们，不让劳动群众接触——这样实际上是不相信、不依靠群众。而应该允许劳动群众接触、研究它们，同时马列毛主义者、先锋党要发动劳动群众对其开展自觉的革命大批判，这样才真正能在言论领域战胜资产阶级。</p>
<p>关于方方事件，我们需要指出的是，方方的确是一个资产阶级的作家，她对官僚资产阶级的批评也只是小骂大帮忙。无产阶级战士批判她的阶级本质、批判其对官僚资产阶级批评的不彻底，都是没有问题的。但问题在于，这次许多披着红皮的官僚资产阶级走狗围攻方方，是因为方方反映了武汉人民惨重的伤亡、提出了要追究官僚资产阶级在这次疫情中的责任。走狗们就疯狂攻击方方“造谣”、“居心叵测”，要求官僚资产阶级对其进行镇压——这绝不是站在无产阶级立场上的批判，而完全是充当了官僚资产阶级镇压异己的打手、冲锋队。这充分暴露了这些“左派”的法西斯本质。他们迫害无辜人士、在群众中严重败坏了左派的声誉，罪行是十分严重的。相比之下，方方在批评官僚资产阶级上，反倒具有一定的进步性，是无产阶级在反对官僚资产阶级的斗争中可以争取的暂时盟友。</p>
<p>无产阶级专政下给资产阶级反动和错误言论以言论自由，也是正确区分和处理两类矛盾的体现。诚然，言论领域与资产阶级反动、错误言论的斗争，就是无产阶级和资产阶级的阶级斗争的一个组成部分。但是，只要这种反动和错误言论还仅仅是言论（除非刑法明确规定需要处罚的之外），那这种阶级斗争就还属于人民内部矛盾的范畴，只能采用文斗（即言论上的辩论与批判），不能采用武斗。否则，就是扩大了打击面、缩小了教育面，不利于团结最广大的劳动群众，不利于争取中间派。对言论（除前述需要依法处罚的情况之外）用官僚强制或暴力的手段惩罚，实际上体现的是虚弱和理亏，反而不利于无产阶级在言论领域战胜资产阶级。</p>
<p>无产阶级专政下给资产阶级反动和错误言论以言论自由，绝不是放任其占领舆论阵地，不与其做斗争，而只是说，不以官僚强制和暴力手段来禁止这种言论，而是通过允许这些言论有发表的自由，来充分发挥其反面教员的作用。首先，只要一切言论工具直接掌握在劳动群众手中，那么资产阶级的言论就没有泛滥的空间。无产阶级专政下，劳动群众中的绝大多数是有阶级觉悟的，是不会让资产阶级的言论占领自己的言论工具的（当然不排除少部分受资产阶级影响，这在阶级斗争中是难免的，也是不足为惧、可以克服的。此外，为了更好的利用反面教员，劳动群众倒是可以主动给资产阶级言论提供个别言论工具作为发表窗口——在劳动群众管理下，专门挑选最有代表性的、水平最高的资产阶级反动及错误言论发表，作为反面教材供劳动群众研究、批判）；其次，也是关键的，先锋党要领导劳动群众与资产阶级反动及错误言论开展自觉的、积极的斗争。给予资产阶级反动和错误言论以言论自由，绝不意味着无产阶级和资产阶级在言论领域的和平共处，而恰恰是要进行最坚决、最积极、最广泛的斗争。先锋党要领导劳动群众在言论领域“兴无灭资”，自觉与资产阶级言论进行大辩论，开展群众性的革命大批判。通过言论领域与资产阶级长期的、反复的、群众性的斗争，和其他方面的阶级斗争一起，最终战胜资产阶级，创造资产阶级再也不能产生的历史条件。</p>
<p>第七，无产阶级专政下的言论自由，当然不可能是绝对的、没有限制的自由。任何言论自由都不是绝对的，都必然要受到一定的限制，无产阶级专政下的言论自由也同样如此。无产阶级专政下的言论自由所受到的限制，必然、也应该根据国内国际阶级斗争形势的变化，根据社会经济与文化条件的变化，而有所变化。关键在于，这种限制必须由劳动群众民主讨论决定的法律所明确规定，并由劳动群众民主产生、充分反映全体劳动群众利益的机构来依法实施，在实施中，被限制的对象应有充分的申诉权——以上也是无产阶级专政的一种体现；而不能是由少数领袖、干部，或者是官僚机构、暴力机关任意决定、暗箱操作——这样只能带来党内资产阶级篡权。</p>
<p>第八，无产阶级专政下的言论自由，不是否定无产阶级先锋党在言论领域的领导作用。而只是说，无产阶级先锋党在言论领域发挥领导作用，不能通过官僚命令和暴力手段，不能依靠官僚机器，而只能通过群众路线。只有提出符合群众根本利益的正确路线，只有通过深入的群众工作发动群众充分利用言论自由、自觉掌握言论工具、积极开展言论领域的阶级斗争，才能实现先锋党在言论领域的领导作用。同时先锋党也必须接受群众的言论监督，诚恳接受而不是压制群众的批评，依靠群众纠正内部的错误路线、战胜自身的蜕变倾向。</p>
<p>在建立新的无产阶级专政的斗争中，新一代无产阶级战士必须高举劳动群众言论自由的旗帜，争取、捍卫劳动群众的言论自由。这符合劳动群众的根本利益，也是无产阶级专政和无产阶级专政下继续革命的应有之义。同时，这对争取脑力劳动无产者和中下层小资产阶级也有着重要的意义。脑力劳动无产者和中下层小资产阶级，也是劳动群众的一部分，他们由于相对较高的文化水平，是现代社会舆论场中的活跃分子，尤其是互联网言论工具的重要使用者。他们对言论自由更加敏感，对官僚资产阶级钳制言论更加痛恨，对过去无产阶级专政限制言论自由的历史有着更多的疑虑和误解。因此，高举言论自由的大旗，是把他们争取到无产阶级革命方面来的有力工具。</p>
<p>三、必须在医疗卫生领域实行无产阶级专政</p>
<p>（一）资本主义医疗卫生制度批判</p>
<p>此次疫情，充分暴露了资本主义医疗卫生制度的反动性、不合理性，是资本主义医疗卫生制度的一次大破产。</p>
<p>号称先进的帝国主义国家的医疗卫生体系，尽管有着发达的医疗科技、技术高超的医生以及所谓“全民医保福利”（除美帝外大多数老牌帝国主义国家都已实现），可是在新冠疫情下，这些却统统现了原型——资本主义的医疗卫生体系，根本不能有效控制新冠疫情，不能合理地使用医疗资源来尽量减轻人民群众的损失，反而使普通劳动群众遭受最大损失、基层医务人员作出最大牺牲。医疗高科技也罢、高技能医生也罢、所谓全民医保福利也罢，从根本上都不是为无产阶级人民大众服务的，而是为资产阶级服务的。</p>
<p>至于被帝国主义压迫的占全世界人口大多数的半殖民地殖民地国家，那医疗卫生体系就更是千疮百孔，平时就已经连基本的公共卫生服务都捉襟见肘、难以维系，而在新冠疫情下，就更是陷入崩溃、使劳动群众遭受浩劫。在半殖民地殖民地国家，医疗卫生体系的反人民性是更加赤裸裸的。那里的富豪权贵都是到帝国主义国家去享受“先进医疗服务”的。本国的医疗体系也完全是为本地剥削阶级服务的，而广大劳动群众从来是被放弃的。</p>
<p>新冠疫情深刻揭露了这样一个事实：医疗卫生，表面上，似乎是一个中立的、超阶级的为社会服务的领域，但实际上它是由一个社会的经济基础所决定的，是反映着这个社会生产关系的本质、并为其服务的——医疗卫生领域应该归于上层建筑的范畴。在阶级社会中，医疗卫生领域绝不是超阶级的、中立的，而是体现了阶级统治、阶级压迫——在医疗卫生领域体现了统治阶级的专政！</p>
<p>在资本主义社会，无论医疗卫生领域实行什么样的具体体制，在根本上都是资产阶级专政的，是为占人口一小撮的资产阶级服务而压迫广大无产阶级和劳动群众的。</p>
<p>资本主义医疗卫生制度，是建立在生产资料资本主义私有制的基础上的，是根本上服从利润法则、服务于资产阶级专政的。所以无论实行什么样的体制，根本上都是为资产阶级榨取利润、维持统治服务的。都必然从根本上是按利润和资本大小来分配医疗资源，而枉顾大多数劳动群众的健康和生命的。都必然在实质上是压迫广大劳动群众的。</p>
<p>第一，在资本主义社会，医疗卫生领域完全是资产阶级专政的。资产阶级的老板、政客、学阀、医阀完全掌握着医疗卫生大权，根本上决定着医疗卫生的体制、政策，而无产阶级人民大众根本上处于无权地位。</p>
<p>第二，在资本主义社会，现代医疗卫生体系的物质基础：药品和医疗设备的研发及生产，完全掌握在资本手中，完全是为资本家的利润服务的。医疗卫生体系要使用这些药品和医疗设备，就首先必须满足资本家的盈利需求，而不能以人民大众的健康为优先考虑。而资本家为了盈利，就会把资源投入利润高的药品和医疗设备，放弃利润低的产品的研制和生产，而不会考虑后者是不是治病救人所需的。资本家还会制造森严的专利壁垒，靠对某种独家药品、设备的垄断来赚取高额利润，而完全枉顾人命。在前几年著名的电影《我不是药神》中就对此做了揭露。</p>
<p>第三，资本主义的医院，有许多本身就是资本直接控制的，是作为一门盈利的生意经营的。在那些资本直接控制和经营的“私立医院”中，毫无疑问是实行赤裸裸的利润法则的。利润丰厚，则投入大量资源，利润微薄，就减少资源，而绝不以最广人民群众的健康为考虑因素。</p>
<p>第四，在资本主义社会，医生阶层特别是其上层，完全是按照资产阶级知识分子的方式再生产出来的。他们总体上是追求高薪和特权的。他们的职业选择方向，总体上是以薪水高低、特权大小为转移的，而绝不是以人民大众的医疗需求为考虑的。所以为劳动人民服务的公立综合医院，往往只有水平较低的医生（因为薪水较低），而穷人消费不起、专为富人服务的各种“高端”私立医院、专科医院则集中了大量最优秀的医生。医生的特权化和高薪化，也造成了整个社会在培养和维护医生队伍上的严重负担，造成医疗资源的浪费。</p>
<p>第五，资本主义医院内部的“生产关系”，也完全建立在人剥削人、人压迫人的基础上。在医院内部，少数老板、官僚、医阀掌握着大权，而占员工大多数的基层的医生、护士、护工则处于被剥削、被压迫的境地。基层医护人员在治病救人中付出的辛劳最多，但医阀、官僚、老板却攫取最大利益，捞得脑满肠肥。基层医护人员受到这些吸血虫的肆意压榨，普遍存在超时、超负荷劳动，收入、健康及安全得不到保障等情况，还会受到裁员威胁。这种基层医护人员被剥削被压迫、成为牺牲品的情况在这次疫情中就暴露得非常充分。在资本主义医院，护士、护工就是无产阶级，基层的医生，有的可以算是脑力劳动无产者，有的是中下层小资产阶级，而掌控医院的老板、官僚、医阀就是剥削压迫他们的资产阶级。资本主义医院内的阶级矛盾也是十分深刻、不可调和的。</p>
<p>有人可能会发出疑问：在许多帝国主义国家不都已经实现了“看病不要钱”的全民医保福利吗？资本主义国家的许多私立医院不也是非盈利的“慈善医院”、“公益医院”吗？在有特色的帝国主义国家不还是以公立医院为主，优势医疗人才、资源还是集中在公立医院吗？这样还能说医疗卫生领域是资产阶级专政，是为资本家盈利服务的吗？</p>
<p>是的，以上的确是事实。但这改变不了资本主义医疗卫生制度的本质。因为上述事实改变不了资本主义的经济基础——改变不了生产资料的资本主义私有制，改变不了在此基础上的资产阶级对无产阶级的剥削压迫，改变不了资产阶级的统治地位，改变不了巨大的贫富差距。</p>
<p>这就导致了，即使实现了全民医保福利、人民群众在公立医院看病不要钱，但是：由于医疗卫生领域完全是资产阶级专政，无产阶级人民大众只是“被施舍者”而根本上处于无权地位；由于医药工业为资本家利润最大化服务；由于资本直接控制的私立医院对医疗资源的争夺，必然导致公立医院总体上只有较差的医疗资源；由于医生阶层特别是其上层必须享受资产阶级专家的高薪和特权；由于医院内部生产关系的剥削压迫性质——这一切就造成“全民医保福利体系”必然是成本昂贵、效率低下的，是不能合理分配医疗资源充分满足人民需求的。在老牌帝国主义国家，全民医保福利体系几乎都陷入深重危机，而这次新冠疫情就更暴露了帝国主义国家“全民医保福利体系”的虚弱。</p>
<p>在资本主义制度下，全民医保福利体系的实质，是和资产阶级的"慈善事业”相同的——无非就是资产阶级把从无产阶级身上榨取的亿万剩余价值的一小部分拿出来，再“施舍”给无产阶级（并且往往是在无产阶级斗争和曾经的社会主义阵营的压力下），以达到安抚无产阶级的反抗、维持自身统治的目的。就像恩格斯所揭露的：“呵，不错，慈善机关！你们吸干了无产者最后的一滴血，然后再对他们施以小恩小惠，使自己自满的伪善的心灵感到快慰，并在世人面前摆出一副人类恩人的姿态（其实你们还给被剥削者的只是他们应得的百分之一），好像这就对无产者有了什么好处似的！”（恩格斯：《英国工人阶级状况》）</p>
<p>这种“慈善事业",根本改变不了资本主义的生产关系，改变不了资产阶级的专政，改变不了资产阶级对无产阶级的剥削压迫！至于什么“慈善、公益”性的私立医院，就更不消说了，不过是资产阶级“慈善事业”的小宗了。</p>
<p>至于特色帝国主义的“公立医院”，凡是在其中看过病的人都知道是什么货色，无非是榨取病人血肉的屠宰场罢了——哪个公立医院不是以尽量榨取金钱为目标呢（在特色帝国主义国家，公立医院可是自负盈亏的），不是事以贿成、红包开路呢？特色帝国主义的医保福利制度本身就与老牌帝国主义国家差距甚远，还完全没有达到全民覆盖和公立医院看病不要钱的水平，产生了严重的看病难、看病贵的问题，使医疗成为压在劳动人民身上的一座大山。特色帝国主义国家公立医院占优势，不过是因为其从社会主义复辟而来导致的“特色”罢了——由党内资产阶级转化而成的官僚资产阶级攫取了原全民所有制的企事业单位，成为在社会经济中占优势地位的国有垄断资本。公立医院的优势地位，正是国有垄断资本的优势地位在医疗领域的体现。诚然，这种特色使得官僚资产阶级在像疫情这样的紧急事态中能够短时间内调集大量资源来应对，显得比一般帝国主义国家更有效率。但从根本上来说，这改变不了其医疗体系的资本主义本质——改变不了医疗领域资产阶级的专政、劳动群众的受压迫。这是亿万劳动群众在日常的求医问药中早已所深刻感受到的。</p>
<p>（二）医疗卫生领域无产阶级专政的历史经验</p>
<p>资本主义社会医疗卫生领域的资产阶级专政告诉无产阶级：在无产阶级夺取政权、建立社会主义制度后，必须在医疗卫生领域实行无产阶级专政！也就是说，必须彻底改造医疗卫生领域的旧制度，建立适应社会主义经济基础的，由无产阶级和劳动群众掌握权力，为无产阶级和劳动群众服务的医疗卫生体系。</p>
<p>无产阶级专政和社会主义制度的历史实践为此提供了丰富的经验，当然也存在一定的教训。</p>
<p>十月革命胜利后，苏联在全世界第一个建立了覆盖全民的公费医疗保障体系，实现了普通劳动群众看病不要钱。这一巨大成就，迫使资本主义国家不得不效仿。苏联建立了全民所有的医院体系，医药卫生工业也完全收归公有，使医疗卫生领域摆脱了资本家的支配。苏联还发动群众开展了大规模的普及卫生知识、提升环境卫生水平、消灭传染病、开展体育锻炼的群众运动，人类历史上第一次在医疗卫生领域自觉发挥了群众的伟大力量。无产阶级专政时代，苏联的医疗卫生工作以工农兵群众为主要服务对象，医疗资源向基层、向公共卫生领域倾斜，在提高劳动人民健康水平上取得了光辉灿烂的成就。</p>
<p>但是，社会主义苏联的医疗卫生工作也存在一定的教训。主要是：1、医疗卫生领域的无产阶级专政主要还是以布尔什维克党干部对医疗领域的领导为形式，并未实现“群众专政”。广大劳动群众总体上还是处于在党的干部领导下享受医疗福利的状态，而并未直接掌握医疗卫生领域的权力，不能充分参与医疗卫生领域的决策和管理。虽然在医疗卫生领域发动了大规模的群众运动，但并未把群众运动常态化，在自觉依靠群众、发动群众上仍存在很大不足，依靠、迷信专家的情况仍旧比较普遍；2、在医生的培养上，没有彻底改造资本主义的旧体制，使得医生仍旧主要是按照资产阶级知识分子的培养体制再生产出来的，没有缩小和限制医生享有的资产阶级法权，没有使医生阶层真正和工农群众融合，导致在医生阶层中不断产生新生资产阶级；3、在医院内部，也没有彻底改造资本主义的旧体制，仍旧保留着浓厚的等级制、官僚制、医阀治医的旧关系。这些没有改造的旧关系成为医疗领域新生资产阶级的温床，使得基层医护人员仍旧在一定程度上处于受压的状态。</p>
<p>当党的干部集团中产生的党内资产阶级篡夺了政权、颠覆了无产阶级专政后，新生资产阶级就利用医疗卫生领域中无产阶级专政实践的缺点、利用资产阶级法权、利用资本主义的旧关系，很快篡夺了医疗卫生领域的权力，重建了资产阶级专政。这是苏联无产阶级专政在医疗领域实践的最大教训。</p>
<p>中国的无产阶级专政在医疗领域也取得了极其伟大的成就。新中国建立后，确立了医疗卫生工作的四大方针——面向工农兵、预防为主、团结中西医、卫生工作与群众运动相结合。具体来说，在保障模式上，主要依托国有企事业和人民公社，迅速实现保障全覆盖；在资源配置上，面向工农兵，以农村为重点，优先保障基本服务的提供；在服务内容上，重视面向群体的公共卫生服务，而不是像资本主义国家强调面向个人的医疗服务；在技术路线上，以预防为主，中西医结合，采取低成本适宜技术，而不是西医以治疗为主的高成本资本密集型技术；在服务提供上，既依靠专业人员，更依靠经过简单培训的初级医疗卫生人员，把医疗卫生和群众工作相结合，而不是资本主义国家主要依靠专业人员。社会主义中国的医疗卫生体系，是无产阶级专政的、为劳动群众服务的医疗卫生体系，同时也是符合当时中国实际情况的——在较低的生产力水平下、以较低的成本就实现了广泛的医疗保障和基本公共卫生服务，使劳动人民的健康水平获得了巨大的提升。</p>
<p>社会主义中国的医疗卫生体系的一个重要的特点，就是自觉地发动群众、依靠群众，大搞群众运动。从爱国卫生运动，到消灭吸血虫等恶性传染病的群众运动，到建立赤脚医生、农村合作医疗制度的群众运动，等等，这一系列群众运动正是社会主义医疗卫生事业发展的最大推动力。通过发动亿万群众自觉参与到医疗卫生工作中来，使医疗卫生事业真正成为劳动群众自己的事业，从而创造出了一个个奇迹，而这也是医疗卫生领域无产阶级专政的鲜明体现。</p>
<p>更重要的是，毛主席为首的中国无产阶级革命者吸取了苏联无产阶级专政的经验教训，在医疗卫生领域开展了继续革命，向医疗卫生领域资本主义的旧关系、资产阶级法权、新生资产阶级发动了进攻。</p>
<p>毛主席为首的无产阶级司令部在人类历史上第一次明确提出了要在医疗卫生领域实现无产阶级专政的纲领，提出了包括医疗卫生领域在内的无产阶级专政下继续革命的路线，并在社会主义革命特别是无产阶级文化大革命中进行了伟大的实践。</p>
<p>通过赤脚医生制度和文革中对旧医疗高等教育制度的改革，对医生培养体制进行了初步的改造，初步建立了从劳动群众中培养医生（其中有许多是不脱产的）、并回到劳动群众中为人民服务的新体制。初步改变了医生享受高薪和特权、脱离群众的局面，大大推动了医生阶层和工农群众的融合。</p>
<p>通过农村合作医疗制度和文革中工宣队进驻医疗机构，初步建立了工农群众直接参与医疗卫生领域管理的新体制，初步落实了医疗卫生领域无产阶级的群众专政。</p>
<p>文革中，各医疗卫生机构也都开展了轰轰烈烈的继续革命的群众运动，在揭露和清理新生资产阶级、限制和改造医疗机构内的资产阶级法权，改革医院内等级制、官僚制、医阀治医等资本主义旧关系上，都有过广泛的实践，取得了宝贵的成就。（这些成就基本上都被复辟后的资产阶级埋没了，需要新一代战士积极发掘、整理、继承）</p>
<p>由于中国工人阶级的不成熟，使得工人阶级未能自觉地团结起来最终战胜党内资产阶级。中国的无产阶级专政在毛主席逝世后被党内资产阶级篡夺了。随着全社会的资本主义复辟，医疗卫生领域的无产阶级专政也被资产阶级专政所取代，医疗卫生领域无产阶级专政及继续革命的伟大成就被资产阶级破坏殆尽。</p>
<p>回过头来看，中国医疗卫生领域的无产阶级专政实践也存在一些弱点，主要有：1、由于当时生产力水平仍较低，导致没有实现覆盖全民的公费医疗体系，农村和城市医疗保障水平仍存在较大差距，集体所有制和全民所有制职工间保障水平也不同，同时医疗保障整体水平也是相对较低的。这些都有助于党内资产阶级分化、瓦解、欺骗群众，推行资本主义复辟。2、医疗卫生领域的继续革命取得的成就仍是初步的，还不能说彻底改造了旧制度、旧关系，还没有建立成熟巩固的新体系。医疗卫生机构内仍旧存在较严重的孕育新生资产阶级的温床，旧资产阶级知识分子也仍有一定势力。这些也都是资本主义复辟的助推力。</p>
<p>（三）关于医疗卫生领域无产阶级专政的主要主张</p>
<p>“而今迈步从头越！”新一代无产阶级战士要为在疫情中深受资本主义医疗卫生制度之苦的全世界劳动群众指出一条解放的道路——必须在医疗卫生领域实行无产阶级专政！当然新一代先锋战士和革命人民要充分吸取历史经验与教训，在新的历史条件下建立更高水平的、更成熟完善的无产阶级专政。</p>
<p>具体来说，可以提出以下主要主张：</p>
<p>一、必须把所有医疗卫生机构和医药工业收归公有，剥夺官僚资产阶级和私人资产阶级的一切所有权。其中主要的是收归全民所有，部分规模较小的，可根据实际情况（如属于个体性质，则应通过合作化或赎买的方式）收归农村人民公社或城市基层社区集体所有。这是建立医药卫生领域无产阶级专政的生产关系基础。</p>
<p>二、必须砸碎医药卫生领域的资产阶级旧国家机器，建立无产阶级专政的新体系。这里要着重指出的是：必须吸取过去实践的教训，不能把无产阶级专政理解为仅仅由先锋党干部集团掌握权力，而劳动群众只是在干部领导下享受福利，而必须实现真正的群众专政——广大劳动群众必须充分参与医疗卫生领域的管理、决策，使权力真正掌握在亿万劳动群众手中。必须废除资产阶级管理医疗卫生的一切官僚机构，剥夺资产阶级的一切管理权。医疗卫生领域的一切重大的方针、政策、决策都必须由劳动群众选举产生的代表机构（或必要时由全体劳动群众）民主讨论决定。在医疗卫生领域必须建立无产阶级掌权、密切联系群众、为人民服务的新管理机构。这些管理机构的领导人必须由劳动群众选举产生的无产阶级先进分子担任，并随时可被劳动群众撤换；这些管理机构必须废除官僚制，建立全体劳动群众参与的、无官僚的、群众化、民主化、革命化的新体制（参见本文第一部分中关于砸碎官僚机器、建立无官僚国家的论述）；这些管理机构的工作人员必须只领取相当于普通劳动者的报酬、不享有除工作必需以外的任何特权。无产阶级先锋党通过提出符合群众根本利益的医疗卫生工作的正确路线、通过深入细致的群众工作争取多数群众拥护，实现在医疗卫生领域的政治领导。</p>
<p>三、医疗卫生机构内部必须消灭人剥削人、人压迫人的旧生产关系，废除等级制、官僚制、医阀治医的旧体制，使广大劳动群众和基层医护人员共同成为医疗卫生机构的主人，建立民主平等的新体制，把无产阶级专政落实到每一个医疗卫生机构。要废除医疗卫生机构内的一切旧管理机关，剥夺医疗卫生机构内资本家、官僚和医阀的一切权力。在服从无产阶级专政统一领导的前提下，由医疗卫生机构所服务的社区及单位的劳动群众选派的代表团和由全体医护人员选举产生的代表会共同组成联合委员会，作为医疗卫生机构内的权力机关，履行管理权。全体医护人员和劳动群众代表团一起，都参与医疗卫生机构的管理，民主决定一切内部事宜。废除医护人员中森严的等级制，缩小收入差别，建立平等协作的新体制。</p>
<p>四、必须立即实行覆盖全体劳动人民的公费医疗体系，实现全体劳动群众免费就医，在医疗卫生领域率先实现“按需分配”。在已经实现了工业化的社会主义国家，这是毫无困难的。多数工业化的帝国主义国家也都一定程度上实现了“全民医保福利”，那社会主义国家就有着更加充分的条件，去实现更好的全民医保福利。因为社会主义国家的医疗机构和医药工业都摆脱了资本的控制，不再为资本家的盈利服务，医疗卫生领域的成本将由公有制的经济基础来统筹解决，而不必“自负盈亏”。这样，医疗卫生领域所有先进的技术和巨大的生产力就都能充分地为人民服务，而不必首先让资本家赚钱；每一个劳动群众都能享受到比较充分的医疗资源，而不被其收入所限制。医疗资源能够根据劳动群众的需求来进行分配，而使劳动群众彻底摆脱看病贵、看病难的问题。</p>
<p>五、必须建立以基层为重点的医疗卫生体系。无产阶级专政下，必须把医疗卫生工作的重点放到工厂、农村、基层社区去。不是把主要的医疗资源集中在少数高端医院、为少数老爷服务，而是放到基层去、为最广大群众服务。要建立覆盖每个单位、社区的基层医疗卫生网。要在单位、社区广泛设立基层医疗点、配备相应的医护人员和医疗设备，使每一个普通群众都有对应的医生专门负责，都能就近接受较高水平的医疗服务。要培养大量的不脱产的“赤脚医生”，作为基层医疗网的重要组成部分，成为专业医生的助手和后备军。依托这样的基层医疗网，预防疾病、防疫等医疗卫生工作就有了最坚实的基础。要组织常态化的巡回医疗队，使专家医生能够深入广大基层单位和社区，主动为普通劳动者服务。</p>
<p>六、必须废除培养医生的资产阶级旧体制，建立从劳动群众中来，到劳动群众中去的新体制，使医生群体与劳动群众相融合、为劳动群众服务。要继承文革中赤脚医生的伟大实践，改革脱离群众、脱离劳动、脱离实践的旧医生培养体制。要在劳动群众中培养大批不脱产的“赤脚医生”，他们具备基本的医疗卫生技能，在基层医疗网中从事基础工作。而一切专业医生，都应从有实践经验的赤脚医生队伍中选拔。只有技能和为人民服务的觉悟得到群众认可的优秀赤脚医生，才能被选送参加专业进修以培养为专业医生。而专业医生也不应享有脱离群众的特权和高薪，而是要和劳动群众紧密结合。在专门医院，专业医生要接受劳动群众代表团的监督，保证其为劳动群众服务。专业医生也要定期回到基层重当“赤脚医生”，一边和群众一起劳动，一边参加基层医疗网或巡回医疗队的工作，以保证其不脱离劳动群众。</p>
<p>七、必须把群众运动作为推进医疗卫生工作的基本方式。在无产阶级专政下，医疗卫生工作是为劳动群众服务的，也是劳动群众自己的事业，因此必须发动群众、依靠群众，而不能依靠少数专家“精英”。而群众运动，正是充分发动劳动群众自觉投入医疗卫生工作的基本方式。通过群众运动，就能充分发挥群众的力量，使劳动群众真正成为医疗卫生事业的主人。</p>
<p>这次疫情，充分暴露了资本主义的反动和腐朽。资本主义造成的苦难，将促使越来越多的劳动群众醒悟，认识到旧世界没有出路。马列毛主义者要为广大劳动群众指明无产阶级专政和社会主义的金光大道，以启发群众的觉悟，本文就是对此的尝试。人类的光明前途需要亿万群众自觉的斗争，而这只有通过无产阶级先进分子深入的群众工作才能实现。让我们扎实工作、努力斗争、争取胜利！</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/880">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/880</link>
          <pubDate>Wed, 19 May 2021 03:16:52 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-880</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/880.rss">赤眉：疫情危机的教训——当代马列毛主义者对公共医疗卫生领域的主张与展望</source>
        </item>
        <item>
          <title>马克思主义和文艺问题</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>马克思主义和文艺问题（第一部分）</h1>
<p>出处：《新闻》二一年一月下</p>
<blockquote>
<p>编者按：无产阶级专政需要一切领域的专政，文艺领域当然也不例外，为此我们就需要以科学的态度研究文艺问题，这篇作品就旨在以科学的态度研究文艺问题，我们希望引起大家对文艺问题的关注，故刊载。</p>
</blockquote>
<p>什么是文艺？回答这个问题看起来很难，但如果问什么是文艺形式？那么大家就不会那么陌生了，文学、戏剧、音乐、美术、舞蹈等主流的文艺形式都是大家所熟知的。每当大家回忆起这些具体的文艺形式的时候，不免又先联想到各种文艺作品，如经典的明清小说“四大名著”：《三国演义》《水浒传》《西游记》《红楼梦》，传唱度甚广的某些流行歌曲，如KTV里的“常客”：《十年》《来生缘》等等。当我们联想到了具体的文艺作品时，又不免联想到创作者，如一般认为写下《水浒传》的施耐庵，《十年》的演唱者陈奕迅。</p>
<h3>一、文艺的本质及其属性</h3>
<p>不过事实上，文艺形式、文艺作品、文艺创作者都不等于文艺本身，正如虽然不少古埃及遗址上都刻着当时人所创作的诗歌，但几乎所有人都只当它们是历史遗迹，而非文艺作品。我们所熟知的任何文艺作品，都是至今仍在群众中以各种形式、载体不断流传的作品；我们所能见到的文艺活动，都离不开作家、传播者、受众这一完整的流传链；而我们所熟知的作家、编辑，也都是生活在具体的阶级关系中的个人。脱离了具体的社会关系的文艺活动是不存在的，已经脱离了具体社会背景的文艺作品，往往也是死的。文艺离不开社会，离不开它完整的生命链条。换句话说：<strong>文艺本就是一种社会现象，而不等于文艺形式、作品、创作者本身</strong>。</p>
<p>在阶级社会，任何社会现象都具有阶级性，而任何阶级问题都是政治文艺。文艺当然不可能例外，尽管资产阶级的咆哮小丑无时无刻不再试图“证明”文艺可以脱离政治。提到文艺的阶级性，很多人不免联想到上个世纪的马克思主义者提到的文艺的思想性和艺术性的概念，并且会指出思想性具有决定性作用，是主要方面；艺术性不具有决定性作用，是次要方面。但事实上，如果我们稍加注意各类文艺作品也可以发现如下现象：艺术性不高甚至不合格的艺术作品谈不上任何思想性，例如，如今各类“新概念大女主”偶像剧（打着女权主义的旗号，实则贩卖“男强女弱”的父权文化糟粕），其故事逻辑、角色行为混乱，设定自相矛盾，因此所表达的观点可能都是自相矛盾的，这样的作品当然算得上反动，却很难讲出其“思想性”。反过来，思想性低下甚至反动的艺术作品，也不可能有什么艺术性，很简单，一个作品所体现的思想越是反动，就越说明其代表没落阶级的利益。没落阶级和历史潮流违背，想麻痹敌对阶级和自我就得搞些唯心主义的歪理邪说，用瞎编的方式强行讲故事，强行让面对失败甚至死亡无力回天的角色或家族、国度得以延续，甚至“大团圆”，这样创作出的作品，故事逻辑、人物塑造必然不能自恰，艺术性这一块首先就是不及格的，那也谈不上任何思想性。</p>
<p>不过如果把目光稍加拓展，从文学拓展到戏剧、音乐、舞蹈领域，那么情况稍有不同，例如，影视剧里的剪辑、服化道（服装、化妆、道具）、灯光等等；历史剧里还牵扯到服化道对历史事实的符合情况；美术里对线条、色彩、材料的运用；摄影里镜头、光线的把握；音乐里，旋律的使用、配器的使用等等方面；舞蹈、杂技等的动作是否符合人体工学；以及电子游戏里的玩家的游玩体验。在这些文艺形式里，思想性本身的反动，却也不能决定“艺术性”的低下，例如，为德国纳粹拍摄纪录片的导演莱妮·里芬斯塔尔，她毫无疑问在为纳粹宣传鼓动，但她在纪录片拍摄等等领域的建树却仍被后来者学习。这里的艺术性不是别的，就是文艺创作中的非意识形态方面，这一方面用得好不好，受意识形态的影响是间接的，直接影响因素是工具条件和操作者的专业技能。</p>
<p>相较其他艺术形式，文学是特殊的，文学的意识形态方面和非意识形态方面结合得非常紧密。如果说在体裁（即诗歌、散文、小说）运用尚且还反映不了什么意识形态的话，到了题材这个层面就已经不能不反映一定的意识形态色彩了，有的题材，如资产阶级文学里的“老大哥”、“凡人成神”就全是主、客观唯心主义那套了。而在一个逻辑不通的故事，显然也谈不上有什么思想性可言，因为它们甚至能让自己传达出的思想性之间互相打架，以至于观众不在欣赏作品，而是在“欣赏”语言的“表演”，“表演”本身又成了闹剧。</p>
<p>文学和意识形态结合得最紧密的原因，和语言的关系也很大，毕竟语言才是文学的真正载体。语言虽然不具有阶级性，但不具有阶级性的“语言”是一整个具体的语言体系，如汉语、英语、日语、维吾尔语、哈萨克语、俄语等等。一旦落实到运用，例如词汇的运用就具有阶级性：资产阶级妄把自由软件曲解为“开源软件”，小资产阶级胆怯地将资本、资本家、资本主义统统称为“资本”，而无产阶级却需要在宣传时不加掩饰地表达“阶级斗争”“革命”和“无产阶级专政”，否则就不能真正宣传马列毛主义，而滑入改良主义。词汇运用是语言运用的最表层，也是文学所呈现出来的最表层，我们面对某个文学作品，首先看见的是文字表示的词汇，词汇组成语句，语句构成段落，段落又形成篇章。篇章是一个整体，一整个篇章表达一个相对完整的内容，书面上语言的运用正是为了表达完整的内容服务，一篇充斥着华丽辞藻却在表述上都自相矛盾的作品，首先就是不合格的作品，毕竟没落阶级的文学作品，其实某种程度上来说就是自欺欺人的谎言，而谎言，免不了会漏洞百出。</p>
<p>文艺的意识形态方面必然会为特定阶级服务，但非意识形态方面运用尽管主要是为意识形态方面服务，但也具有相对独立性：为了让产品更美观，或者说更实用，例如，各种日用品上会有不同的绘画；音乐会用于不同场合的气氛渲染，例如在酒吧放一些激烈的音乐营造狂欢的氛围；旧时一些小摊贩还会表演小杂技、小魔术来吸引顾客（主要是儿童）前来消费。这些是文艺的非意识形态方面主要和经济活动结合的表现，但宣扬意识形态才是主要方面，因为和经济结合的文艺样式也同样会体现出一些意识形态，奢侈品的广告宣传画，让精神资本家们看着就容易产生，自己“用了这些奢侈品，就是资本家了”的妄想，这既起到了促销的作用，也宣传了资产阶级意识形态的表现。</p>
<p>文艺领域的主次方面对立，与其说是思想性和艺术性，不如说是意识形态方面和非意识形态方面。因为“思想性”的提法本身就带着超阶级思维的趋向，因为思想与其比高低，不如直接指出思想的阶级性为好，比较资产阶级思想和无产阶级思想的高低是相当形而上学的，不是“高”“低”就能概括的，不能脱离具体的历史背景。而艺术性嘛，这个概念更是有些假大空，正如之前让大家讨论什么是文艺一样，直接讨论什么是艺术也同样让人感到云里雾外，那“艺术性”则更是如此。所以文艺领域的主次方面是意识形态和非意识形态的技术技能方面，主要方面是意识形态，技术技能方面体现出一定的意识形态，同时也具有相对独立性。</p>
<p>以上是文艺的作品内容方面的论述，而文艺的传播、创作，在文艺，这一社会现象中所扮演的地位依然十分重要，接下来，我们就会讨论传播、创作方面和文艺事业发展、阶级斗争的关系。</p>
            <p><small>2 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/878">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/878</link>
          <pubDate>Tue, 18 May 2021 13:09:31 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-878</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/878.rss">马克思主义和文艺问题</source>
        </item>
        <item>
          <title>葛平：简论新冠疫情下的资本主义总危机</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <p>一、这是一场资本主义的总危机</p>
<p>新冠疫情已经引发了全球的公共卫生危机、经济危机、社会政治危机。新冠疫情危机绝不仅仅是一场自然灾害，它本质上是资本主义制度的总危机。</p>
<p>正是在资本主义制度下，为了市场和利润，而不考虑对人类整体的风险，发展出了捕捉、贩卖、食用野生动物的规模化产业，对大自然进行了掠夺性开发，才为自然界中病毒的变异创造了绝佳的条件。可以说新冠病毒正是资本主义的产物。即使不出现新冠病毒，资本主义掠夺自然的生产和交换也必然迟早制造出类似的可怕病毒。</p>
<p>资本主义创造了全球化的生产、交换与交往，但新冠疫情证明了资本主义制度根本无法驾驭全球化的生产力。病毒在全球不可控制的传播，正是全球化的生产力与资本主义狭隘的生产关系之间尖锐矛盾的体现。新冠疫情危机是社会化大生产与生产资料私人占有这一资本主义的基本矛盾的产物。生产和交换已经发展到全球化的水平，那么要解决全球传播的病毒，只有动员、团结全球人民，合理分配使用医疗及其他相关资源才行。而这只有全球化的社会主义——生产资料归全球人民公有，而不是被各国资产阶级所分割占有——才能实现。</p>
<p>新冠疫情危机充分暴露了老牌帝国主义国家的腐朽性。列宁早就指出过：帝国主义的腐朽性突出表现在老牌帝国主义国家的特别腐朽上。老牌帝国主义，特别是作为霸主的美帝国主义，近几十年来，大肆推行新自由主义路线，废除曾在工人运动和社会主义阵营压力下不得不实施的种种改良措施。大搞“私有化”、“市场化”、“去福利化”，一切为了大资产阶级的利益最大化，严重削弱了公共医疗卫生体系和整个社会公共服务能力。这一切倒行逆施的恶果在这次疫情中充分体现了出来。老牌帝国主义国家的统治阶级根本无法动员人民群众、合理分配医疗及其他资源来控制疫情，导致了疫情在老牌帝国主义国家的泛滥失控和惨重死亡，引发了老牌帝国主义国家严重的经济危机和社会政治危机。</p>
<p>新冠疫情危机充分暴露了半殖民地、半封建国家的反动性和脆弱性。在帝国主义的压迫掠夺下和本国官僚买办资产阶级、地主阶级的反动统治下，半殖民地、半封建国家人民本就受到深重的压迫，过着苦难的生活。公共医疗卫生领域更加是千疮百孔、极端落后。印度、巴西等半殖民地、半封建国家的统治阶级根本无法有效应对疫情，反而出台了许多反人民的措施，表现得极其昏聩与反动。疫情使半殖民地、半封建国家人民遭受了特别深重的苦难，导致半殖民地、半封建国家社会矛盾更加尖锐化。</p>
<p>新冠疫情危机表明，资本主义已完全丧失了历史合理性，成为了人类灾难的根源。人类的唯一出路就是埋葬资本主义，走向共产主义！</p>
<p>二、帝国主义实力对比的变化</p>
<p>新冠疫情危机使得资本主义世界的三大基本矛盾：资产阶级和无产阶级的矛盾，帝国主义和被压迫民族人民的矛盾，帝国主义之间的矛盾，都急剧尖锐化了。</p>
<p>就帝国主义之间的矛盾来说，新冠疫情危机一定程度上类似于一次世界大战，使得帝国主义的实力对比发生了急剧的变化。</p>
<p>某新兴帝国主义国家的确在比烂中显出了一定的“优越性”，而这要归因于它的特殊性。由社会主义国家复辟而来所产生的强大的、独占统治地位的官僚资产阶级以及庞大的、占据主导地位的国有垄断资本，再加上社会主义遗留下来的高度集中统一、深入基层的组织遗产和公立医院占绝对主力的医疗卫生体系，使得新兴帝国主义国家的统治阶级能够快速集中最大的资源，不受任何牵制的采取断然措施来控制疫情。尽管疫情初起时仍充分暴露了统治阶级的颟顸昏聩与腐朽反动，防疫中也仍体现出种种反人民性，使普通劳动群众和基层医护人员成为最大牺牲品，但某新兴帝国主义国家的确在主要帝国主义大国中率先有效控制了疫情，经济恢复也相对最快。</p>
<p>而这就导致了帝国主义实力对比的变化。在疫情危机中，某新兴帝国主义国家实力地位进一步上升，老牌帝国主义国家加速衰落。</p>
<p>正如列宁所揭示的科学定律：帝国主义之间的势力范围划分，只能由其实力对比来决定。实力对比的急剧变化，必然导致帝国主义之间对世界市场和势力范围争夺的急剧尖锐化。老霸主必然要拼死捍卫霸主地位、全力打压挑战者，以拯救其衰落的命运。新兴者也必然要竭力打破围堵，争夺世界霸权，以克服自身内外尖锐的矛盾。</p>
<p>这就使得帝国主义之间的矛盾急剧尖锐化了。全世界人民受到两个帝国主义强权争霸的威胁，面临严重的冷战与战争的危险。同时帝国主义争夺的尖锐化，也会严重动摇帝国主义体系的稳固性，进一步深化帝国主义的危机。</p>
<p>三、怎么办</p>
<p>面对新冠疫情下的资本主义总危机，该怎么办？</p>
<p>帝国主义及一切反动统治阶级早已打定了注意，他们要加强反动统治、加紧剥削压迫人民、拼死进行争夺，以维护自身统治，确保资本主义制度永世长存。</p>
<p>我们——全世界无产阶级和劳动人民，该怎么办？</p>
<p>希望正在于我们自己身上。</p>
<p>我们要寄希望于半殖民地、半封建国家人民。那里的工人阶级要领导农民群众，利用新冠疫情造成的社会矛盾尖锐化和帝国主义争霸造成的危机，勇敢地与反动派展开斗争，努力发展人民战争，实现星火燎原，夺取新民主主义革命的胜利，走上社会主义的征程。</p>
<p>我们要寄希望于帝国主义国家人民。那里的无产阶级要在疫情危机中觉悟起来、团结起来，加紧与资产阶级开展阶级斗争。用无产阶级的革命斗争来解决危机，战胜资产阶级沙文主义、扩张主义、民族主义，制止帝国主义争霸与战争，争取在帝国主义的薄弱链条实现革命突破，为彻底埋葬帝国主义创造条件。</p>
<p>而马列毛主义者——无产阶级先进分子的任务，就是深入到劳动群众中去，与群众结合在一起，把劳动群众锻造为在科学的革命理论和正确的革命路线指引下的自觉的战斗大军，为战胜资产阶级、埋葬资本主义奠定基础。</p>
<p>全世界无产者，联合起来！</p>
<p>全世界无产者和被压迫民族人民，联合起来！</p>
<p>用革命斗争来解决新冠疫情危机、制止帝国主义争霸和战争！</p>
<p>埋葬资本主义这个总祸根！</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/876">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/876</link>
          <pubDate>Tue, 18 May 2021 00:51:23 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-876</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/876.rss">葛平：简论新冠疫情下的资本主义总危机</source>
        </item>
        <item>
          <title>粉红大V马前卒工作室和留学生日报狗咬狗</title>
          <dc:creator><![CDATA[Sis6P]]></dc:creator>
          <category>新闻</category>
          <description><![CDATA[
            <p>近日马前卒工作室和留学生日报就成都高中生自杀事件中有无境外实力参与一事产生了分歧，马前卒指责留学生日报方面不仔细了解信息，瞎带节奏，留学生日报方面也毫不客气，与之针锋相对。这是建制派大 V ，或者说粉红大 V 的狗咬狗。众所周知，统治阶级内斗是先进分子需要研究的，大家有兴趣可以持续关注。</p>
<p>具体情况可以参看他们各自的 b 站动态：</p>
<p>马前卒方面的帐号空间： <a href="https://space.bilibili.com/316568752" rel="noopener nofollow ugc">https://space.bilibili.com/316568752</a></p>
<p>留学生日报方面的帐号空间：<a href="https://space.bilibili.com/97077404" rel="noopener nofollow ugc">https://space.bilibili.com/97077404</a></p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/872">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/872</link>
          <pubDate>Mon, 17 May 2021 09:04:50 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-872</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/872.rss">粉红大V马前卒工作室和留学生日报狗咬狗</source>
        </item>
        <item>
          <title>葛平：资产阶级民主的危机与无产阶级的出路</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>学习导引</category>
          <description><![CDATA[
            <p>一、资产阶级民主处于深刻危机中</p>
<p>2020年11月3日 ，美国进行了第59届总统选举。这次选举被美国资产阶级普遍认为是决定美国历史命运、决定美国“民主”成败的一次至关重要的选举。美国资产阶级的重要喉舌《纽约时报》发表社论称:“特朗普的连任竞选，已经成为美国民主自二战以来的最大威胁。”“特朗普，在第一个任期内就超越了几十年来美国总统的错误行为总和。“特朗普的第一个任期，是对美国民主的韧性进行了严峻考验。再来四年，一切只会更糟糕。”“11月3日可能是一个转折点。这是一场关乎美国未来、关乎公民希望选择何种道路的选举。”</p>
<p>是的，特朗普大肆践踏美国资产阶级民主的底线及原则，赤裸裸地煽动“民粹”主义、种族主义，在美国资产阶级中制造分裂，在应对新冠疫情上颟顸无能、草菅人命，在内政上推行实质最有利于大垄断资产阶级而损害广大劳动人民利益、使美国社会经济危机更加恶化的反动政策，在外交上则轻率损害盟友利益、使美国在老牌帝国主义国家中严重丧失领导威信。自身道德败坏、腐败堕落、任人唯亲。特朗普的统治是导致美国陷入空前的政治经济危机的一个重要加速因素。</p>
<p>然而，特朗普正是美国“民主”制度下，由选民选举上台的。特朗普这样造成美国严重危机的人被选举上台，难道不正是美国“民主”危机的表现吗？</p>
<p>另一方面，让我们看看美国资产阶级推出来想要取代特朗普的民主党总统候选人拜登又是什么货色呢？拜登不过是一个平庸的“建制派”老政客，是被普遍公认的无能、保守、老迈之辈，而且自身家族也腐败不堪。而美国资产阶级中具有一定革新气象，想要推动比较激进改良的桑德斯等人物，早早的都在总统预选中被“和谐”。可以预计即使拜登当选，也只能做一个裱糊匠，而绝无可能“力挽狂澜”、解决美国面临的深刻的危机，甚至肯定会进一步加深危机。面对造成空前危机的特朗普，美国资产阶级最后只能推出拜登这样一个人物去挑战，表明美国政坛是多么腐朽和缺乏“维新”的能力，这也是美国“民主”危机的表现。</p>
<p>美国“民主”的危机正最典型地体现了当今世界资产阶级民主正处于深刻危机之中。</p>
<p>2008年全球金融及经济危机以来，特别是此次新冠疫情危机中，全世界资产阶级"民主国家”都呈现出无能、腐朽的颓败之势。在资产阶级民主政治体制下，各国无力应对危机、无力解决重大社会经济问题，无力安抚劳动群众的不满；大小政客腐败堕落、无能昏庸。这导致了许多国家践踏资产阶级民主原则的右翼民粹主义、法西斯主义政治势力崛起。</p>
<p>资产阶级民主危机的根本原因就在于其内在的根本矛盾：表面上“一人一票”、全民平等、由全体人民多数统治的民主政体与实质上的资产阶级专政、少数人（资产阶级）统治大多数人（无产阶级及广大劳动群众）的矛盾。</p>
<p>资产阶级民主建立在资本主义的社会基础之上，因此“人人平等”、“多数人统治”的民主政治形式与资产阶级剥削压迫无产阶级、资产阶级与无产阶级尖锐对立的社会实质之间的矛盾是刻在其基因中的，是根本无法解决的。</p>
<p>正如革命导师早已深刻指出的，资产阶级民主政体不过是“管理资产阶级共同事务的委员会”、“每隔几年决定一次究竟由统治阶级中的什么人在议会里镇压人民、压迫人民”。</p>
<p>由于资产阶级垄断了生产资料，控制着新闻媒体、教育、文化机构等一切上层建筑，在意识形态上也居统治地位，再加上资产阶级的政治体制总是设立种种明规则和潜规则来排斥劳动群众的参与，使得资产阶级民主实质只是少数富豪、政客的权力游戏，而广大人民只能是每隔几年决定一次资产阶级中的哪一派来统治自己。</p>
<p>这就必然导致广大人民群众的政治冷漠，对资产阶级主流政治日益不满，对资产阶级民主的参与率日益降低，使得资产阶级欺骗人民的民主把戏越来越难以为继。另一方面，这也为像特朗普这样的资产阶级野心家，利用人民群众对资产阶级主流政客的不满，而煽动右翼民粹主义、建立支持基础，创造了条件。</p>
<p>这也决定了资产阶级民主必然是金权勾结、腐败堕落的，必然无法突破资产阶级的既得利益，从而难以解决资本主义面临的重大危机。</p>
<p>可以说，资本主义社会阶级矛盾越激化、阶级斗争越尖锐，资产阶级民主就越难以维系。因为在阶级斗争尖锐化的危机时刻，资产阶级民主的根本矛盾也就充分暴露出来：资产阶级要突破民主的形式，而赤裸裸地运用专政手段来整合内部、压服无产阶级；无产阶级也要突破资产阶级民主的限制，破坏资产阶级专政，争取真正的多数人的统治。这样，资产阶级民主就不能起到资产阶级内部的粘合剂和对无产阶级的安慰剂的作用，而陷入深刻危机中。</p>
<p>资产阶级民主的危机正是资本主义固有矛盾所必然导致的资本主义总危机的一部分。</p>
<p>二、资产阶级专制绝不是出路</p>
<p>资产阶级民主陷入了深刻的危机，那么解决危机的办法是什么呢？无产阶级和人民大众的出路何在呢？</p>
<p>资产阶级老早打定了主意，如果“民主”不再能为资产阶级专政服务，那就要坚决采取专制的手段、法西斯独裁的手段，来镇压无产阶级的反抗，解决资产阶级内部矛盾，捍卫资产阶级的统治。</p>
<p>当今世界，随着资产阶级民主陷入危机，右翼民粹主义、法西斯主义势力在资本主义国家广泛崛起，这正是资产阶级为把统治方式从‘’民主”转为专制而做的准备。这一转变的具体程度，将由各国危机程度和阶级斗争形势所决定。</p>
<p>资产阶级专制能够解决资本主义的总危机吗？历史早已证明，资产阶级专制只能是饮鸩止渴，只会最终进一步深化资本主义的危机、激化阶级矛盾，把资本主义带向灭亡。</p>
<p>诚然，如果建立了资产阶级专制制度，依靠专制独裁，依靠赤裸裸地运用暴力、特务手段，是有可能短期内平息资产阶级内部矛盾、镇压无产阶级的反抗，为资产阶级建立一个时期的“稳定秩序”。同时资产阶级专制国家还可以集中大量资本，建立强大的国家垄断资本，从而能够运用比较有力的国家资本主义手段来调控经济、缓解危机，面对一些突发事件也能短时期内调动大量资源来比较有效地应对。</p>
<p>资产阶级专制的确在短期内可能“更有效”，但问题是：代价是什么呢？</p>
<p>代价就是最大限度地压榨无产阶级和广大劳动群众，使其被资产阶级专制国家和资本家肆意蹂躏践踏、成为维持资产阶级统治的牺牲品；代价就是虽然被暂时压制，但资本主义的一切固有矛盾却根本上无法克服，仍旧不断激化，在“地层”以下持续积聚能量，最终将导致无比剧烈的爆发。</p>
<p>资产阶级及其走狗帮闲鼓吹资产阶级专制，相当一部分小资产阶级也因为对资产阶级民主的失望而寄希望于资产阶级专制。可是他们都故意忽视或者看不到资产阶级专制下被践踏被牺牲的广大无产阶级和劳动群众。他们也看不到资产阶级专制激化资本主义固有矛盾、加速资本主义灭亡的历史前途。他们从阶级本能出发，蔑视占人口大多数的劳动群众，认为他们素质低、没有能力行使民主权利，认为人民大众只配被“精英”、“专家”、“伟大领袖”好好管着，而不可能自己管理国家和社会，认为民主只会把国家搞乱，导致穷人、女性劳动者、少数族裔群众等“贱民”“气焰嚣张”，需要资产阶级专制来“恢复秩序”、“保持稳定”，让“贱民”不能乱说乱动、安安稳稳做奴隶。这无非反映他们的阶级利益、体现他们的阶级偏见。</p>
<p>值得注意的是，在某特色帝国主义国家，官僚资产阶级及其走狗对资产阶级专制的鼓吹也有其特色。他们给资产阶级专制披上一层红皮，他们用老牌帝国主义国家资产阶级民主的失败来论证特色帝国主义的专制体制的优越性。</p>
<p>诚然，在全球经济危机，特别是此次疫情危机中，特色帝国主义的确在比烂中胜出，与资产阶级民主体制下的老牌帝国主义国家相比，能更有效地应对危机。然而这没有什么可“惊奇”的，资产阶级专制的确在应对危机上相对更有效，要不然资产阶级也不会在一次次重大危机中选择专制体制。</p>
<p>可是，还是那个问题：代价是什么？</p>
<p>只要看一看，在特色帝国主义国家中什么生产方式处于统治地位？哪个阶级占有生产资料、掌握权力？无产阶级和广大劳动群众处于什么生产关系中、居于何种社会地位？就会识破一切粉饰和伪装，认清其本质，从而认识到特色帝国主义绝无法避免资产阶级专制的代价。无产阶级和劳动群众要认清自身的根本利益，认清自己是“代价”，而绝不要被官僚资产阶级及其走狗所欺骗。</p>
<p>如果依靠强力、依靠冷酷无情的专制、依靠严密高效的统治就能让一个政权、一个阶级的统治万世长存的话，那现在中国还在秦N世的统治之下，纳粹党徒还在统治着“第三帝国”，苏修社会帝国主义还是“牢不可破的联盟”。</p>
<p>毛主席的论断是颠仆不破的真理：“人民，只有人民，才是历史发展的真正动力”，“阶级斗争，一些阶级胜利了，一些阶级失败了，这就是人类几千年的文明史。”</p>
<p>资产阶级专制再“有效”，也无法抵挡资本主义固有矛盾所引起的阶级斗争大势，无法阻拦被压迫人民要革命的大潮，而必然走向和资本主义制度一起灭亡的历史结局。</p>
<p>资产阶级专制绝不是无产阶级和人民大众的出路！</p>
<p>三、出路在于无产阶级民主</p>
<p>那么，无产阶级和人民大众的出路何在呢？除了危机深重的资产阶级民主和反动丑恶的资产阶级专制外，人类未来究竟还有没有别的选择呢？</p>
<p>无产阶级和人民大众必须识破资产阶级及其一切走狗帮闲的洗脑谎言，认识到资本主义制度、资产阶级专政绝不是万世长存、无可取代的，而是已经危机四伏、病入膏肓，丧失了历史合理性，亟待被新的社会制度、政治制度扫入垃圾堆。</p>
<p>我们马列毛主义者要大声宣告：无产阶级和人民大众的出路，人类的前途在于无产阶级民主即无产阶级专政！</p>
<p>只有用无产阶级民主即无产阶级专政来取代资产阶级专政（无论其采取“民主”的形式还是专制的形式），用向着共产主义前进的社会主义制度取代资本主义制度，无产阶级和人民大众才能得到解放，人类才有光明的前途！</p>
<p>只有无产阶级专政，即无产阶级掌握权力并剥夺剥削阶级的一切权力，才能够铲除资本主义制度、建立社会主义制度，才能向着最终消灭阶级、实现共产主义前进。而无产阶级专政就其本质来说，必然是民主的。因为无产阶级专政，就是要实现占人口大多数的劳动群众掌握权力，就是要实现劳动群众管理国家、管理经济、管理社会、管理上层建筑，这些从根本上说必然应该采取民主的形式，否则就无法落实、无法保障。也就是说，无产阶级专政只有通过无产阶级民主来实现，而没有无产阶级民主也就没有巩固的无产阶级专政，无产阶级专政和无产阶级民主是密不可分的。</p>
<p>民主作为一种政治体制，是有阶级性的。但另一方面，回顾历史，民主又是劳动人民斗争的成果。在同一个阶级的统治下，民主体制都是劳动群众斗争争取来的，都相比专制体制更加进步、更加有利于劳动群众。剥削阶级统治下，民主都是残缺的、本质上虚伪的，都存在着不可调和的内在矛盾（民主形式与剥削阶级统治压迫广大劳动群众的矛盾）。只有在无产阶级专政下，民主才得以克服剥削社会中不可调和的矛盾，达到到其最高水平，实现真正的人民的统治、多数人的的统治，即劳动群众的统治，并为自身最终的消亡——在共产主义社会消灭人统治人的现象创造了条件。</p>
<p>在资产阶级民主陷入深重危机，资产阶级越来越公开抛弃民主的旗帜的时候，无产阶级正要高高举起民主的大旗，为无产阶级民主而斗争。</p>
<p>在“泛左翼”中，存在着一种“民主虚无主义”的错误倾向。这种错误倾向在揭露资产阶级民主的本质、批判资产阶级民主的虚伪与反动的同时，却否认民主本身的进步意义，对劳动群众争取民主的斗争采取冷漠甚至敌视的态度。特别是忽视甚至否认无产阶级民主与无产阶级专政密不可分的关系，把民主看成是与无产阶级专政不相关的或者是可有可无的东西。发生这种错误倾向的主观原因，一部分是要为历史上的无产阶级专政辩护，而这是存在一定合理性的。历史上的无产阶级专政，在落实无产阶级民主上，的确存在着较为严重的缺陷和不足，而这是由历史的具体条件所决定的无法避免的曲折，并且这种缺陷和不足并不能用来否定当时无产阶级专政的根本性质。然而，如果不是把这些缺陷和不足看成历史具体条件所导致的背离无产阶级专政本质的现象，而看成就是无产阶级专政的本质，那就完全歪曲了无产阶级专政的性质，是不利于总结无产阶级专政的经验教训，不利于争取群众，不利于指导新的无产阶级革命的。马列毛主义者应该批判这种“民主虚无主义”的错误倾向，支持劳动群众争取民主的斗争，高举无产阶级民主的旗帜。</p>
<p>在资产阶级民主陷入深重危机的今天，我们马列毛主义者要认真总结历史上无产阶级民主的经验教训，并敢于展望在新的历史条件下更加成熟和完善的无产阶级民主，从而为广大劳动群众指明未来的方向，使群众看到希望，坚定为社会主义而斗争的信心。</p>
<p>在这里，笔者抛砖引玉，对无产阶级民主的历史经验和未来更完善的无产阶级民主作一简要讨论，希望能给同志们以启发。</p>
<p>在无产阶级专政和社会主义制度的历史实践中，在实现无产阶级民主方面主要的经验教训是什么呢？笔者认为主要有以下几条：</p>
<p>第一，群众必须看住党！无产阶级专政实践最大的经验教训就是：无产阶级专政的领导力量——无产阶级先锋党内会产生走资本主义道路的当权派，会产生新生的党内资产阶级。党内资产阶级就是无产阶级专政被颠覆、资本主义复辟的元凶。因此在无产阶级专政下，必须要继续革命，必须依靠自下而上的群众性的阶级斗争来战胜党内资产阶级。而无产阶级大民主，正是继续革命的基本形式，也是继续革命的极其重要的保障。无产阶级群众必须要能够通过无产阶级大民主的方式来监督先锋党，必须要能够通过民主的方式来改变先锋党错误的路线、罢免党内走资本主义道路的当权派。惨痛的历史教训告诉我们，在无产阶级专政下，先锋党和群众之间绝不能是单一的领导和被领导的关系，群众绝不能只是无条件地服从党的指示，而应该是党领导群众、群众监督党。群众必须要把党看住！群众必须有对党内资产阶级造反的权利，必须有质疑、否决党的路线，批评、罢免党的领导人的民主权利。</p>
<p>因此未来更加完善的无产阶级民主，首要的一条就是要落实群众监督党的民主权利。党从中央到基层的各级组织的路线正确与否，各级领导干部合格与否，都应交由群众监督、由群众民主决定。比如，可以具体设想以下方式：党的各级组织的路线，党的各级领导干部为人民服务的情况，应该经常地通过“四大”（大鸣、大放、大字报、大辩论），通过各类媒体（媒体都应掌握在劳动群众手中），通过群众代表会、通过各革命群众组织，在群众中进行公开的讨论。党的各级组织的路线和领导干部，都应定期地交由群众进行信任投票。比如说在各级权力机关（苏维埃、人民代表大会）的定期选举中，包含对党的各级组织的路线和领导干部的信任投票的内容。凡是通不过信任投票的组织，必须在群众监督下进行改组，相应的主要领导人要负起政治责任，免去其领导职务。凡是通不过信任投票的领导干部，都应被罢免。群众有权反对党的各级路线和各级领导干部，有权发起否决党的路线和罢免党的领导干部的投票。各级党组织内重大的路线分歧，必须主动向群众公开，在群众中进行充分讨论，并最终由群众民主投票来裁决。</p>
<p>只有落实了劳动群众监督先锋党的民主权利，使得党的路线和领导干部的命运真正由劳动群众来民主决定，才能建立起党领导群众、群众监督党的健康的党群关系，才能保证党真正贯彻群众路线来领导群众，从而才能保障继续革命的开展和胜利，防止党内资产阶级的篡权，最终消灭资本主义复辟势力。</p>
<p>第二，工人阶级必须领导一切。正如毛主席所说：“我们不能够把人民的权利问题，了解为国家只由一部分人管理，人民在这些人的管理下享受劳动、教育、社会保险等等权利。劳动者管理国家、管理军队、管理各种企业、管理文化教育的权利，实际上这是社会主义制度下劳动者最大的权利，最根本的权利。没有这种权利，劳动者的工作权、休息权、受教育权等等权利，就没有保证。”在历史上的无产阶级专政实践中，这一方面是存在着严重的不足的。这当然也是历史的客观条件造成的：由于无产阶级专政建立在未实现工业化的落后社会经济条件下，工人阶级只占人口少数，人民群众文化水平较低，使得不得不以干部集团来代表劳动群众掌握管理国家、经济和其他上层建筑的实际权力。从而不得不建立起一套现代官僚机器。尽管干部集团是由无产阶级革命所产生的，最初是革命的，是能够代表无产阶级的根本利益行使权力的。但在资产阶级法权、官僚机器的腐蚀下，干部集团是必然要发生蜕变的，其中必然会产生走资本主义道路的当权派、产生党内资产阶级。而要遏制、战胜干部集团的蜕变倾向，只有通过继续革命、通过工人阶级自觉的自下而上的群众斗争。必须通过继续革命的群众斗争来揭露和清理走资派，来限制并最终消灭资产阶级法权、来改造并最终摧毁官僚机器。</p>
<p>因此，工人阶级必须通过无产阶级民主领导一切，而不能把权力完全委托给干部集团，并在现实的条件下，要尽可能地直接掌握和行使权力。在无产阶级专政下，各级国家机关、各上层建筑机构、各企事业单位，工人阶级群众都必须通过民主的形式直接参与领导，或至少能直接进行民主监督，而不能由干部集团、由官僚机器中的“官僚”及“专家”来垄断领导权。不能只是干部来领导，工人群众在干部领导下乖乖听话、好好工作、享受福利，不能工人群众只管搞好生产，而让国家机关、上层建筑由干部和知识分子支配——这样的话无产阶级专政就必然蜕变为资产阶级专政，这已经是历史所证实的必然规律。</p>
<p>如果说，当年在未实现工业化的、农民占人口主体、多数劳动者是文盲半文盲的俄国与中国建立的无产阶级专政，还不得不依靠干部集团、不得不建立庞大的现代官僚机器，那么，如今，在已经实现了工业化、工人阶级占人口多数、劳动群众基本都接受过义务教育的帝国主义国家建立的无产阶级专政，就完全可以直接依靠广大劳动群众，可以基本上废除官僚机器、建立无官僚的国家。也就是说，在现代条件下的帝国主义国家建立的无产阶级专政，可以立即全面贯彻工人阶级领导一切，由广大工人群众直接掌握、行使权力，而基本上不必保留官僚机器，并可以把脱离生产的专职干部集团的规模限制到相当小的程度。具体来说，就是可以立即不打折扣地实现马克思在《法兰西内战》、列宁在《国家与革命》中所提出的无产阶级新型国家体制：一切负责官员都由选举产生并可随时撤换，都不享有官僚特权而与普通工人同等收入；全体工人群众都参与国家机关的工作，国家机关的工作人员由普通工人群众轮流担任（也就是说，废除官僚制度，国家机关不再由常任的、等级制的官僚组成和运作，而是在工人阶级民选官员的领导下、在少数必要的技术专家的协助下，由普通工人群众来组成和运作）。而国家机关以外的一切上层建筑机构，也都应派驻由工人阶级民主产生的工人代表团来参与领导，工人代表团联合机构内工作者对上层建筑机构共同实行民主管理，并监督上层建筑机构为工人群众服务。在一切企事业单位，也都应建立工人群众直接掌握权力、实行民主管理的体制。</p>
<p>必须要实现工人阶级领导一切，才能落实和巩固无产阶级专政，才能保障无产阶级专政下的继续革命取得胜利，这也是无产阶级专政实践的一条非常重要的经验教训。</p>
<p>第三，无产阶级民主即专政必须落实到每一个基层单位。在建立了无产阶级专政和社会主义的基本制度后，还存在一个落实的问题。也就是说在每一个公有制企事业单位中，在每一个基层政权中，权力是否真正掌握在无产阶级群众手中。如果只是形式上、在法律和制度的“明规则”上实现了公有制和无产阶级专政，而在各基层单位的实际运行中，在具体的管理体制和具体的领导权上，即在所谓“潜规则”中，却仍是由少数“精英”、“专家”、“干部”垄断权力，而广大劳动群众仍旧处于无权地位，那就必然导致走资派、党内资产阶级篡夺权力，把无产阶级专政和社会主义公有制变为实质上的走资派、官僚资产阶级专政和所有制，最终全面复辟资本主义。如果广大劳动群众在日常的生活和劳动中，没有真正掌握权力，没有感受到自己成为了基层政权和企事业单位的主人，那么就必然导致他们日常受到走资派和官僚主义的欺压，导致他们政治上的冷漠和玩世不恭，导致他们无法树立主人翁意识，无法真正履行管理国家、管理上层建筑、管理社会、管理经济的权利，一句话——无产阶级专政和社会主义公有制就无法真正落实。</p>
<p>所以，无产阶级民主即专政必须落实到每一个基层单位。首先，在一切工厂和企事业单位中，必须废除资产阶级的专制管理体系，而建立无产阶级的劳动群众平等协作、民主管理的体系。马克思在《资本论》中早已指出过，资本主义工厂企业里建立的自上而下、等级森严的专制管理体系，绝不是社会化大生产的必然产物，而是完全服务于资产阶级剥削压迫工人阶级的需要的。因此，社会主义的工厂及一切企事业单位必须废除资产阶级的旧管理体制，而建立劳动群众当家做主、平等协作、民主管理的新体制。而在无产阶级专政的历史实践中，这是存在严重教训的。在过去社会主义的工厂企业中，保留了相当多的资产阶级管理体系的旧残余，自上而下、等级森严的管理体制没有被彻底破除，反而往往被当做“社会化大生产的普遍需要”而保留。在工厂企业中还普遍实行了“一长制”或“党委会领导的厂长负责制”，管理权仍旧垄断在少数干部、专家手中，而广大工人群众被排斥在管理权之外。尽管历史上产生这些问题客观上有工业化水平较低、缺乏工业生产管理的经验，工人群众文化水平和组织纪律水平较低而不得以的原因，但回顾这些问题的最终后果，必须承认这是严重的教训。工厂企业中保留的资产阶级管理体系旧残余，是导致工厂企业中产生“管、卡、压”、“利润挂帅”的资产阶级路线的主要根源之一，是工厂企业中产生走资派、新生资产阶级的主要基础，也是导致工人群众丧失阶级觉悟、路线斗争觉悟以及主人翁意识，在政治上不成熟（从而在继续革命中成为保皇派，或谁在中央拥护谁的政治冷漠派）的一个重要原因。</p>
<p>因此未来更加成熟完善的无产阶级民主必须落实到每一个工厂和企事业单位。必须总结历史经验教训，全面贯彻和发展“鞍钢宪法”。在社会主义工厂企业中，管理权决不能垄断在少数干部、专家手中，决不能实行“一长制”或“党委会领导的厂长负责制”，而必须实行党组织正确路线领导下的工人群众民主管理制。在遵守国家法律法规、服从国家统一计划的前提下，工厂企业的一切重要管理决策，都必须由全体工人群众（通过工人大会或工人代表会）民主决定，并由全体工人群众共同贯彻实施。工人大会或工人代表会应成为工厂企业中议行合一的权力机关和管理机关。必须废除工厂企业中等级森严的管理机构、废除工厂企业中的“官僚制”，而实行一线生产者、技术人员、少数必要的专职管理人员“三结合”的平等协作的管理体制。工厂企业中主要的日常管理工作，可由工人群众自己担任（通过兼职或轮流的形式），少数必要的专职管理人员，基本应由工人群众民主选举产生并接受工人群众的民主监督，也要定期参加生产劳动。在实行工人群众民主管理制的基础上，不排除建立必要的个人负责制和生产过程中必要的自上而下的指挥体系。在工人群众民主管理制的基础上，工厂企业中的党组织通过提出正确的路线、通过群众工作和先锋模范作用争取多数群众支持来实现政治领导。</p>
<p>未来更加成熟完善的无产阶级民主也必须落实到每一个基层政权。基层政权的权力决不能由少数自上而下任命的“官吏”所垄断，也决不能搞排斥劳动群众而由上级官僚机构包办代替或由当地黑恶势力、剥削阶级掌权的虚假的“村民自治”、“居民自治”，而应由基层劳动群众直接掌握并行使权力。可以设想在城乡广泛建立人民公社作为基层政权机构和基本生产及生活服务单位。在人民公社中必须贯彻社员群众民主管理制。人民公社及其下属机构都必须由社员大会或社员代表大会作为议行合一的权力机关及管理机关来实施决策和管理。全体社员群众都应参与人民公社的管理工作，少数专职管理人员都应由社员群众民主选举产生并随时可撤换。在社员群众民主管理制的基础上，党组织通过群众路线实现政治领导。</p>
<p>第四，现代技术为无产阶级的直接民主创造了条件。所谓直接民主就是由全体公民直接讨论决定国家大事、直接参与国家管理。在历史上雅典等古希腊城邦曾实现过这样的国家体制。尽管还是建立在奴隶制的基础上，但古希腊城邦的直接民主制的确保证了包括相当多劳动者在内的全体公民(当然不包括奴隶）真正掌握国家权力，是城邦公民中的劳动者在与奴隶主贵族的阶级斗争中取得一定胜利的结果，是古代民主制的最高峰。而在近代资产阶级革命中建立的资产阶级民主制，却是由全体公民选举议员、总统来讨论决定国家大事、管理国家的间接民主制。这有近代国家疆域广大、人口众多而无法实现全体公民一起开会，难以组织全体公民直接参与国家管理的技术原因，但另一方面，从根本上说是资产阶级排斥劳动群众（所谓防止暴民政治）、保证自己独占权力的政治设计。历史上的无产阶级专政国家，从民主体制来说，也是实行的劳动群众选举代表组成代表会议来讨论决定国家大事，由代表会议选举领导干部来管理国家的间接民主制。这是由当时的技术、政治条件所决定的。但是，必须要看到，间接民主制下的代表、领导干部，即便是选举产生的，也会不同程度的脱离生产、脱离群众，从而受到资产阶级法权的腐蚀，会产生自身特殊的既得利益，会发生蜕变的倾向，从而威胁无产阶级专政。而且如果广大无产阶级群众仅是每隔几年选举代表和领导干部，自身不参与国家大事的决定和国家的管理，那么主人翁地位仍是不稳固的，无产阶级专政还是面临被架空的危险。因此直接民主制实际上是最适合无产阶级专政的民主体制，也为最终过渡到国家消亡的共产主义提供了最佳的基础。</p>
<p>而现代计算机、互联网和通讯技术，为在疆域广大、人口众多的国家中实现直接民主创造了条件。既然有了十亿级别用户同时在线以及实现亿万用户网上发言讨论的APP，那么十亿级别的公民同时在线开会、投票就在技术上有了可能。远程会议和远程办公也保证了全体公民可在不脱离生产、不脱离群众的情况下随时参与国家管理，“既当官又当老百姓”。尽管有了这样的技术条件，资产阶级却绝不可能利用它去实现直接民主，因为这样的话资产阶级就无法独占权力。而未来更加完善的无产阶级民主却完全可以利用现代技术条件实现无产阶级的直接民主制。可以建立劳动群众大会——全体劳动群众参加（通过在线的形式）的大会来作为国家权力机关，经常开会讨论、表决国家大事；可以吸收全体劳动群众直接参与（通过兼职或轮流的形式）国家管理工作。从而使民主发展到剥削阶级根本无法想象的高度，也将使无产阶级专政得到充分落实和巩固、无产阶级专政下继续革命的胜利得到充分保障。</p>
<p>只有消灭资产阶级专政、把资产阶级民主和资产阶级专制都扫入历史垃圾堆，只有建立无产阶级专政即无产阶级民主、使占人口绝大多数的劳动群众真正掌握权力，人类才有光明的前途。而这一光明的前途，正有待于无产阶级去实现。马列毛主义者作为无产阶级先进战士的任务，就是深入到无产阶级群众中去，启发他们的阶级觉悟，指明解放的道路，帮助他们肩负起自身伟大的使命。</p>
<p>为无产阶级民主而斗争！</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/871">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/871</link>
          <pubDate>Mon, 17 May 2021 02:28:52 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-871</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/871.rss">葛平：资产阶级民主的危机与无产阶级的出路</source>
        </item>
        <item>
          <title>中国：社会帝国主义国家</title>
          <dc:creator><![CDATA[MrWhy]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>中国：社会帝国主义国家</h1>
<p>郎纳·勒德<br>
二〇一八年十二月</p>
<h2>序言</h2>
<p>本文在很大程度上是在印度共产党（毛主义）文件的基础上写出来的。我们非常感谢印度同志在揭露中国的帝国主义性质方面所做的扎实工作。本文的重要部分是直接在印度文件的基础上写就的。令人遗憾的是，这一文件没有官方的英文译本。但是，我相信本文的内容大致正确，文中的不同数据和事实可以通过其他资料加以研究和证实。</p>
<p>列宁在其经典著作《帝国主义是资本主义的最高阶段》的序言中写道：</p>
<p>“……帝国主义是社会主义革命的前夜…社会沙文主义（口头上的社会主义，实际上的沙文主义）是彻底地背叛社会主义、完全转到资产阶级方面……工人运动的这种分裂是同帝国主义的客观条件相联系的……”[1]</p>
<p>社会沙文主义是从无产阶级、世界被压迫人民和被压迫民族的共产主义立场，转到帝国主义者的资产阶级立场。在欧洲工人运动中，欧洲帝国主义制造了一个特权阶层，即工人贵族。工人贵族是社会沙文主义的社会基础。在他们的领导下，西方的工人组织与政党加入了资产阶级和反动派的阵营。他们有条不絮的支持各自国家的资产阶级一边，反对其他国家——反对世界被压迫被剥削人民。</p>
<p>挪威革命者必须通过不懈攻击挪威帝国主义来打破社会沙文主义。我们的主要敌人就在我们自己国家内部。挪威垄断资产阶级及其国家是资本帝国主义世界体系的掠夺者和劫掠者。在全球竞争中，他们主要与美国帝国主义和欧洲列强结盟，但也有他们自己独立的帝国主义野心。</p>
<p>世界唯一超级大国美国帝国主义是整个世界被压迫国家和人民的主要敌人。他们在各帝国主义中居于首位。但是，这是不是说，美国的竞争者，主要是俄罗斯和中国，是世界被压迫人民的盟友？这是不是说，挪威垄断资本主义和美国帝国主义共产主义反对派要与俄罗斯和中国保持和平，或者甚至拥抱它们？</p>
<p>对中国在当今世界的性质和作用的彻底分析会给这些问题一个答案。它也提供了一些见解，这些见解可以被应用所有类似的国家。它也增加了我们对资本帝国主义体系如何运作和在今天如何运用毛主义的知识。</p>
<p>除了印度共产党（毛主义）2017年的分析，我们也在本文的基础上介绍拉丁美洲毛主义政党和组织2016年对世界形势的分析。本文尤其完全依靠印度同志的分析，但也依靠拉丁美洲同志的透彻分析。在翻译或理解印度和拉美文件上的可能错误和不知之处完全有我承担，读者应该注意这种可能。</p>
<p>此外，我也要感谢许多人，主要是事前阅读了本文，并提出改进的建议和意见的两位同志。谢谢同志们！我希望未来能有关于此的东西，因为我认为本文并不完整。但是，延迟发布本文的回报有限。因此，我欢迎来自朋友和敌人的批评，并保留在将来相应地接受正确批评，并作出改正的权利。</p>
<p>我希望并相信，本文的各个部分和摘录可以独立进行讨论和研究。例如，本文中有对中国反革命的描述，而在挪威文中却没有如此全面的形式。</p>
<p>–郎纳·勒德，2018年十二月</p>
<h2>前言</h2>
<p>2017年5月，印度共产党（毛主义）中央委员会主动承当<a href="https://maozhuyi.home.blog/2020/06/10/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%B8%9D%E5%9B%BD%E4%B8%BB%E4%B9%89%E5%A4%A7%E5%9B%BD">其对中国的研究</a>。它的目标是中国是否已经成为一个新的帝国主义国家的问题。他们的成果已经发表，但不幸的是没有英文。相反，西方第三世界主义者的一个团体已经翻译了这篇文件。[2]在阅读时，我们必须记住，这并非印共（毛）的官方译文。可能的错误和不足应该归于译者的工作。尽管如此，这一文件还是详尽的，并有大量的文献资料和背景历史，它得出的结论是，今天的中国是一个社会帝国主义大国。根据这一文件的导论，党的中央委员会在第五次会议上决定：</p>
<p>“在当代，中国已成为一个现代社会帝国主义大国，是资本帝国主义世界体系中不可分割的一部分，也是被压迫阶级和人民群众的敌人。”[3]</p>
<p>2016年召开的拉丁美洲毛主义政党和组织第五次会议也在<a href="https://maozhuyi.home.blog/2019/09/13/%E8%AE%BA%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%BD%A2%E5%8A%BF%E5%92%8C%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%85%B1%E4%BA%A7%E4%B8%BB%E4%B9%89%E8%BF%90%E5%8A%A8%E7%9A%84%E4%BB%BB%E5%8A%A1">《论国际形式》</a>中表达了相同的的观点。他们写道：</p>
<p>“美国是当今唯一的霸权超级大国。随着1991年苏修社会帝国主义的垮台，俄罗斯的经济权重缩减到与意大利帝国主义相当的水平，而其作为原子能超级大国的特征占主导地位。还有其他帝国主义势力，如德国、英国、法国、日本、中国、荷兰、澳大利亚、新西兰、加拿大、意大利、西班牙等。这些帝国主义国家构成了少数压迫国家。”[4]</p>
<p>印共（毛）中央委员会写道：</p>
<p>“中国过去从未掠夺其他国家来供养自己，但在2014年时中国已经成为了一个新的社会帝国主义霸权。中国凭借超额剥削，演变为一个帝国主义霸权。中国向世界工厂的演变不仅推动了全球经济的重组，而且改变了全球经济中供需链的动态。中国已经变成一条渴求着铁矿石、天然橡胶以及其他原材料的饿龙。”[5]</p>
<p>所有的资本主义国家都进行对某种形式的资本输出和对其他国家内部关系的干涉。这不仅适用于帝国主义国家，也适用于被压迫民族的统治者和国家。例如，我们可以看到印度，一个被帝国主义压迫的半殖民地半封建国家，不仅与其他资本主义国家竞争，而且也侵略和干涉其他国家，如孟加拉国和斯里兰卡。我们能够看到，乌干达通过民兵继续使刚过东部动荡不安，以从对它邻国的掠夺中获得利益。也就是说，一个国家的性质不是由它是否以这种方式整体行动所决定的。每一个资本主义国家都试图扩张它的资本和政治影响。这个性质——不管这个国家是否是帝国主义，亦或者它属于世界被压迫民族——影响着资本输出、垄断和对他国干涉的程度。</p>
<p>我认为比这个程度更为重要的是国家（state）的阶级性质问题。在被压迫国家（countries）和民族，国家（state）是买办资产阶级掌权的官僚资本主义国家（state）性质。在与外国帝国主义合作和为它们的服务中，买办资产阶级出卖土地和人民，分享着帝国主义对这些国家（countries）的掠夺。这就是他们的政治和经济目的。要理解一个国家（country）的资产阶级的性质，就必须考察他们的历史发展，考察他们从何而来，考察他们对其他国家的资产阶级持什么态度，尤其是对帝国主义国家的态度。</p>
<p>这篇关于中国的文章表明了中国的垄断程度和金融资本输出的程度是巨大的，处于世界顶端行列，中国资产阶级不是买办资产阶级，而是有着自己独立的帝国主义野心的独立的民族的官僚资产阶级。因此，毋庸置疑，当印度和拉美同志说中国是一个帝国主义国家时，他们是正确的。</p>
<h2>第一部分：中国成为资本主义</h2>
<p>中国的无产阶级文化大革命开始于1966年。它是社会主义中国的阶级斗争的顶峰。文革的目标是阻止走资派在中国复辟资本主义，因为走资派已经在苏联这么做了。</p>
<h3>苏联的反革命与大论战</h3>
<p>1956年，赫鲁晓夫集团强化了它在苏联的权力。在苏联共产党的二十大上，赫鲁晓夫所谓的“秘密报告”取得了成果。这个演讲并没有被隐藏，因为全世界所有参加这次大会的共产党都可以在它被发表之后阅读。它也在整个党的机构中传播，产生了巨大的连锁反应。在格鲁吉亚，斯大林的出生地，因背离斯大林而发生了大批的民众抗议。赫鲁晓夫谴责斯大林是一个罪恶暴君。另一方面，在斯大林1953年逝世之前，赫鲁晓夫是一直热情谈论斯大林（以兴高采烈的言辞而成为风尚）的人之一。</p>
<p>对斯大林的污蔑只是大规模的政治-意识形态逆转的一部分。它与赫鲁晓夫集团窃取权力和苏联惨痛的资本主义改革并驾齐驱。但是资本主义并不是由西方的入侵或公开的反革命实施的，而是由共产党内的右倾路线实施的。随着领导、意识形态和经济领域的急进的变化，所谓的“和平的反革命”已经发生，同时他们的旗帜、话语和列宁像仍然得到保持。</p>
<p>中国共产党站在揭露已经事实上发生的复辟的前面。在一系列致苏联共产党的公开信中，他们揭露了赫鲁晓夫的假共产主义，无产阶级专政已经在苏联被废除，资本主义已经被引进。两党之间的信件常被称为“大论战”，在1963年至1964年的世界传播。[6]在论战中，中国的共产党人重视事实：社会主义是从资本主义而来的过渡社会，因此，国家（state）必须是无产阶级政党——共产党——领导下的无产阶级专政。揭露苏联修正主义的中国文章主要由党的主要刊物《人民日报》和党的理论杂志《红旗》的编辑署名。</p>
<p>毛泽东站在将社会主义社会阶级斗争继续和加强理论化的中心。列宁和斯大林已经对此论述过，但是毛主席和中国的共产党人分析了苏联和他们自己国家（country）的发展，系统化了这个理论。将阶级斗争在共产党内表现为右派与左派的斗争、没有非阶级意识形态、每一个国家都有阶级性、社会主义下无产阶级与资产阶级的阶级斗争在继续、两个阶级之间的阶级斗争仍是社会主义和资本主义社会的最重要的矛盾的理论作为出发点，他们能够表明苏联已经变了颜色。进一步，他们可以看到，在苏联已经发生的也在中国发生。</p>
<h3>社会主义发展的主要动力是阶级斗争还是生产力</h3>
<p>中国共产党内的路线斗争并不是什么新鲜事。在人民战争胜利和1949年中华人民共和国建立之前，党已经经历了一系列的伟大的党内斗争和整风运动。右倾机会主义和“左”倾机会主义被击败，但是他们多次给党、红军和人民战争造成巨大的损失。毛主席在1958年发抖动大跃进之后，受到了党内右派的攻击。右派谴责大跃进过于急躁，是一场惨败。今天，西方资产阶级历史学家和中国当代资本主义当权者将它描述为一场灾难。</p>
<p>大跃进给中国带来了人民公社体制，中国的领导者将此看做组织的共产主义形式。在此不详细讨论大跃进，它的主要目标是使中国独立（特别是脱离苏联）和自给自足，并迅速实现国家工业化。在1949年（人民共和国建立）到196年毛主席逝世的时期，中国的预期寿命从35岁增长到了大概65岁[7]，工业生产因数个因素而成倍增长。这是巨大且无法比拟的增长。约瑟夫·鲍尔在《每月评论》的一篇文章做了论述。[8]</p>
<p>党内右派，特别是刘少奇和邓小平利用大跃进的错误（所谓的或被确认的）反对毛主席，尽管他们两人在运动初期都在言语上支持。在整个50年代，党内斗争的方法应当被强调。毛主席领导的左派路线重视阶级斗争，和如“抓革命，促生产”的口号。右派路线选择了生产力理论的不同版本。换句话说：生产力的发展应是社会主义发展的主要动力。</p>
<p>今天，在中国“共产党”的党章中，这个理论被表述为“在当前阶段，中国社会的主要矛盾是人民日益增长的物质文化需要与落后的的社会生产之间的矛盾。”[9]在今天，这条路线并不只是这个国家的修正主义领导者的表述，也是自1949年人民共和国建立以来一路走来的右派路线的总路线。右派与左派、资产阶级与无产阶级的斗争是弄清问题的关键因素：阶级斗争或“生产力的现代化”。</p>
<p>邓小平将其表述如下：</p>
<p>“所以社会主义阶段的最根本任务就是发展生产力……我们建国以后有缺点，那就是对发展生产力有某种忽略。”[10]</p>
<p>但是，左派路线将阶级斗争放在中心，当然并不意味着毛主席和左派路线反对工业化或发展生产。大跃进是毛主席提出这些确切问题的例子之一。共产党人的纲领和社会主义发展的中心问题一直是使中国在粮食生产商自给自足、国家工业化、独立发展和增强经济。但是那些将视线远离阶级斗争是发展动力这一事实的人已经放弃了马克思主义。他们也将远离动员群众的问题，为公开的资本主义反革命敞开大门。</p>
<p>邓和右派路线的“由中国特色的社会主义”的唯一任务就是在群众和干部前合法化资本主义改革。</p>
<h3>无产阶级文化大革命之后的资产阶级反革命</h3>
<p>正是在这样的背景下，毛泽东和中国共产党的领导层在1966年发动了文革。1967年2月，毛主席告诉他的同志：</p>
<p>“我们现在这个革命，无产阶级文化大革命，这是无产阶级专政下的革命，是我们自己搞起来的。这是因为，我们的无产阶级专政的机构中间有一部分被篡夺了，这一部分不是无产阶级的，而是资产阶级的，所以要革命。”[11]</p>
<p>1966年8月，党的中央委员会发表了关于这次革命的第一份伟大决议，其中写道：</p>
<p>“资产阶级虽然被推翻了，但是，他们企图用剥削阶级的旧思想，旧文化，旧风俗，旧习惯，来腐蚀群众，征服人心，力求达到他们复辟的目的。无产阶级恰恰相反，必须迎头痛击资产阶级在意识形态领域里的一切挑战，用无产阶级自己的新思想，新文化，新风俗，新习惯，来改变整个社会的精神面貌，在当前，我们的目的是斗垮走资本主义道路的当权派，批判资产阶级的反动学术‘权威’，批判资产阶级和一切剥削阶级的意识形态，改革教育，改革文艺，改革一切不适应社会主义经济基础的上层建筑，以利于巩固和发展社会主义制度。”[12]</p>
<p>这是世界历史上最大革命的纲领性声明。在未来的十年，它将反复波动。刘和邓作为走资派的典型和右派路线的代表，在群众面前受到谴责，两人不得不在1966年辞去中央领导职务。刘是党的第一副主席，党的最高领导者之一。他被揭露为资产阶级和反革命司令部的头子，在1969年去世。林彪取代了刘少奇在党内的位置。他建立了自己的资产阶级司令部。林彪很快策划了一次政变，但是计划被揭露。1971年，他在企图飞逃到苏联中死于空难。</p>
<p>1974年，由于患有癌症的周恩来总理的推荐，邓小平被允许回到党的中央组织，担任第一副总理。在之前的数年，他撰写并制定了计划，并立即付诸实施。但是在1976年周恩来逝世后，他作为资产阶级改良主义者再次被揭露，从他的职位上退下。毛主席生病了，但是右派并没有强大到用最明确的走资派之一来取代周恩来总理的位置。相反，中派的华国锋接任了这一职务，这显然是右派与左派的妥协。党的革命派开始进行反对邓小平的新运动，但是在毛主席逝世的同年，华国锋决心向革命派进攻。</p>
<p>所谓的“四人帮”遭到逮捕，他们文革时的涉嫌成员遭到起诉。这些革命派领导者是毛主席的妻子江青和张春桥、姚文元、王洪文。华国锋用铁拳结束了文革。“四人帮”的标签源自于华国锋领导的反对整个文革的运动。当今，它被描述为这个国家的悲剧。华国锋宣称，毛主席对与文革有嫌疑的悲剧不负责任，但是还有其他人以他的名义行动。华国锋以毛主席的名义攻击毛主席的教导，当他打击左派时，宣称自己遵循着毛泽东思想。这个决裂是可能的，因为华国锋已经得到了军队领导层的支持。中国情报部门内有一个秘密单位，协调逮捕革命领导人的行动。</p>
<p>邓小平再次回到了中央的位置。1977年，他成为了党的副主席、党的军委的副主席和人民解放军总参谋部的主席。他很快超过了华国锋，到1980年，华国锋被迫放弃领导职务。邓小平集团巩固了它在党内的权力，与华国锋相反，在“有中国特色的社会主义”的掩饰下，邓小平持毫不掩饰的市场自由主义。[13]现在，资产阶级反革命完成了，正如1956年已经在苏联发生的。但是，邓小平作为这个国家和这个党的真正的领导人，没有任何正式的头衔。</p>
<p>文革成功地击垮了两个资产阶级司令部：首先是刘少奇的司令部，然后是林彪的司令部。在这里，它抑制和延缓了资产阶级反革命。在这场革命的过程中，工业生产的增长达到了每年13.5%[14]，巨大的增长远远超过了德国、日本和苏联。[15]尽管有着修正主义者的攻击和破坏，这样巨大的增长还是发生了。这个事实反驳了右派路线的革命造成经济问题的主张。对中国和世界人民而言，文革是巨大的胜利。它不仅在那里和之后创造了进步，而且为包括科学社会主义在内的无产阶级意识形态武库创造了新的和持久的武器。秘鲁共产党写道：</p>
<p>“[在社会主义社会，无产阶级和资产阶级的斗争]并没有最终决定胜负，这将持续很长一段时间。这一时期伴随着复辟与反复辟的斗争。这一时期的目的是使无产阶级通过无产阶级专政来牢固的掌握政权；最后，无产阶级文化大革命是无产阶级专政下社会主义革命的延续，是实现历史性跨越的宏伟解决方案。”[16]</p>
<p>文革是动员群众在所有领域扩大无产阶级专政，粉碎资产阶级司令部和走资派。具体到中国，这个方案首次应用到实践中，有人可能会和拉美的毛主义者持相同看法，中国给了反革命派太多的空间。邓小平和华国锋能够合谋反对文革和革命领导人。</p>
<p>在2016<a href="https://maozhuyi.home.blog/2020/12/15/%E7%94%A8%E4%BA%BA%E6%B0%91%E6%88%98%E4%BA%89%E7%9B%B4%E5%88%B0%E5%85%B1%E4%BA%A7%E4%B8%BB%E4%B9%89%E5%BA%86%E7%A5%9D%E6%97%A0%E4%BA%A7%E9%98%B6%E7%BA%A7%E6%96%87%E5%8C%96%E5%A4%A7%E9%9D%A9%E5%91%BD">年无产阶级文化大革命开始五十周年的文件</a>中，拉美的毛主义政党和组织恰恰谈到了这一点。进一步，他们写道：</p>
<p>“在中国共产党和中国社会发展起来的这两条路线斗争中存在一些问题：处理两条路线斗争的方式不当、敌我矛盾和人民内部矛盾的处理不力，给修正主义者留下了空间、林彪政变未遂后无产阶级文化大革命缺少新的和坚定的动力……这些都给修正主义路线的存在很大的发展空间。</p>
<p>“两条路线斗争取得了重大进展，但像邓小平及其集团这样狡猾的修正主义者，却找到了通过法西斯政变夺取政权，解决人民内部矛盾的大好时机，暴露了革命有一些问题没有解决。其中一个主要问题是对无产阶级军事路线‘武装群众的海洋’运用不足，这一点本应通过赋予人民民兵更大的权力来体现，[…贡萨罗主席指出了这一问题…]”</p>
<p>在同一份文件中，他们写道：</p>
<p>“只要有阶级，就会有阶级斗争，因为阶级社会的矛盾规律就是这样 规定的；解决阶级社会矛盾的最高办法就是战争，因此，在全人类步入共产主义之前，总有人民战争的需要。通过学习无产阶级文化大革命，我们更加深刻理解了革命战争的万能性，人民战争、毛主义的含义以及我们应如何去运用革命战争。所有这些都是无产阶级文化大革命中阶级斗争的教训。”[17]</p>
<p>无产阶级专政的问题，无产阶级的政权的问题，是社会主义的关键问题。没有它，就不会有社会主义。</p>
<p>革命国际主义运动在1993年论毛主义的文件中写道：</p>
<p>“毛泽东发展了列宁主义关于政治是经济的集中表现的论点，并指出，在社会主义制度下政治路线和意识形态决定了无产阶级能否真正掌握生产资料。相反，修正主义的兴起则意味着资产阶级的复辟；而社会主义经济的内在矛盾则意味着，一旦资产阶级分子控制了政权，全面的资本主义复辟对他们而言就会变成极其简单的事。”[18]</p>
<p>正如贡萨罗主席说的：</p>
<p>“政权是毛主义的根本。无产阶级的政权，无产阶级专政的政权，以共产党领导的武装力量为基础的政权。更具体地说：<br>
（1）民主革命中无产阶级领导的政权；<br>
（2）社会主义革命和文化革命中无产阶级专政的政权；<br>
（3）以共产党领导的武装力量为基础的，通过人民战争夺取和捍卫的政权。”[19]</p>
<p>无产阶级政党不掌握政权就不能有无产阶级专政。无产阶级主要通过它的政党来行使政治领导。如果党被修正主义篡夺，不仅是党会变色，而且也会根本改变人民对国家（state）的控制和对生产方式的拥有。修正主义只代表着资产阶级的利益。毛泽东认识到了这一点，在1964年，他清晰的阐述了这一点：</p>
<p>“阶级斗争、生产斗争和科学实验，是建设社会主义强大国家的三项革命运动，是使共产党人免除官僚主义、避免修正主义和教条主义，永远立于不败之地的确实保证，是使无产阶级能够和广大劳动群众联合起来，施行民主专政的可靠保证。不然的话，让地、富、反、坏、牛鬼蛇神一齐跑了出来，而我们的干部不闻不问，有许多人甚至敌我不分，互相勾结，被敌人腐蚀侵袭，分化瓦解，拉出去，打进来，许多工人、农民和知识分子也被敌人软硬兼施，照此办理，那就不要很多时间，少则几年、十几年，多则几十年，就不可避免地要出现全国性的反革命复辟，马列主义的党就一定会变成修正主义的党，变成法西斯党，整个中国就要改变颜色了。”[20]</p>
<p>当华国锋的才能为逮捕中国共产党内的左派领导人服务，当他们经受了考验并被判处死刑或终生监禁，当整个文革在军队的帮助下遭到压制和被停止，当国家和工业成为统合体，每一次革命运动和无产阶级斗争——是的，即使是过去和现在的最有限的民主抗议——都遭到迫害、虐待、审查、软禁、虚假指控、监禁和谋杀，难道还不能称它为法西斯主义吗？</p>
<p>重要的是要正确对待反革命。对许多自称为马克思主义者的人来说，一个阶级通过接管政权取代另一个阶级的过程的普遍而明确的抽象是难以理解。他们认为，在苏联和中国找到反革命是困难的，因为他们表现得与他们认为的革命有所不同。他们认为，很难忽视“特色社会主义”的修正主义话语和在莫斯科红场和北京天安门广场前继续挥舞的红旗。而且，像许多其他人一样，他们很难将历史行动者视为各阶级和深层次矛盾的代表。因此，提及具体个人和派别之间的具体政治斗争是重要的。</p>
<h3>中国的资本主义经济改革</h3>
<p>进一步，我们必须考虑到反革命的具体后果。新的政治思想路线很快就导致了非常实在的后果。印共（毛）在关于中国社会帝国主义的文章中对此进行了详细地描述，已经提供了大量的例子。他们写道，华邓集团立即开始实施刘少奇和林彪的反革命路线。在进行迫害、逮捕，甚至杀害革命领导者后，他们采取了行动，进行一场政治运动合法化即将开始的改革。技术官僚的口号只要涉及政治稳定、纪律、经济增长、激励、国外技术、无限制的外国投资。[21]</p>
<p>邓小平认为，他们需要继续将“经济计划与市场力量的监管”结合起来，中国决不能再次“闭关”[22]或者成为经济处于“僵化控制”之下的国家。印度毛主义者写道，这些变化对使富人变得更富、穷人变得更穷，为了发展资本主义，生产方式和劳动力必须成为可议价商品。生产和劳动力市场必须建立起来。因此，“社会主义市场经济”就成了纯粹的编造。邓小平改革对发展资本主义来说是必要的改革。下面是对邓小平集团自1978年以来实施的全面经济改革的简短概述。</p>
<p>改革开始于农业和农村。农业生产被去集体化。人民公社被解散，待之而起的是责任私有。1979年，“家庭责任制”被引进。这首先发生在农业内部，随后发生在其他部门。当地的经理对盈余或赤字负责。代替集体所有制和公社所有制的是，私有制和合同制被引进。农业领域实施了如下改革：</p>
<p>（1）重新引入了个体耕作。 国家只会从每个家庭购买农产品。<br>
（2）农民家庭能够在当地市场出售他们的余粮，当局推动食品销售的自由市场。<br>
（3）废除人民公社的权力，包括让公众得到就业。</p>
<p>1980年，中国成为了国际货币基金组织和世界银行的一员，从而被整合进资本帝国主义世纪体系。1980年及之后，跨国公司可以不受限制地进入中国，特别是经济特区。[23]1982年，中国拥有26 000 000家私人公司，第二年，这一数量增加到58 000 000家。[24]世界银行为中国提供了22亿美元的贷款，用于扩大铁路。[25]自由区为外国垄断资本建立起来了。大门向外国投资敞开了。</p>
<p>邓小平集团并没有逐步进入竞争阶段，而一路到底。“开放”政策和第一代改革允许帝国主义者掠夺中国人民的劳动。农村的巨变使得成千上万的农民流离失所。因此，他们制造出了1亿5千万之多的“自由劳动者”。与此同时，因私有化带来的失业，中国获得了大量的工人后备军。这就是中国成为世界“工厂”的方式。20世纪70年代到21世纪的头十年的发展可以分为三个阶段。第一个阶段：1978-1986；第二个阶段：1987-1996；第三个阶段：1997-2003。第一个阶段是开始和采纳经济（资本主义）改革的阶段。</p>
<p>改革继续进行。经济责任被分散。大门向更多地方“实验”敞开。腐败和官僚主义猖獗，引起了极大地不满——包括1989年的骚乱。1990年，上海的股票交易再次被开放，而在40年前，它曾被共产主义者关闭。公有公司的经营变得更加以利润为动机，经理们被赋予企业内部更大的权利和自由。</p>
<p>资本主义复辟摧毁了无产阶级的社会网络。随着经济改革，贫困率、失业、黑市、腐败、卖淫、婴儿死亡率（特别是女婴死亡率）、吸毒、人口贩卖、抢劫、殴打、谋杀、怪异的选美等等喷涌而出。</p>
<p>此外，资产阶级内部的巨大矛盾发展起来。这就是私人资本家与国家领导者之间的矛盾。前者要求政治改革，实现表达自由、多党制和他们希望的其他能够是他们免受国家垄断者专制统治的任意方式的影响的事物。这在1989年的/天安门广场的抗议中得到了高潮。民众的异议与小资产阶级和资产阶级的改革要求混合在一起。抗议遭到了极其残忍的镇压。最自由化的高层领导人之一被开除，之后，改革进程更为谨慎的继续。在看到苏联1991年解体后，官僚资产阶级恐惧自己无法避免向私人资本主义的转变。下一代的改者重获了对国家（state）的部分控制，反而重新组织了中央政权。</p>
<p>1997年，中国“共产党”的十五大宣布，有着公有企业首要改革任务的整个国有部门要变为完全以利润为动机。第一步是私有化小型国有企业。第二步是使剩余的公有企业变为西方式的公司。所有的公有企业都要利润为导向，无产阶级曾赢得的一切东西都被推翻了。正如印度毛主义所写的，这一阶段是反对中国广大群众的资本主义战争的最高点。根据中国当局自己的数据，1998年至2002年，超过2亿5千万的工人被从公有部门解雇。[29]</p>
<p>印度毛主义者写道，这些改革导致私有部门占中国国民生产总值（GNP）的70%多。中国当权者所有占公有工业企业的份额从68.8%降到42.2%。但是，尽管国家资本主义部门相对较小，但它继续发挥着较大的作用。中国最大企业的绝大多数全部或部分为公有。所有的银行和保险公司都服从于公共委员会（commission）。</p>
<p>以上的整个概述都是基于印度共产党（毛主义）的文件。他们以国家和党为起点，描述了中国新资产阶级的形成。他们写道，新资产阶级压迫和掠夺无产阶级，而这只是在这个国家（country）的资本主义关系发展之下加剧了。为了自己的私有利益，新资产阶级通过与垄断政权的投机买卖、通过股票买卖、通过与垄断政权经公有企业做生意（“人民解放”军已经开办豪华酒店，生产冰箱、钢琴，商用航空公司等等）、通过向外国资本出售进入中国市场的通道进行掠夺。政权领导人的儿女将坐上权利的位置，这使他们成为外国公司与中国企业的链接。当然，这对他们个人来说是有利可图的。</p>
<p>2001年，中国成为了世界贸易组织的一员。因此，中国在资本帝国主义世界体系中的融合更高了。这对美国来说，为上升为竞争者的中国制造麻烦更为困难。这是中国领导层新政策的结果。这项政策被称为“走出去”，在1999年通过。这项政策的目标是创造中国全球投资的强劲增长，也包括中国的外国投资。</p>
<p>具体来说，这项政策的目标如下：</p>
<p>（1）中国的直接外国投资的增加；<br>
（2）生产多元化和新产品的生产；<br>
（3）工程水平和质量的提高；<br>
（4）扩大国内市场大的金融通道；<br>
（5）推动中国公司在欧美市场的品牌认可。</p>
<p>中国的资本主义改革与经济的稳定增长同步进行。根据中国毛主义者的数据，中国占世界生产的份额从1991年的大约4%提高到2011年的超过14%。[32]这使得中国经济成为世界第二大。这个趋势是中国占世界经济份额的增长和美国份额的减少。美国已经是世界第一大生产者和经济体110年了，这个位置现在似乎受到了威胁。</p>
<p>关于中国指向资本主义的道路部分的总结，N.B.特纳已经写了一篇重要且非常好的文章《中国是帝国主义国家吗？》。他写道：</p>
<p>“在资本主义下不发达（或者“第三世界”）经济体不能在一个持续、完整的道路上发展这个一般规则中，我们需要讨论的更大例外就是中国自身的例子。自社会主义中国倒退到资本主义的转变以来，中国经济是如何能够持续发展到如此巨大的？</p>
<p>“这个问题的答案有两个方面：第一，在毛主席逝世时，中国就不再是一个“不发达”国家；相反，在社会主义时期，它的经济独立发展已取得重大进展。第二，更为重要的是，中国新的资产阶级造毛主席逝世后篡夺了政权，其自身独立于外国帝国主义的控制。</p>
<p>“在中国的例子中，必要的政治独立促进了新资本主义经济在当地的发展，而这仅仅是因为之前的社会主义革命和社会主义时期的发展。在社会主义时期，在政治上与外国帝国主义完全切断，即使在资本主义复辟之后，中国的这种政治独立也得到了很大程度的延续。换句话说，中国新的统治阶级基本上是官僚民族资产阶级，而不是买办资产阶级。当然，在中国有一些买办，就像在每一个国家一样，当他们并不是统治阶级的领导核心。”[33]</p>
<p>通过粉碎半封建和半殖民地关系，新民主主义革命和社会主义革命曾首次从帝国主义中解放这个国家，这个性质使得中国的发展与像印度、巴基斯坦、印度尼西亚、尼日利亚、南非和非洲这样的绝大多数第三世界国家的发展彻底区分开。这些国家都不曾打倒帝国主义，以建立他们自己独立的资本主义经济。这在帝国主义体系中是根本不可能的。这个铁律就是，一个国家只能够通过革命——新民主主义革命和社会主义革命打倒帝国主义，成为独立国家。</p>
<p>少数的例外国家经历了大规模的经济增长，能够发现的是这只是相对小的国家，如南朝鲜和新加坡，这些国家被美国帝国主义作为对抗苏联和中国竞争的缓冲带，进行了有意和系统地建设。但是，这些国家的统治者继续依赖于美国、欧洲和日本，并依赖于它们的“援助”。</p>
<p>社会主义为独立资产阶级的独立的资本主义中国奠定了基础，这是建立现代社会帝国主义中国的前提条件。</p>
<h2>第二部分：帝国主义中国</h2>
<p>在1916年的经典著作《帝国主义论》中，列宁建立和系统化了马克思主义（今天是毛主义）关于帝国主义的教训。他展现了19世纪到20世纪资本主义改变它的性质的转变。它从第一阶段的自由竞争资本主义变为了新的、更高的阶段，帝国主义阶段。在关于中国是一个帝国主义国家的研究中，由此开始是正确的，以列宁的分析开始也是有用的。</p>
<h3>列宁论资本主义经济、特点及在历史上地位</h3>
<p>列宁在他的著作中，首先聚焦于帝国主义的经济，他在序言中写道：[34]</p>
<p>“我写这本小册子的时候，是考虑到沙皇政府的书报检查的。因此，我不但要极严格地限制自己只作理论上的、特别是经济上的分析……帝国主义是社会主义革命的前夜，谈到社会沙文主义（口头上的社会主义，实际上的沙文主义）完全背叛了社会主义、完全转到资产阶级方面，谈到工人阶级的这种分裂是同帝国主义的客观条件相联系的等等问题时，我不得不用一种‘奴隶的’语言。”</p>
<p>当列宁定义帝国主义经济时，他写道：</p>
<p>“如果必须给帝国主义下一个尽量简短的定义，那就应当说，帝国主义是资本主义的垄断阶段。这样的定义能包括最主要之点……</p>
<p>“过于简短的定义虽然方便（因为它概括了主要之点），但是要从中分别推导出应当下定义的现象的那些最重要的特点，这样的定义毕竟是不够的。因此，如果不忘记所有定义都只有有条件的、相对的意义，永远也能包括成分发展的现象的一切方面的联系，就应当给帝国主义下这样一个定义，其中要包括帝国主义的如下五个基本特征：（1）生产和资本的集中中发展到这样高的程度，以致造成了在经济生活中起决定作用的垄断组织；（2）银行资本和工业资本已经融合起来，在这个“金融资本的”基础上形成了金融寡头；（3）和商品输出不同的资本输出具有特别重要的意义；（4）瓜分世界的资本家国际垄断同盟已经形成；（5）最大资本主义大国已把世界上的领土瓜分完毕。”[35]</p>
<p>列宁总结道：</p>
<p>“帝国主义是发展到垄断组织和金融资本的统治已经确立、资本输出具有突出意义、国际托拉斯开始瓜分世界、一些最大的资本主义国家已把世界全部领土瓜分完毕这一阶段的资本主义。”[36]</p>
<p>当列宁进一步从帝国主义的经济转向它的历史政治性质时，他写道：</p>
<p>“我们已经看到，帝国主义就其经济实质来说，是垄断资本主义。这就决定了帝国主义的历史地位，因为在自由竞争的基础上、而且正是从自由竞争中生长起来的垄断，是从资本主义社会经济结构向更高级的结构的过渡。”[37]</p>
<p>就此，列宁说帝国主义指向了社会主义，指向了不仅是生产的社会化，而且是拨款的社会化。他写道，帝国主义是腐朽的资本主义，是资本主义的最后阶段，是最接近社会主义变革的前夜。他进一步写道：</p>
<p>“垄断，寡头统治，统治趋向代替了自由趋向，极少数最富强的国家剥削愈来愈多的弱小国家，——这一切产生了帝国主义的这样一些特点，这些特点使人必须说帝国主义是寄生的或腐朽的资本主义……如果以为这一腐朽趋势排除了资本主义的迅速发展，那就错了。不，在帝国主义时代，某些工业部门，某些资产阶级阶层，某些国家，不同程度地时而表现出这种趋势，时而又表现出那种趋势。整个说来，资本主义的发展比从前要快得多，但是这种发展不仅一般地更不平衡了，而且这种不平衡还特别表现在某些资本最雄厚的国家（英国）的腐朽上面。”[38]</p>
<p>和</p>
<p>“资本主义已成为极少数‘先进’国对世界上绝大多数居民实行殖民压迫和金融扼杀的世界体系。瓜分这种‘赃物’的是两三个世界上最强大的全身武装的强盗（美、英、日），他们把全世界卷入他们为瓜分自己的赃物而进行的战争。”[39]</p>
<p>和</p>
<p>“只要资本主义还是资本主义，过剩的资本就不会用来提高本国民众的生活水平（因为这样会降低资本家的利润），而会输出国外，输出到落后的国家去，以提高利润。在这些落后国家里，利润通常都是很高的，因为那里资本少，地价比较贱，工资低，原料也便宜。其所以有输出资本的可能，是因为许多落后的国家已经卷入世界资本主义的流转，主要的铁路线已经建成或已经开始兴建，发展工业的起码条件已有保证等等。其所以有输出资本的必要，是因为在少数国家中资本主义‘已经过度成熟’，‘有利可图的’投资场所已经不够了（在农业不发达和群众贫困的条件下）。”</p>
<p>列宁描述了20世纪开端变化的世界。这个变化奠定了帝国主义一边与被压迫国家和人民的矛盾的基础。世界共产主义运动指出，这是全球社会的四大矛盾之一，毛泽东指出，这是它那个时代的主要矛盾。毛主义者认为，今天也是如此。其他矛盾是无产阶级与资产阶级的矛盾、帝国主义之间的矛盾和社会主义国家与资本主义国家的矛盾。今天的世界并没有社会主义国家，因此，这个矛盾被提及时主要是历史上的矛盾。</p>
<p>帝国主义的问题，什么是帝国主义的问题，换句话说，哪个国家是帝国主义的问题，毛主义者认为这是一个具有重大意义的问题。</p>
<p>印度毛主义者在分析中国的时候写道：</p>
<p>“虽然二战后的剧烈变化削弱了帝国主义，但是帝国主义的时代仍未结束。毛主席经常教 导我们：‘我们仍然处在帝国主义和无产阶级革命的阶段。’列宁基于帝国主义远离的科学分析，仍然有效，尚未过时。列宁、毛泽东同志所讲的原则是我们理论和实践的基础。马列毛主义知道帝国主义是垂死的，在世界革命的黎明时，在帝国主义达到其寄生性的顶峰时，帝国主义仍然不甘心从世界退场。只有全世界被压迫阶级和人民团结起来进行社会主义革命，帝国主义才能从地球上永久地消灭。”[41]</p>
<p>他们总结道，帝国主义的本性就是与革命进行激烈的战斗，即使是在它的末日之时。</p>
<p>印度共产党（毛主义）指出，列宁证明了帝国主义的五个经济特征，写道，当列宁将帝国主义定义为资本主义的特殊阶段时，他表明了它的本质的三个方面：（1）它是垄断的资本主义；（2）它是寄生和腐朽的资本主义；（3）它是垂死的资本主义。</p>
<p>进一步，他们写道，在列宁和毛主席逝世后，世界发生了许多的变化，但是发展已经证实了列宁的革命原则，证明了列宁关于帝国主义的描述，证明了毛主义的不朽。他们写道：</p>
<p>“但历史也是曲折的。恩格斯去世后诞生了伯恩施坦和考茨基修正主义，斯大林去世后赫鲁晓夫-勃列日涅夫修正主义冒了出来，非常相似的是，毛泽东去世后华邓修正主义也兴起了。1956年资本主义在赫鲁晓夫的领导下在苏联复辟，后来在勃列日涅夫的领导下，苏联转变成社会帝国主义霸权。中国在华邓集团的领导下复辟了资本主义，为社会帝国主义霸权的建立奠定了基础。”[42]</p>
<h3>1970年代中国的共产党人对苏联社会帝国主义的描述</h3>
<p>在《列宁主义还是社会帝国主义》的文章中，作者引用毛泽东1964年的讲话：“修正主义上台，也就是资产阶级上台。”“现在的苏联是资产阶级专政，是大资产阶级专政，德国法西斯式的专政，希特勒式的专政。”这篇文章在它那个时代是开创性的，在分析苏联是帝国主义的系统性上是经典马克思主义的。它解释了当时（1970年）的苏联已经新型的官僚垄断资本主义资产阶级篡夺，这个阶级生活奢侈，在内部矛盾中进行斗争，同时又一同致力于在苏联重新实施资本主义。[43]</p>
<p>这篇文章由三份中国共产党的重要刊物的编辑部署名，他们在第17页进一步写道，为了获得最大利润，苏联的新资产阶级沉迷于激烈扩张和侵略，参与帝国主义瓜分世界。他们写道，这就是苏联苏修社会帝国主义（口头上的社会主义，实际上的帝国主义）的阶级基础。</p>
<p>他们在第18页写道，勃列日涅延续赫鲁晓夫的反革命路线，他们丝毫不顾人民死活。他们写道，“他们……实行希特勒的‘要大炮不要黄油’的政策，加速国民经济的军事化，以适应社会帝国主义扩军备战的需要。”他们描述了这个政策是如何使得苏联经济走向危机的，如何使他们向德国贷款，向日本售卖自然资源。他们写道，大量的革命者和无辜的人已经被投进苏联的集中营和“疯人院”，统治者甚至触动坦克和装甲车，野蛮镇压人民的反抗。（第21页）</p>
<p>在第23页，他们引用斯大林的“堡垒是最容易从内部攻破的”写道，1918年的十四国的干涉，白军，希特勒几百万军队的进攻，帝国主义的种种破坏、颠覆和封锁，都没有能够攻破的社会主义堡垒，竟被国际共运的最大叛徒赫鲁晓夫-勃列日涅夫集团从内部攻破了。今天，我们看到相同的事情发生在中国，华邓集团追随着赫鲁晓夫和勃列日涅夫的脚印。</p>
<p>在文章中，中国的共产党人指出，列宁揭露了第二国际（社会民主主义）的领导层时彻底的机会主义，已经抛弃了无产阶级立场，彻底走到了帝国主义和资产阶级一边。他们也写道，苏联修正主义已经走了相同的路，但是与第二国际的社会帝国主义者不同的是他们拥有政权。他们写道：</p>
<p>“历史的经验是：一个社会主义国家的政权，一旦为修正主义集团所篡夺，或者象苏联那样变为社会帝国主义；或者象捷克斯洛伐克和蒙古那样沦为附属国或殖民地。现在人们可以清楚地看到：赫鲁晓夫—勃列日涅夫叛徒集团上台的实质，就是把列宁和斯大林缔造的社会主义共和国变为社会帝国主义的霸国。”[44]</p>
<p>作者进一步写道：</p>
<p>“苏修叛徒集团讲的是列宁主义、社会主义、无产阶级国际主义……实际上是用“华沙条约组织”、“经互会”等一套套枷锁，把东欧一些国家和蒙古禁锢在所谓“社会主义大家庭”的铁丝网里，任意宰割……他们采用最横蛮、最凶恶的手段，对这些国家严加控制，在这些国家驻扎重兵……苏修叛徒集团口头上说他们对亚、非、拉国家提供“援助”，实际上是在“援助”的幌子下，力图把这个地区的一些国家纳入自己的势力范围，同美国帝国主义争夺中间地带。苏修通过军火输出、资本输出和不平等贸易，掠夺它们的资源……苏修叛徒集团口头上说他们“完全支持”各国的革命斗争，实际上他们……疯狂咒骂资本主义国家的革命群众是‘极端分子’、‘暴徒’，分化和瓦解这些国家的人民运动。他们出钱出枪，直接帮助印尼、印度等国反动派屠杀革命者……勃列日涅夫上台后，在军国主义道路上越走越远……大力发展火箭核武器，同时加紧扩充常规军备，全面加强陆、海、空三军。……………………”</p>
<p>文章作者反对苏修帝国主义，总结道它不会长久的。他们引用毛泽东的话，革命乐观主义者认为尽管有着暂时挫折，但人民群众终会胜利，最终打败帝国主义者，包括社会帝国主义者。</p>
<p>中国的共产党人在20世纪60年代对苏联修正主义的揭露就是对今天中国的揭露。就像文化革命揭露了中国的右派路线，它也与理解现代中国的实际建筑师华国锋与邓小平有关。20世纪60年代，中国的共产党人在毛泽东的的指导下，第一次理论化和系统化了修正主义当权派（理论）。他们展示了它的阶级性质，它将引入哪种阶级专政和政府形式。他们总结道，历史教训就是，修正主义当权派要么成为一个帝国主义国家，要么成为一个被压迫（殖民地或半殖民地）国家。</p>
<p>他们的尖锐分析在修改后可以大体上用于分析当今的中国。毋庸置疑，今天的中国是修正主义领导层统治的国家。如果我们接受这个毛主义理论，那么剩下的就是说明中国是一个帝国主义国家还是一个半殖民地。如果一个人遵循马克思主义（今天是毛主义）的学说，那么这里没有其他的替代选择。修正主义者自己的理论已经证明中国是处在资产阶级专政下的国家，这个修正主义理论就是斯大林在反对托洛茨基、季诺维也夫和布哈林与毛主席反对刘少奇和邓小平的斗争中与之斗争的唯生产力理论。这个事实已经被中国在20世纪八九十年代彻底的资本主义市场改革证实，被当今状况——这个国家的形势和中国在帝国主义世界体系中的作用确切证实。</p>
<p>今天的中国有着超过800名亿万富豪。[45]他们中的超过100人坐在国家最高机构的选席上。但是，中国统合主义的另一个强有力的例子是国家（state）与金融垄断资本的公开融合。根据印度毛主义者，这个国家财富的三分之一掌握在全国人口的1%之手。全国人口中最穷的四分之一的财富只占全国的1%。中国是一个贫富差距极其悬殊，资产阶级生活极其奢华的国家。该国（state）称赞的刘少奇和邓小平的“个人致富”的陈腐口号与我们在西方习惯的一个人变富对每个人都好的思想一样。这与共产主义者没有任何共同之处。</p>
<p>中国全国人大中的近70人积累有巨额的财富。2017年，他们的总财富超过了包括美国总统、内阁成员和最高法院法官在内的所有美国国会议员的财富总和。2011年，中国的顶级政客们的总收入就有将近900亿美元，而这一数字在之后只会增长。[46]</p>
<p>印度的毛主义者写道，中国已经超过了美国，成为了世界最大生产者。中国生产了世界相机的50%、电视的30%、洗衣机的25%、冰箱的20%。2003年，出口占中国国民生产总值的33%。</p>
<h3>中国的资本输出、资本输入与国家债务</h3>
<p>截止2017年，美国机构估计，中国在其他国家投资将近2千亿美元，其中超过一半投资于农业、能源和运输。[52]这个估计包括了用于建设和基础设施的直接投资（FDI）。根据同一机构，对美国的投资最大（1千7百亿），之后是在澳大利亚、英国、瑞士和巴西的投资。因此，中国有着巨大的资本输出。中国在美国中情局世界概况中因2017年直接投资的统计排名第11位。</p>
<p>但是在统一统计中香港排名第4。香港在1997年之前是英国的殖民地。1997年，香港被归还给中国，有着特殊的政治和经济自治。在与英国的协议中，这种自治将保持至少50年。大量的中国资本通过香港转移到外国目的港。据估计，在这项中，只有荷兰（！）、美国和德国超过了香港。如果将香港与中国大陆一同计算，它将超过德国，占据世界第3的位置。在进口中也是如此——也就是说，来自外国公民和公司的投资——中国（和香港）位于荷兰与美国后的第3位。荷兰的地位之所以如此与这个事实有关，资本家利用荷兰作为避税地，通常，投资仅仅从一个国家到另一个国家时途径荷兰。在这些投资中只有五分之一实际上是由荷兰的所有者进行。[54]</p>
<p>同时，中国还出口大量的商品和资本，与其他大国相比，中国的国家债务水平极低。根据数个来源，美国是世界最大的外国债务国。截止2007年，它是22万亿美元，几乎是美国的整个国民生产总值，每位美国公民将近6万美元。在美国之后的是英国、法国、德国和荷兰。中国直到第12为才出现在此列，但是衡量每人的国内债务的话，中国的外国国家债务只有每位中国公民1500美元，根据路透社，债务只占中国国民生产总值的15%。与爱尔兰的外国国家债务相比，爱尔兰人均债务近50万美元的债务，规模几乎是国民生产总值的7倍。中国全部的外国国家债务只有挪威的3倍。</p>
<p>这些数字首先表明，正式而言，外债本身并不“危险”。避税天堂卢森堡在2017年的人均债务接近700万美元，是该国国民生产总值的6000倍。在卢森堡注册的公司有大量债务，这只是卢森堡作为全球资本主义避税天堂和金融中心的“地位”的一部分。其次，中国的商品和资本的大量输出与极低的债务一起表明，中国相对独立于其他资本主义国家。相反，是其他国家令人难以置信的依赖于中国的投资，中国银行从他们那里购买国家义务（国家债务）。</p>
<h3>中国的垄断资本、金融资本、国家资本主义与剥削</h3>
<p>官僚的和私人的垄断资本控制着中国的权力。即使是公有企业（国家所有企业）也如私人企业一样在中国市场和世界市场上行动。但是，与西方相比，国家（state）和执政党（中“共”）对中国所有企业的直接影响更为普遍，非常多的经理，即使是在私人部门，是中“共”的成员。2002年，五分之一的工业资本家是该党党员。在《福布斯》杂志上按国家列出的全球最大公司中中国据第3位。全球十个最大的公司（超级垄断）中的三个是中国的。它们是中石化、中石油和能源公司中国国家电网。在世界五百个最大的公司中，中国以73个排第二（在美国的132个之后），在日本（68）、法国（32）、德国（32）之前。美国的这一指数正在不断下降，从2000年的500中的197个下降到2012年的132个。</p>
<p>许多外资占股的中国公司从事出口，但是当地（中国）占股的出口公司的比例一直在增长。此外，根据中国的统计数据，在中国的外国直接投资的41%来自香港（2010）。同年，来自美国的外国投资只有总投资的7%。印度共产党（毛主义）认为，外资控制中国经济是编造的。中国有一些最富有的亿万富翁。与其他国家的垄断资本相比，中国的垄断资本近乎完全控制着中国的国内经济，而前者在他们的国内市场要经历更多的竞争。印度同志认为，这使得中国垄断资本在未来的发展中比西方资本有更大的发挥空间。</p>
<p>根据印度毛主义者，剥削和超剥削是中国帝国主义体系的主要动力。在组织良好、集中、法西斯主义和官僚的国家（state）的帮助下，中国冷酷无情地剥削和压迫劳动人民。这就是“中国奇迹”、中国的全球进步的“秘密”的背后原因。</p>
<p>进一步的，印度同志指出：</p>
<p>农村的极端贫困推着年轻农民到城市去；<br>
2-3亿工人从农村移居到城市；<br>
北京人口的超过40%就是这样的移民；<br>
移民构成了劳动力的一半多；<br>
法律和社会地位模糊，……使他们处于无组织状态<br>
1983年，工业工人战国民收入的57%，2008年只有26.2%；<br>
中国的相对工资成本与西方低数倍；<br>
尽管如此，利润率仍在继续下降，如果中国希望与美国和日本竞争，它们必须将更多工厂转移到欠发达国家。</p>
<p>帝国主义的第一个经济原则是垄断。第二个则是银行资本与工业资本的融合，创造出金融资本和金融寡头。中国的中央当局完全控制着中国的金融部门。前国务院总理温家宝就是一个控制着近30亿美元的投资者的家族的家长。[55]值得让人怀疑的是，为什么一些人称这个是一个社会主义国家……</p>
<p>世界十大银行中的四个是中国的。其中最大的中国工商银行持有资产28万亿美元。这些银行由中“共”领导层的高级成员密切监察。所有这些中国银行都在该党和当局的严密控制之下。银行拥有巨额的收入和利润。根据印度同志，2012年，他们利润将近300亿美元。</p>
<p>印度同志估计，中国的劳工贵族和小资产阶级的总数在1亿至1亿5千万之间。劳工贵族主要来自中国众多的工人和农民的组织。即使人民群众已经成为超剥削的受害者，但一些人能够升入这些组织的阶层。一个小资产阶级已经形成，由专家、技术人员、律师、工程师等等组成。律师的发展与中国帝国主义的发展密切关联。劳工贵族也是中国修正主义的主要社会支持，在工人运动中充当资产阶级代理人。</p>
<p>这个中国是修正主义领导下的资本主义国家，并没有改变遵循资本主义生产的基本无政府状态。中国正在发生了一场房地产危机，在过去的十年中，那里已售出了大量新房，但也有数百万套空置住房。与其他资本主义国家一样，生产过剩的危机正在等待着中国，它表现为这些“鬼城”，从来没有人居住过的成千上万的公寓和办公室。</p>
<h3>资本输出与“走出去”</h3>
<p>除了中国的垄断资本和金融资本，资本输出也正在增长。根据列宁，资本输出是除垄断外的帝国主义经济的第二个主要标志。这以中国股票增长的形式体现出来。印度同志写道，中国经济的3.3万亿美元来自外国股票的营业额。中国已经成为美国最大债权人（美国政府债券形式）。中国也以此购买方式进入欧元区。中国向所谓的发展中国家提供的借款比世界银行还多。</p>
<p>在上文提到，中国用“走出去”战略开始千禧年之交。这个战略的目标是用商业创造“全球大师”。一个例子是珠江要成为世界最好的钢琴的生产地。中国作为全球最大的资本输出国之一，摆脱了2008年金融危机。但是印度毛主义者写道，中国只是在最近成为一个帝国主义大国的，与西方国家和日本相比更弱。西方国家和日本宣称继续统治际金融。</p>
<p>此外，在第三世界的半殖民地半封建国家至少有8千万中国工人。他们为中国企业工作，通常担任经理和领班。中国的垄断企业聚焦于像港口这样的基础设施，以及像炼油厂这样的战略投资。中国已经在巴基斯坦的瓜达尔港投资了2亿美元。中国冶金科工集团购买巴布亚新几内亚的拉穆镍矿付出达21亿美元。在当地人的家园遭到破坏和饮用水遭到污染后，当地武装袭击了这个项目。同时，中国航运巨头中国远洋运输（集团）总公司购买了希腊比雷埃夫斯港的51%股份。</p>
<p>中国在交通运输、基础设施、石油与能源上大量对冲赌注，比如在俄罗斯、巴西、委内瑞拉和哈萨克斯坦。这个国家正为修建经中亚和洗牙的中欧高速公路而努力。</p>
<h3>卡尔森反对称中国为帝国主义</h3>
<p>2011年，瑞典修正主义党“共产党”的前领导人安德斯·卡尔森为报纸《无产者》写了一篇文章。在该文中，他质疑中国是否是个帝国主义国家。他总结道，“今天，我们认为，给中国贴上帝国主义国家的标签是不正确的。”但是“在2011年看来正确的分析在几年内可能是错误的。”[56]如之前提到的，他是2011年写的，这样我们就必须考虑到他现在在2018年改变了立场的可能性。尽管如此，他在2011年提出的将中国定义为帝国主义的反对意见仍值得一提。</p>
<p>首先，必须要说的说，印度同志并没有给出一个具体的年份，他们认为定性分析优于定量分析，中国将它的性质从一个资本主义国家变为了新兴的社会帝国主义大国。他们只是写道，这发生在2014年之前。笔者倾向于认为这发生在2011年之前，但是承认无法确定中国成为帝国主义国家具体的年份，这是分析的一个缺点。</p>
<p>安德斯·卡尔森写道，这种变化通常会逐渐发生，并且很难查明，特别是在过程中。他反对将中国称为帝国主义的观点可以总结如下：</p>
<p>中国是一个被制伏的资本主义国家，商品出口比什么都重要。<br>
中国完全依赖外国资本和外国技术。<br>
列宁关于帝国主义的五个论点很难应用到今天的中国。<br>
垄断资本统治着中国，但这些资本使外国垄断资本。<br>
由于中国的工业资本大部分是外国资本，而银行资本直到最近（2011年）才公开发行，因此很难说它们已经融为一体，成为金融资本。<br>
这里有资本的融合，但是由于公共部门落后，金融资本并没有呈现出扩张的趋势。<br>
本身的资本出口还不够；资本出口必须发挥特殊作用，使其与货物出口区分开来。<br>
私有化、拆分和关闭解散了早期的垄断。<br>
换句话说，这种趋势与导致欧洲走上帝国主义舞台的趋势相反。<br>
在中国，剥削工人的报酬仍然很高，但仍有数亿工人处于后备状态。<br>
中国没有劳工贵族。<br>
在其他国家/地区经营商业不会使一个国家成为帝国主义；这只是全球贸易。这是不同的是商业方法。<br>
中国在非洲没有军事存在，也没有像早期殖民者那样行动，如法国、英国和美国。<br>
中国仍有一只脚在第三世界。<br>
与第三世界国家与帝国主义国家的关系相比，中国与这些国家关系的主要方面是，它们平等行动，互惠互利。</p>
<p>卡尔森的大部分观点与印度同志提供的结论直接矛盾。我认为，宣称垄断在中国发挥很小的作用——有摆脱垄断的趋势——是荒谬的。中国企业的缩水或分割是完全与现实背离的。同样荒谬的理论是，人们不谈论金融寡头化以及将工业资本和银行资本融合在一起的发展。这根本是不正确的。印度同志指出，即使有这私人资本主义与国家资本主义的一些矛盾，它也和垄断资本主义官僚统治阶级一样，统治着中国。通过国家和政党，他们在政治上公开地联合在一起。亿万富翁们坐在这些机构的最高领导层。前国务院总理控制着大笔款项。同一个阶级控制着中国的所有银行，无论它们是否已公开上市，它们都完全处于这种寡头垄断的控制之下。显然，垄断、金融资本与金融寡头的趋势已经在中国壮大，而不是卡尔森所说的缩小。</p>
<p>认为外国垄断资本统治着中国也是不正确的。中国垄断资本控制着家庭消费（例如食品和住房）。中国是世界最大的钢铁生产者，生产着在世界市场上出售的钢铁的将近一半；最大的支配性公司主要由中央和地方当局与中国私人资本一同控制。2005年，工业占到了中国国民生产总值的70%多，几乎所有工业企业的一半完全或部分由中央或地方当局控制。剩余工业企业，很多为中国私人资本所有。其中的许多人是中“共”的成员。2004年，中国500家最大的企业中的74%完全为国家（state）所有或是上市公司。再重复一遍，私有化或正式的私有权没有使中国资产阶级“失去”对中国资本主义的“控制”。这只是同一个资本主义生产关系的另一种形式。通常，修正主义者比拥有权力的阶级更重视正式的所有权关系。然而，这些数字根本不支持有关中国在2011年是被制伏的资本主义国家的说法。</p>
<p>与帝国主义世界体系中的其他国家相比，中国并没有更依赖外国资本和外国技术。与美国对中国的依赖相比，中国并没有更依赖美国。然而，列宁关于帝国主义的所有观点可以切实的应用到中国。这就是印度同志所展示的。中国（尤其是考虑到香港）在资本输出方面居世界领先地位，资本输出在这个国家的经济中发挥着越来越大的作用。中国的垄断资本正在消散的观点与事实上的垄断化趋势完全相反。卡尔森写道，中国被剥削的工人仍然有较大的报酬，但是印度共产党（毛主义）写道，剥削的程度正在加剧。卡尔森宣称，中国没有劳工贵族，而印度同志认为这是完全错误的。显然，中国有着一个无产阶级上层，在工会运动和其他官僚机构中存在着大量的官僚和领班。所有这些都在有着使中国成为世界上最强大国家的目标的国家（state）与政党的控制之下。</p>
<p>我也要引用卡尔森文中两个简短的摘要：</p>
<p>“值得注意的是，在这种背景下，列宁关于资本输出的方式的描述不再有效。今天，国外的直接投资的主要部分发生在帝国主义国家之间，美国是最大的接受国。”</p>
<p>这是卡尔森的文章中另一个令人震惊的例子。列宁正确地重视了帝国主义国家对非洲和亚洲的被压迫民族的资本输出，但是列宁也在《帝国主义论》中的表格展示了在帝国主义的开始帝国主义国家对殖民地的资本输出远非如此。例如，他展示了，1910年英国资本输出的一半多流向欧洲和美国，法国资本输出的2/3则流向欧洲，而德国资本输出的不到1/4流向了非洲、亚洲和澳大利亚。</p>
<p>次要，必须强调的是，英国和美国在过渡到帝国主义时代后的很长一段时期，仍是世界上最大的商品输出国！英国被称为世界工厂，一直到美国取代它并占据世界最大商品生产国的地位，至少直到中国最近占据这一地位。[57]卡尔森得出结论说，中国的商品输出本身就是中国是一个被制伏的资本主义国家的特征。而对笔者而言，卡尔森是如何得出这个结论的，令人感到困惑。</p>
<p>美国已经保持世界最大生产国达110年！正是在这个时期，美国从帝国主义大国变成了世界上的唯一霸权超级大国。但是，此外，帝国主义国家之间进行最大投资（以美元衡量）的趋势并不是什么新鲜事。帝国主义的基础不仅仅在于对第三世界的超剥削。资产阶级的统计数字不足以描述整个情况。</p>
<p>卡尔森写道：</p>
<p>“我们无意评判中国的政策。当然，中国是根据自己的利益行动。但是到目前为止，与包括委内瑞拉和古巴在内的非洲和拉丁美洲一系列国家的双边协议对双方都有利，至少比以前在全球市场上提供的条件更有利。”</p>
<p>仅从文章的这个摘要就可能找出全文的潜在意图。卡尔森的党，修正主义的“共产党”，宣称古巴是一个社会主义国家。该党的成员已经广泛的与古巴的友好运动。即使是他们支持的委内瑞拉政府也经常被称为社会主义。古巴和委内瑞拉的旗帜在他们的政治事件中被挥舞。卡尔森可能没有评判中国意图的企图，但他确实评判了现实。而这是符合古巴和委内瑞拉的修正主义者和官僚资本主义的利益的。这比他们在瑞典的朋友称自己的新朋友与其他帝国主义者一样是帝国主义者时要好得多。</p>
<h3>中国的统合主义与法西斯主义和布罗滕关于中国的文章</h3>
<p>霍查主义的马列主义团体“革命”建立的共产主义平台在他们的刊物《革命！》上发表了一篇关于中国帝国主义的好文章，作者是埃里克·布罗滕（Eirik Bråten）。在这篇文章中，布罗滕写到了中国一边，揭露了中国政府形式的统合主义和法西斯主义性质。</p>
<p>他写道，为了应对资本主义下日益增加的犯罪率，建立了“在1984年内5000个死刑判决的配额”，“在同年年底之前，通过并执行的24 000个死刑，这一配额被超过。”[58]对资本主义国家来说，这个政权对犯罪率的答案完全正常，他们并不能解决社会问题，坦率的说，社会问题是资本主义自身创造的，而只能残暴地镇压征兆和绝望的人民。</p>
<p>进一步，作者写道，“‘人民解放’军通过军事委员会服从于中‘共’，而不是中国国家或国防部。这是军队领导国家和党，而非其他”，在同一个地方，他写道：</p>
<p>“中国和中‘共’允许形式上的反对，只要它不会威胁到资本主义制度和国家机器的权力。除中‘共’，这里有八个最边缘的政党被允许存在，同时，共产主义反对派和共产主义组织已经被禁止和遭到迫害。近年来，这里存在着建立党和为党而宣传的诱惑，例如，于2008年和2010年分别建立的中国毛主义共产党和中国无产阶级革命委员会。这些党在香港的示威、抗议赫尔会议上以同样的方式举着毛泽东及其伙伴的画像。在香港，他们能够从最后几年英国殖民统治遗留的资产阶级民主自由中获益。这就是‘一国两制’口号的驳论之一。”</p>
<p>这符合毛主席的警告，如果社会主义被推翻——修正主义上台——就不仅是资本主义，而且是法西斯主义。强大的集中制——无产阶级巩固手中权力的先决条件——使得如果资产阶级篡夺了政权，就很容易变成法西斯主义。由于社会主义国家有着强大的革命倾向和革命干部，因此资产阶级需要建立法西斯主义。革命干部将重新组织起无产阶级，新的统治者有着摧毁革命司令部，摧毁重组或重建革命司令部的一切尝试的巨大需要。</p>
<p>此外，必须强调的是，中国不是一个为稳定的体制，许多西方人错误地认为中国非常稳定。暴动和对1989年暴动的反应就是一个例子。经济危机的迹象和与统治阶级的联系是另外一个例子。法西斯主义是政府的一种不稳定形式，它是对不稳定、将体制稳固的绝望尝试。我们可以在第三世界的许多国家，或战争之间的欧洲找到它。</p>
<h3>布罗滕论中国的文章的缺点</h3>
<p>埃里克·布罗滕的文章很不错，但我认为它有一些缺点。首先是标题，这个可能是在在线杂志而非作者自己确定的标题，《中国：一个社会帝国主义超级大国》，这篇文章事实上并不认为中国是一个超级大国。今天的毛主义者认为美国是唯一一个世界超级大国。中国是数个竞争者之一，在一些地区是最重要的竞争者，但是美国继续在军事和政治的竞技场上远超中国。以国民生产总值衡量，美国（和欧盟国家整体）远远领先于中国。</p>
<p>其次，布罗滕写道：</p>
<p>“毛逝世后，华国锋是党主席和总理。他在中国共产党的领导人中接近毛。不久，中国共产党的内部斗争爆发了，这次斗争关乎中华人民共和国的决定性路线……邓小平及其高层同伙在1978年12月十一届三中全会上夺得了中‘共’的权力，华国锋及其身边的人被清除。”</p>
<p>和工人共产党（马列主义）[59]在1976/1977年一样，该文作者将华国锋在中国的官方职位视为毛主席的合法继承人，“属于”毛主席和中共领导层周围的“圈子”。华国锋对“四人帮”的法西斯式的攻击，随后的死刑和无期徒刑，结束文化革命等等，都被含糊的描述为“不久爆发的党内斗争”。中共的两条路线斗争已经发起很长一段时间。华国锋并不是真正地接近毛主席和革命者，他是一个中派。华国锋偏向右派，左派没有强大到反对它。但是华国锋用对左派的野蛮攻击表明了他的性质。布罗滕的文章给人一种印象，华国锋是在延续毛主席的路线，而丝毫不提及革命者（所谓的“四人帮”），即使不考虑背景，将改变的时间设置在1978年，而非1976年也是错误的。在华国锋完成右派路线的肮脏路线后，邓小平及其亲密的盟友迅速将华国锋推向局外，这是正确的。正如之前提到的，在这之后的多年里，华国锋继续担任中央委员会委员（一直到2002年！）。重大的质的改变发生在1976年，当时革命者遭到了攻击，文化革命被完全取消。邓小平在1978年及随后的几年的动作仅仅是新资产阶级是巩固和发展在1976年篡夺的政权，同时进行与新统治阶级和资本主义利益相对应的改革。</p>
<p>布罗滕文章的第三个缺点是，前一个缺点的延伸，他不能明确的确定反革命的开端。它没有说明邓小平在1978年推到华国锋是所发生的，即使这并不正确，而是描绘出一幅流畅的画面。他提及了1976至1978年的党内斗争，就像邓小平在1978年接管政权一样，1980年取消人民公社，1982年该党的领导层的改变，和1977至1985年的清除。他也提及了整个80年的经济改革和党的决议，和1992年“社会主义市场改革”的决定。</p>
<p>能在做到这个既是好的，也是重要的。但是当国家改变颜色时，建立正确明晰的认识也是重要的。用毛主义作为分析的工具，用毛主席“修正主义上台就是资产阶级上台”的理论作为工具，正如布罗滕在最后一段也指出了的，用对华国锋的反革命的正确分析作为工具，我们能够明确地得出结论，反革命发生在1976年。社会主义还是资本主义的主要问题就是无产阶级的政权问题，在华国锋的反革命政变之后，无产阶级的政权已经被取消了。</p>
<h3>中国在第三世界的新殖民主义</h3>
<p>中国在亚洲、非洲和拉丁美洲的经营采取了新殖民主义剥削的形式。印度同志指出了亚洲的五个国家作为例子：</p>
<p><strong>老挝</strong></p>
<p>世界上最贫穷的国家之一正经历他们的农民在中国所有的土地上工作。中国花费70亿美元在老挝的首都万象修筑铁路，以掠夺这个国家的木材、橡胶、矿产和食品。</p>
<p>老挝的铁路也将中国与泰国曼谷和缅甸仰光更直接的连接起来。老挝已经成为了中国的半殖民地和中国前往该地区其他区域的桥梁。</p>
<p><strong>巴基斯坦</strong></p>
<p>巴基斯坦是中国最强大的盟友，他们甚至从中国获得了核技术。中国也帮助弹压巴基斯坦的起义。反之，巴基斯坦已经成为中国前往波斯湾和非洲的通道。</p>
<p>中国已经在中巴经济走廊投资500亿美元。中巴经济走廊已经导致巴基斯坦的少数民族俾路支人和信德人流离失所。</p>
<p>巴基斯坦从中国拿到了巨额贷款，巴基斯坦人民不会从中获益，但是显然这显然需要他们为此付出。</p>
<p>1万5千名中国士兵已经被派驻到巴基斯坦保护中帝的利益。</p>
<p>通过与巴基斯坦的结盟，中国正在与印度为印度洋的支配地位而争斗，</p>
<p>中国也与巴基斯坦的反对派会面。2018年12月，当时本文正在写作，中国在巴基斯坦的一个大使馆遭到袭击，VG写道：</p>
<p>“分离主义团体俾路支斯坦解放军已经宣布对这次行动负责。</p>
<p>“‘我们实施了这次袭击，我们的活动将继续。’该团体发言人吉安德·俾路支（Geand Baloch）说。他在未知地点的新闻机构AFP中呼吁。‘中国正在剥削我们的资源。’俾路支斯坦解放军的吉安德·俾路支（Jiand Baloch）告诉路透社。”</p>
<p><strong>阿富汗</strong></p>
<p>随着北约从阿富汗撤军，中国已经增加了它在阿富汗的经济、政治和军事活动。</p>
<p>他们已开始在阿富汗收购铜矿和其他矿产，并活跃于许多企业。</p>
<p>阿富汗与中国已经形成了伙伴关系，中国正在推动阿富汗当局与塔利班之间的对话。</p>
<p><strong>斯里兰卡</strong></p>
<p>中国是斯里兰卡最大的金融伙伴和国防材料提供者。</p>
<p>中国90%的能源进口都经过斯里兰卡的主权水域。</p>
<p>与斯里兰卡的结盟也是对抗印度和为印度洋的影响力所做的充分准备。</p>
<p>中国为斯里兰卡对泰米尔民族解放的战争提供集一切可能的支持，从解放军到婴儿，成千上万的泰米尔人被杀害。</p>
<p>中国已经否决了一项联合国调查斯里兰卡战争罪行的决议。</p>
<p>中国大力投资斯里兰卡的基础设施。</p>
<p><strong>尼泊尔</strong></p>
<p>尼泊尔一直以来与印度关系密切，但是它位于印度和中国两个大国之间，在过去也与中国有着良好的关系。</p>
<p>2008年君主制结束后，尼泊尔与中国的关系得到了加强。</p>
<p>2008年之后，中国已经在尼泊尔加大力了它的“安全行动”。</p>
<p>中国向尼泊尔提供了大量的“援助”，包括了中文学校形式的“援助”。</p>
<p>中国是尼泊尔最大的投资国之一，向尼泊尔提供“发展援助”的国家之一。（挪威也在尼泊尔投资，特别是在水力发电领域）</p>
<p>中国已经向尼泊尔提供了贷款，用于扩大风力发电。</p>
<p>西藏与尼泊尔之间的一条铁路正在修建。</p>
<p>印度已经对中国在喜马拉雅山的建设表示关注。</p>
<p><strong>非洲</strong></p>
<p>中国特别重视非洲。非洲拥有着大量的在自然资源，包括石油、铁、铜和黄金。非洲拥有30%的世界矿藏，包括42%的铝土矿，38%的铀矿，所有钴的55%，44％的铬，82％的锰和全世界钚储量的73％。中国是其中几种矿物的全球最大进口国。中国已经成为非洲最大的贸易伙伴。</p>
<p>在2014年提交给《达格萨维森》（Dagsavisen）的文章中，舒尔·帕帕安（Sjur Papazian）写道：</p>
<p>“世界银行在2009年的一份报告中估计，中国对非洲基础设施项目的经济承诺从2001年至2003年的每年10亿美元增加到2004年至2005年的每年约15亿美元，到2006年至少达到70亿美元。2012年7月，中国国家主席胡锦涛为非洲国家提供了接下来三年内的200亿美元。这份报告估计中国从2010年到2012年的总投资高达1010亿美元。”[61]</p>
<p>他解释了西方国家与中国在非洲的中国的活动的舆论战。他正确地指出了欧洲前非洲殖民统治者的虚伪程度，他们继续掠夺非洲大陆，批评中国在非洲大陆的侵犯人权行为。当然，西方国家（主要是美国）与中国之间存在竞争，这在外交手段中已经浮出水面。</p>
<p>在石油领域，中国在苏丹、安哥拉、尼日利亚、阿尔及利亚、赤道几内亚，刚果和加蓬。苏丹是中国的第四大石油供应国，中国从非洲购买1/3其所用的石油。</p>
<p>印度毛主义者写道，在非洲，中国是口头上的社会主义，行动上的帝国主义。中国提供它的“诚实，平等，互利，团结和集体发展”五原则，口头上听来不错，对当地政府很好。同时，非洲的生产商要关门，因为市场上充斥着中国的廉价商品。中国的矿业和开采破坏了环境。人权遭到了侵犯，当地资产阶级当局更加腐败。加纳农民对中国的非法采矿活动和污染饮用水感到愤怒。这就是中国对非洲的新殖民主义剥削。</p>
<p><strong>拉丁美洲</strong></p>
<p>中国向拉丁美洲的资本输出与在非洲的规模处于同一水平。中国银行规避世界银行，向拉丁美洲提供“发展贷款”。在阿根廷和厄瓜多尔，中国贷款被用于水电大坝。中国投资智利的铜、巴西铁矿石和阿根廷大豆。</p>
<h4>中国的军国主义与国际政治和军事对抗</h4>
<p>为了保持和推进它的帝国主义野心，中国达成了（众多的）政治、经济和军事合作协议。中国与俄罗斯和其他国家一起，参加了上海合作组织作为反对北约的平衡形式。中国与帝国主义俄罗斯和巴西、印度、南非一起，建立了“金砖”合作组织，尽管不同伙伴之间存在矛盾。</p>
<p>帝国主义必然导致战争。自列宁的经典著作以来已经过去的一个世纪已充分证实了这个论点。两次世界大战和数百场战争、军事冲突、政变和流血冲突使世界震惊。它们继续成为当今世界的特征，特别是在中亚、西亚和北非，以及叙利亚、也门、伊拉克、巴勒斯坦、阿富汗和索马里等国家。帝国主义，主要是美国帝国主义，仅在过去20年中就杀死了数百万穆斯林。</p>
<p>中国正走建立它自己的军事力量。在2002年至2011年，中国的军事预算已经增长了170%。[62]根据斯德哥尔摩国际和平研究所，中国现在已经是第二大军事预算国。[63]中国是世界第五大核力量，排在美国、俄罗斯、英国和法国之后。军队已经现代化，并通过击落卫星来显示其实力。必须指出，中国士兵的食宿、衣服和住房比西方竞争对手便宜得多。即使是坦克、飞机和潜艇，中国的也更便宜。这些因素使中国的军事力量比数字所暗示的要强大。即使中国有着小得多的预算，他们的现役士兵数量是美国的两倍多；中国军舰300艘，美国500艘；中国战斗机1500架，美国2800架。[64]</p>
<p>我们必须从中国被竞争对手及其势力范围包围的角度来理解中国的军事力量。正如列宁在100年前指出的那样，世界在很大程度上是被帝国主义分割的。如果中国要扩张，那它就必须与其他帝国主义竞争。这场竞争将是血腥的，就像美国帝国主义和苏联社会帝国主义之间的竞争那样。正如我们在今天的叙利亚看到的，俄罗斯的阿萨德对抗着美国支持的反对派，成百上千人死亡，数百万人流离失所。在之前提到的文章中，印度毛主义者提到，美国与苏联之间的斗争极其血腥。他们写道，在1945年至1990年，它导致了它们之间直接和间接的战争，至少有125场地区战争、内战和武装冲突，夺去了4000万人的生命，同时1000万人流离失所。[65]</p>
<p>当人们谈论到一战和二战时，可以看待许多方面的一系列冲突，显然，对于欧洲人来说，这很容易忘记，这些欧洲战争造成的灾难并不比后来的帝国主义对世界造成的破坏更糟糕。帝国主义间的巨大冲突只是改变了舞台。取代索姆、凡尔登和白俄罗斯平原的饥荒和屠杀，是非洲和阿拉伯的饥荒和屠杀。显然，容易遗忘的还有这些战争并不只发生在欧洲，而且发生在全世界。</p>
<p>中国是世界最大的武器出口国之一（排第3名），我们很可能会在未来几年看到一个在军事上更加活跃的中国，因为他们已经在涉足某些地方。在乍得总统伊德里斯·代比承认台湾之后，中国支持了反对他的起义，但是，中国在之后显然用贿赂又赢得了他。中国在斯里兰卡镇压泰米尔伊拉姆猛虎解放组织中发挥了作用。他们为巴基斯坦提供核武器。他们在尼泊尔和阿富汗进行监视行动。他们向亲中国的政权售卖武器。</p>
<p>截至2005年，中国已经在利比里亚、西撒哈拉、塞拉利昂、科特迪瓦和刚果部署了一些小型部队。随着巴基斯坦的瓜达尔港和在吉布提的第一个非洲军事基地，中国将其驻外军队从2万增加到了10万。中国已经与苏丹、阿尔及利亚、尼日利亚和埃及签署了高层军事合作协议。[66]</p>
<h3>中国、俄罗斯，及与美国的对抗</h3>
<p>印度的共产主义者认为，在未来，中国将会与其他帝国主义进行战斗。最近，他们与西方帝国主义各国的关系已经紧张起来，但还有礼貌。但这只是暂时的，因为帝国主义之间的勾结是暂时的，而争斗是绝对的。美国正试图包围和限制中国，寻求孤立中国的方法，是争夺市场的争斗中击败他们。跨太平洋战略经济伙伴关系协定（TPP）就是一个将以这种方式运作的贸易协议，但被特朗普取消了。印度的共产主义者认为，这制造了两个帝国主义集团，现在它们正相互争斗，中国与俄罗斯通过上合组织和金砖国家领导者其中一个集团。</p>
<p>与之相反，拉丁美洲的各党和组织认为：</p>
<p>“……[这里]也没有‘俄中阵营’，他们之间也存在矛盾。年轻的中修社会帝国主义在重新瓜分世界中不占很重要的地位。因为与其他帝国主义列强相比，它的进攻能力有限。随着针对中国的遏制和第一次勾结的开展，它已成为美国、日本、德国等不同帝国主义国家的消费品工厂和资本投资市场。”[67]</p>
<p>印度的党写道，中国与俄罗斯努力打破“单极”的美国作为霸权超级大国的大西洋体系，例如，当俄罗斯不顾西方的叫喊和抗议，单方面吞并克里米亚时，或者是中国单方面在南海设立禁飞区时，又或者当中国在越南宣称拥有主权的领海上建立石油钻井平台时。俄罗斯和中国是欧亚大陆上毫无争议的大国。它们是联合国安全理事会的常任成员。今天，它们用这个地位去打破世界列强之间既存的协议和委托机制。</p>
<h3>世界基本矛盾的总发展与激化</h3>
<p>而且，印度同志指出了世界发展的一些方面，作为帝国主义者之间进行竞争的背景：（1）从1970年以来，西方资本主义处于总危机和滞涨中，高潮是2008年美国的金融危机。与俄罗斯和中国的政治和军事竞争是柏林墙倒塌以来最激烈的。（2）在帝国主义国家，经济保护主义、沙文主义和法西斯主义正在增长。（3）掠夺不发达国家的竞争仍在继续，且加剧了。（4）今天的唯一超级大国美国帝国主义正试图保住它的地位。虚弱的俄罗斯帝国主义正试图保持和加强它在临近地区的影响力。当中国已经成为一个帝国主义国家，与西方的竞争达到了高点，并与美国进行竞争，要求重新排位。在较小的程度上，德国与法国为统治欧洲而竞争。</p>
<p>印度毛主义者认为，中国和俄罗斯没有在较近的未来与美国进行直接战争的计划，但是数场间接战争已经提上了日程。美国企图将它们包围起来，而只有中国有方法冲破包围。北约正在阿富汗和叙利亚发动战争，同时还有非洲和其他地区的零星战争。北约集团与俄罗斯为了北极而竞争。俄罗斯和中国对美国在石油和最重要矿藏的储藏地的统治构成了巨大威胁。</p>
<p>印度毛主义者在他们的决议中写道，世界的三大矛盾正在激化，这些矛盾包括了（1）帝国主义与被压迫人民和民族的矛盾；（2）资本主义国家和帝国主义国家中资产阶级和无产阶级的矛盾；和（3）各帝国主义国家及其盟友内部的矛盾。第一个矛盾是主要矛盾，正如毛主席时代的矛盾一样。他们认为，非洲、亚洲和拉丁美洲的人民群众再次站了起来，加强反对帝国主义，反对帝国主义的剥削、迫害、压迫、侵略、创伤、侮辱、滥用职权和歧视的斗争。同样的，反对中国社会帝国主义的立场也在增长。共产主义者的任务就是将这种反对转变为无产阶级革命。</p>
<p>他们写道，共产主义者要想毛主席的学生一样，领会和接受武装斗争的道路。社会主义世界革命在被压迫国家采取新民主主义革命和民族革命的形式，但是它们是社会主义世界革命的一部分，是无产阶级和共产党领导下的同样的革命。他们写道，即使在社会主义国家发生了资本主义反革命之后“只剩我们”，形势也提供了巨大的机遇。草原干燥无比，即使一个小小的火星也能将它点燃。他们写道，如果革命不能阻止它，那么帝国主义者之间的对抗将导致世界大战，但是，正如毛主席说的，战争将导致革命。革命是主要倾向，世界没有任何力量能够阻挡它。</p>
<h3>结论</h3>
<p>列宁在《帝国主义论》中写道：</p>
<p>“资本家瓜分世界，并不是因为他们的心肠特别狠毒，而是因为集中已经达到这样的阶段，使他们不得不走上这条获取利润的道路；而且他们是‘按资本’、‘按实力’来瓜分世界的，在商品生产和资本主义制度下也不可能有其它的瓜分方法。实力则是随经济和政治的发展而变化的；要了解当前发生的事情，就必须知道哪些问题要由实力的变化来解决，至于这些变化是 ‘纯粹’经济的变化，还是非经济的（例如军事的）变化，却是次要的问题，丝毫不能改变对于资本主义最新时代的基本观点。拿资本家同盟互相进行斗争和订立契约的形式（今天是和平的，明天是非和平的，后天又是非和平的）问题来偷换斗争和协议的内容问题，就等于堕落成诡辩家。”[68]</p>
<p>以列宁的论述为基础，我们该怎样审视何塞·马利亚·西松在中国及中国帝国主义采取的形式上的立场？在中国是否已经成为资本主义的问题上，他给出了以下答案：</p>
<p>“的确，邓小平的反革命导致了资本主义在中国复辟，及其融入世界资本主义体系。用列宁的现代帝国主义的经济定义，中国可能是符合帝国主义。官僚的和私人的垄断资本已经支配着中国社会。银行资本和工业资本已经融合。中国向其他国家输出过剩资本。它的资本主义企业与外国资本主义企业合并，剥削中国的劳动、第三世界和全球市场。</p>
<p>“在扩张经济疆域，诸如廉价劳动与原料的来源、投资领域、市场、战略有利点、影响范围，中国与其他帝国主义国家既勾结又争斗。但是，中国并没有从事侵略战争，以获得殖民地、半殖民地、保护国或依附国。在美国、日本、德国和意大利等大资本主义大国在在行动上加入帝国主义大国行列，为重新瓜分世界而进行的斗争中，它还不是很暴力。”</p>
<p>何塞·马利亚·西松是菲律宾共产党的第一任领导人，今天生活在荷兰，是国际人民斗争联盟的领导人。国际人民斗争联盟是群众组织，主要是菲律宾国内外的菲律宾群众组织的国际伞状组织。菲共宣称自己是一个毛主义党，他们继续领导着菲律宾人民战争，一场全体共产主义者衷心支持的人民战争。他们已经发动人民战争超过50年，例如，他们表达了对印度人民战争的热心支持。但是，西松和国际人民斗争联盟已经受到了革命者对他在中国和其他修正主义政府上的缺点的批评，比如巴西共产党（红色派）提出的批评。今天，毛主义者并不轻视西松，因为它是世界上最重要的共产党之一菲律宾共产党的历史领导人。</p>
<p>但是，在这次采访中，难道西松没有确实做列宁所曾警告反对的事情吗？即，难道没有“用斗争和协议的形式问题代替……斗争和协议的实质问题”？如果根据“经济标准”，中国是帝国主义，如果他们的帝国主义在非洲主要采取与腐败政权达成协议或通过直接军事力量达成协议，那就没有什么区别。内容完全相同。</p>
<p>在同一采访中，西松接着说：</p>
<p>“就中国与更具侵略性和掠夺性的帝国主义强国的争夺而言，这可能以客观和间接的方式对革命运动有所帮助。中国在金砖国家经济集团和美国无法控制的安全组织上海合作组织中发挥着重要作用。”[70]</p>
<p>关于中国的定性，为了定义一个国家为帝国主义国家，完全没有理由要求它的侵略达到美国的程度。仅在最近的100年，瑞典有没有参加绝大多说的军事行动？瑞典是帝国主义国家吗？中国在巴基斯坦、斯里兰卡和乍得的军事冲突中的干涉又是什么？当然，中国的军国主义和干涉与美国帝国主义完全不同，远远低于美国。一个世纪以来，美国是世界上的主要帝国主义。他们是世界唯一霸权超级大国。英国和法国仍在七十年前的殖民地的非洲国家驻扎士兵。美国就像英国和法国一样关照野蛮的殖民地政权。</p>
<p>但是，正如斯大林写的：</p>
<p>“在辩证法看来，最重要的不是现时似乎坚固，但已经开始衰亡的东西，而是正在产生、正在发展的东西，哪怕它现时似乎还不坚固，因为在辩证方法看来，只有正在产生、正在发展的东西，才是不可战胜的。”[71]</p>
<p>中国是各帝国主义中壮大的帝国主义。他们在许多地方仍远远落后于美国。他们也远远落后于欧洲国家（欧盟）的矛盾重重的联盟。（在原文中，使用的“集团”一词，但在翻译时作者进行了修改）在军事进攻方面，他们明显落在包括俄罗斯在内的数个国家后边。中国在海外有一个军事基地；而美国有数百个。但是中国在亚洲、非洲和拉丁美洲的角色时帝国主义的而非其它。正如西松所描述的，中国的经济是帝国主义的（！），在军国主义上也与帝国主义齐头并进。从马克思主义的立场看，一个国家“按照列宁的经济定义”可以被认定为帝国主义，但无论如何都不能称它为帝国主义的说法是荒谬的。</p>
<p>我们必须以最明确的方式作出结论，中国是帝国主义——社会帝国主义——是世界人民和国际无产阶级的一个敌人。</p>
<p>西松的论述不是偶然的或独立的。西松认为一个“多极”的世界是好的，俄罗斯、中国、上合组织和金砖国家在反对美国中发挥着积极作用。同时，西松自己揭露了中国正滥用协议损害菲律宾，掠夺属于菲律宾的海域。西松呼吁杜特尔特勇敢地接受了中国对菲律宾主权水域的袭击，但并不称其为帝国主义。[72]</p>
<p>认为帝国主义间的竞争有助于革命运动与毛主义不符。这是修正主义立场。他们看到苏联与美国的竞争是对第三世界的斗争人民的援手。事实上，革命运动遭到了苏联帝国主义的残酷镇压。从阿富汗到埃塞俄比亚，从安哥拉到捷克斯洛伐克，解放被社会帝国主义体系招安。革命者和爱国者遭到苏联帝国主义及其走狗的迫害、监禁、酷刑拷打和谋杀。更不用说在战争中直接杀害的，或者在战争之后因流行病、饥饿和贫困而死亡的数百万人。</p>
<p>此外，必须补充的是，对人民来说，敌人分裂并相互激烈争斗是件好事。尤其是斗争激化，他们互相将棍子插入对方的辐条中。当中国的军阀互相争斗，这对人民战争中的中国共产党是一个战术优势。阿富汗毛主义者更喜欢反动的塔利班与对美国忠诚的政府作战，希望反对塔利班与中国外交官为之努力的政府之间的和解及潜在的和平协议。革命者希望在敌人阵营中战斗和斗争。人民的敌人没有能力联合自身反对群众，这是革命能够利用的战术优势。他们之间的斗争推动了变革，使他们无法继续以旧的方式统治，这对革命者是有利的。帝国主义者之间的矛盾总是存在的，我们并不想某些修正主义者所做的那样，希望帝国主义者能够因为“和平是最重要的”而联合起来。这并不是希望帝国主义的竞争和代理战争以任何方式给群众带来的暴力痛苦。这与同时保留两种思想有关：既欢迎帝国主义之间的分裂，同时又与所有帝国主义者作斗争，而不散布他们中有些人相较于其他人处于更加“进步”地位的幻想。</p>
<p>苏联帝国主义与美国的竞争——他们的建设与扩张——几乎使世界陷入核战争，这对世界人民绝没有益处。谁会从中国成为美国的新竞争对手中获益？谁会从中国在老挝、巴基斯坦、斯里兰卡、巴西、苏丹、刚果等的扩张中受益？当然不是世界上最贫穷、最被压迫的人民和民族！他们正是需要为被称为“帝国主义”的中国经济付出代价的人，而且正是他们在即将来临的帝国主义者之间的战争中受到的打击最大。此外，中国社会帝国主义者将社会主义的声誉拖到了毛泽东的泥塑雕像上。</p>
<p>共产主义者毫不畏惧帝国主义或帝国主义大国。我们知道，未来是属于无产阶级和世界人民的。我们看到，帝国主义之间的矛盾的激化也使得革命更快到来。但是，帝国主义之间矛盾的激化趋势是帝国主义下的绝对趋势。只有革命能够阻止战争。但是既不是中国，也不是其它帝国主义会为此提供客观支持。相反，正如之前论述的，帝国主义的本性是凶残地镇压革命。中国的统治者是通过杀害中国的革命领导人篡夺权力的，他们也准备在其他国家进行社会法西斯主义恐怖，就像在斯里兰卡对泰米尔人种族灭绝一样。</p>
<p>此外，许多自称西方马克思主义者的人在实践上制造巨大的恐惧，将帝国主义内部的矛盾放在其他矛盾之上。他们将地缘政治偏好放在阶级斗争之上。他们认为，通过“正确”的处理，北约和俄罗斯这样的大国之间的竞争可以使我们更接近共产主义。如果这不是他们的有意的意见，那么他们会将政治计划作为俄罗斯或中国装甲商的一个小附录，而在不知不觉中犯下这一错误。或作为绑在伊拉克复兴党或委内瑞拉的所谓玻利瓦尔革命的沉船上的小艇。“捍卫”一个或另一个资产阶级政府反对美国帝国主义变得比发展阶级斗争，建立共产党和群众组织以及发动人民战争更重要。</p>
<p>世界的主要倾向并不是永恒不变的，但在我们的时代，它一直是帝国主义（所有的帝国主义）一边，美国帝国主义是其中最大的，世界被压迫人民和民族在另一边。即使从这些团体的角度来看，与俄罗斯或中国建立政治伙伴关系是完全单方面且纯粹是理论上的，也是对世界被压迫者的背叛。以中国为例，这是对亿万被剥削的中国无产阶级以及非洲、亚洲和拉丁美洲人民的背叛，他们为中国的扩张付出了鲜血、汗水和眼泪，成为了代价。</p>
<p>我们并不畏惧修正主义，我们也不畏惧社会帝国主义；我们知道，他们是纸老虎，人民战争的烈焰将让他们在地球上化为灰烬。但是他们不会自己倒下，他们不是人民的朋友。共产党的特殊责任就是揭露修正主义的核心。我们的责任就是撕下他们为转移注意力而试图为自己创造的虚假形象，使他们不管走到哪里都留下血腥的足迹。我们的责任就是澄清他们在群众中造成的混乱，我们的责任就是在我们与他们之间划清界限，我们的责任就是——因为我们自己将领导革命战争，人民战争——粉碎资产阶级国家，建立无产阶级专政。</p>
<p>无产阶级的革命专政是实现世界共产主义的唯一道路，到那时，阶级被永久地废除，帝国主义成为了过去的记忆，饥饿、需求、战争和贫穷只是阅读的史书里的概念。我们知道，这不仅是可能的，而且是必要的。</p>
<h3>死亡属于帝国主义，人民战争直到共产主义！</h3>
<h3>将社会帝国主义者和社会法西斯主义者与美国帝国主义埋葬进同一个坟墓！</h3>
<h3>在毛主义鲜红旗帜下走向世界革命！</h3>
<h3>参考与注释：</h3>
<p>[1] 列宁，《帝国主义是资本主义的最高阶段》序言。</p>
<p>[2] 此文件为印度共产党（毛主义）的《中国：现代社会帝国主义大国——资本帝国主义体系的一个组成部分》（2017年），由英国革命反帝国主义运动译成英文。</p>
<p>[3] 印度共产党（毛主义）中央委员会，《中国：现代社会帝国主义大国——资本帝国主义体系的一个组成部分》，2017年。</p>
<p>[4] 拉丁美洲毛主义政党和组织第五次会议，《论国际形势和国际共产主义运动的任务》，2016年。</p>
<p>[5] 印度共产党（毛主义）中央委员会，《中国：现代社会帝国主义大国——资本帝国主义体系的一个组成部分》，2017年。</p>
<p>[6] 大论战，中文马克思主义文库https://www.marxists.org/chinese/reference-books/sino-soviet-debate/index.htm</p>
<p>[7] Kantha, Sachi S. “Nutrition and Health in China, 1949 to 1989.” Progress in Food and Nutrition Science 14, no. 2-3 (1990): 93-137. Accessed July 17, 2019. <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/2293245">https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/2293245</a>.</p>
<p>[8] Ball, Joseph. “Did Mao Really Kill Millions in the Great Leap Forward?” Monthly Review. June 06, 2014. Accessed July 17, 2019. <a href="https://monthlyreview.org/commentary/did-mao-really-kill-millions-in-the-great-leap-forward/">https://monthlyreview.org/commentary/did-mao-really-kill-millions-in-the-great-leap-forward/</a>.</p>
<p>[9] 中国“共产党”，《中国“共产党”章程》，2012年。</p>
<p>[10] 邓小平，《建设有中国特色的社会主义》，1984年6月30日。</p>
<p>[11] 毛泽东，《接见张春桥姚文元同志对上海文化大革命的指示》，1967年2月24日。</p>
<p>[12] 中国共产党中央委员会，《关于无产阶级文化大革命的决议》，1966年8月8日。</p>
<p>[13] 邓小平。</p>
<p>[14] Rawski, Thomas G. “Chinese Industrial Production, 1952-1971.” The Review of Economics and Statistics 55, no. 2 (May 1973): 169. doi:10.2307/1926991.</p>
<p>[15] “Industry – Industrial Production – OECD Data.” OECD Data. Accessed July 18, 2019. <a href="https://data.oecd.org/industry/industrial-production.htm">https://data.oecd.org/industry/industrial-production.htm</a>.</p>
<p>[16] 秘鲁共产党，《论马列毛主义》，《基础文件》第一部分，1988年。</p>
<p>[17] 拉丁美洲毛主义政党和组织，《用人民战争直到共产主义庆祝无产阶级文化大革命五十周年》，2016年。</p>
<p>[18] 革命国际主义运动，《马列毛主义万岁》。</p>
<p>[19] 秘鲁共产党，同上。</p>
<p>[20] 毛泽东，《毛泽东语录》第三章。</p>
<p>[21] 《中国：现代社会帝国主义大国》。</p>
<p>[22] Gargan, Edward A. “Deng Tells Mugabe the Open-Door Policy Will Be Pressed by China.” New York Times, January 21, 1987. Accessed July 18, 2019. <a href="https://www.nytimes.com/1987/01/21/world/deng-tells-mugabe-the-open-door-policy-will-be-pressed-by-china.html">https://www.nytimes.com/1987/01/21/world/deng-tells-mugabe-the-open-door-policy-will-be-pressed-by-china.html</a>.</p>
<p>[23] “Reform of the Economic System, Beginning in 1979.” Country Studies. Accessed July 18, 2019. <a href="http://countrystudies.us/china/92.htm">http://countrystudies.us/china/92.htm</a>.</p>
<p>[24] “Special Economic Zone.” Encyclopædia Britannica. Accessed July 18, 2019. <a href="https://www.britannica.com/topic/special-economic-zone">https://www.britannica.com/topic/special-economic-zone</a>.</p>
<p>[25] 《中国：现代社会帝国主义大国》。</p>
<p>[26] 同上。</p>
<p>[27] 同上。</p>
<p>[28] 同上。</p>
<p>[29] 同上。</p>
<p>[30] 同上。</p>
<p>[31] 同上。</p>
<p>[32] 同上。</p>
<p>[33] Turner, N. B. “Is China an Imperialist Country?” Banned Thought. March 20, 2014. Accessed July 19, 2019. <a href="http://www.bannedthought.net/International/Red-Path/01/RP-8.5%C3%9711-IsChinaAnImperialistCountry-140320.pdf">http://www.bannedthought.net/International/Red-Path/01/RP-8.5×11-IsChinaAnImperialistCountry-140320.pdf</a>.</p>
<p>[34] 列宁。</p>
<p>[35] 列宁，第七章。</p>
<p>[36] 同上。</p>
<p>[37] 列宁，第五章。</p>
<p>[38] 同上。</p>
<p>[39] 列宁，序言。</p>
<p>[40] 列宁，第四章。</p>
<p>[41] 《中国：现代社会帝国主义大国》。</p>
<p>[42] 同上。</p>
<p>[43] 《列宁主义，还是社会帝国主义？》，1970年。</p>
<p>[44] 同上。</p>
<p>[45] Chan, Tara Francis. “Communist China Has 104 Billionaires Leading the Country While Xi Jinping Promises to Lift Millions out of Poverty.” Business Insider. March 02, 2018. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.businessinsider.com/billionaires-in-china-xi-jinping-parliament-income-inequality-2018-3?r=US&amp;IR=T">https://www.businessinsider.com/billionaires-in-china-xi-jinping-parliament-income-inequality-2018-3?r=US&amp;IR=T</a>.</p>
<p>[46] 到2017年底，人大前100名最富有的代表的净资产约为3.91万亿人民币（约合5,680亿美元）。截至2017年底，美国最富有的国会议员是达雷尔·伊萨（共和党），净资产为2.833亿美元。只有5名议员的净资产超过1亿。这使美国国会净资产的上限约为500亿美元，但估计接近21亿美元。包括特朗普在内，特朗普政府内阁的净资产估计为50亿美元。2017年最高法院大法官的净资产上限为数千万美元。见注释[47]、[48]、[49]、[50]。这些估算未考虑托马斯·皮凯蒂大量撰写的隐性资产，逃税和资本收入。见注释[51]。例如，美国代表不需要报告房地产资产。（尽管如注释[47]，很多人这样做）。尽管如此，这是双向的（美国和中国的代表），并且使用最宽松的估计不可能解释这两个人群之间的100倍差距。</p>
<p>译者注：《中国十大富豪的政治身份：5人政协委员 4人人大代表》，中国网，2015年，<a href="http://www.china.com.cn/cppcc/2015-10/19/content_36834380.htm%EF%BC%9B">http://www.china.com.cn/cppcc/2015-10/19/content_36834380.htm；</a></p>
<p>“中国的人大代表当中最富裕的60位人大代表（占人大代表总数的2%），平均个人财富高达14.4亿美元。美国的国会议员当中，最富裕的11位国会议员（占议员总数的2%），平均个人财富为3.23亿美元。目前中国共有约3000名人大代表，娃哈哈集团董事长宗庆后、龙湖地产董事长吴亚军是其中的两位。根据胡润的报告，宗庆后的家庭财产高达680亿元，位列中国富豪榜第二位；吴亚军的家庭财产则高达420亿元。美国国会最有钱的议员Darrell Issa 2010年时财产达到7亿美元，不过放到全国人大的话，就只能排到第40位了。”——《中国人大代表的财富使美国官员相形见绌》，第一财经，2012年，<a href="https://www.yicai.com/news/1469934.html">https://www.yicai.com/news/1469934.html</a></p>
<p>[47] Glenn, Elias. “Wealth of China’s Richest Lawmakers Rises by a Third: Hurun.” Reuters. March 02, 2018. Accessed July 19, 2019.<a href="https://www.reuters.com/article/us-china-parliament-wealth/wealth-of-chinas-richest-lawmakers-rises-by-one-third-hurun-idUSKCN1GD6MJ">https://www.reuters.com/article/us-china-parliament-wealth/wealth-of-chinas-richest-lawmakers-rises-by-one-third-hurun-idUSKCN1GD6MJ</a>.</p>
<p>译者注：胡润研究院2018年的统计报告未查到中文，但另一篇报道所载，“据胡润研究院发布的统计报告显示，2016年两会上榜企业家数量是历年来的最大值218人，其中人大代表117人、政协委员101人，他们所代表的的财富值为31795亿元。而在2018年，两会上榜企业家数量大幅下降至152人的前提下，他们所代表的财富值却仍然增长了近乎18%，首次突破4万亿元，达到41162亿元。”《十张图带你看清2017和2018两会中的上榜企业家行业分布和人员变动！》，前瞻经济学人，2018年，<a href="https://www.qianzhan.com/analyst/detail/220/180308-d1cdf529.html">https://www.qianzhan.com/analyst/detail/220/180308-d1cdf529.html</a></p>
<p>[48] Dennis, Steven T., and Jay Hunter. “Wealth of Congress Jumps $150 Million.” Roll Call. October 23, 2014. Accessed July 19, 2019. <a href="http://www.rollcall.com/hill-blotter/wealth-of-congress-jumps-150-million-50-richest/">http://www.rollcall.com/hill-blotter/wealth-of-congress-jumps-150-million-50-richest/</a>.</p>
<p>[49] Cranley, Ellen. “The $2 Billion Cabinet: This Is How Much the 10 Wealthiest Members of Trump’s Cabinet Are worth.” Business Insider. January 31, 2019. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.businessinsider.com/trump-cabinet-members-net-worth-2019-1?r=US&amp;IR=T">https://www.businessinsider.com/trump-cabinet-members-net-worth-2019-1?r=US&amp;IR=T</a>.</p>
<p>[50] Levinthal, Dave, Lateshia Beachum, and Carrie Levine. “Supreme Court a Millionaire’s Club.” Center for Public Integrity. Accessed July 19, 2019. &lt;a href=”<a href="https://publicintegrity.org/federal-politics/supreme-court-a-millionaires-club/%E2%80%9Dhttps://publicintegrity.org/federal-politics/supreme-court-a-millionaires-club/">https://publicintegrity.org/federal-politics/supreme-court-a-millionaires-club/”https://publicintegrity.org/federal-politics/supreme-court-a-millionaires-club/</a>.</p>
<p>[51] Piketty, Thomas. Capital in the Twenty-first Century. Cambridge Massachusetts: Belknap Press of Harvard University Press, 2017.</p>
<p>[52] “Does China Dominate Global Investment?” ChinaPower Project. July 19, 2018. Accessed July 19, 2019. <a href="https://chinapower.csis.org/china-foreign-direct-investment/">https://chinapower.csis.org/china-foreign-direct-investment/</a>.</p>
<p>[53] “Country Comparison: Sock of Direct Foreign Investment – Abroad.” Central Intelligence Agency. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/rankorder/2199rank.html">https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/rankorder/2199rank.html</a>.</p>
<p>[54] Shaxson, Nick. “Why the Netherlands Is the World’s Largest Source of FDI.” Tax Justice Network. November 10, 2014. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.taxjustice.net/2014/11/10/netherlands-worlds-largest-source-fdi/">https://www.taxjustice.net/2014/11/10/netherlands-worlds-largest-source-fdi/</a>.</p>
<p>[55] Barboza, David. “Billions in Hidden Riches for Family of Chinese Leader.” The New York Times. October 25, 2012. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.nytimes.com/2012/10/26/business/global/family-of-wen-jiabao-holds-a-hidden-fortune-in-china.html">https://www.nytimes.com/2012/10/26/business/global/family-of-wen-jiabao-holds-a-hidden-fortune-in-china.html</a>.</p>
<p>[56] Carlsson, Anders. “Är Kina Imperialistiskt?” Proletären. November 16, 2011. Accessed July 19, 2019. <a href="http://proletaren.se/artikel/stub-133%EF%BC%8C%E6%A0%B9%E6%8D%AE%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%BF%BB%E8%AF%91%E3%80%82">http://proletaren.se/artikel/stub-133，根据英文翻译。</a></p>
<p>[57] “China Tops U.S. in Manufacturing.” Industry Week. March 14, 2011. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.industryweek.com/global-economy/china-tops-us-manufacturing">https://www.industryweek.com/global-economy/china-tops-us-manufacturing</a>.</p>
<p>[58] Bråten, Eirik. “Kina – Ei Sosialimperialistisk Supermakt.” Revolusjon. November 3, 2018. Accessed July 19, 2019. <a href="https://revolusjon.no/teori-og-analyse/2095-kina-ei-sosialimperialistisk-supermakt/%EF%BC%8C%E6%A0%B9%E6%8D%AE%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%BF%BB%E8%AF%91%E3%80%82">https://revolusjon.no/teori-og-analyse/2095-kina-ei-sosialimperialistisk-supermakt/，根据英文翻译。</a></p>
<p>[59] 工人共产党（马列主义）原为挪威的反修正主义政党，后走向修正主义。——译者注</p>
<p>[60] Dahl, Ingvill D., and Christina Cantero. “Seks Drept I Angrep Mot Kinesisk Konsulat.” VG. November 23, 2018. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/gP9xL9/seks-drept-i-angrep-mot-kinesisk-konsulat">https://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/gP9xL9/seks-drept-i-angrep-mot-kinesisk-konsulat</a>. Our translation from the original Norwegian.</p>
<p>[61] Papazian, Sjur. “Kinesisk Imperialisme I Afrika?” Dagsavisen. January 13, 2014. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.dagsavisen.no/debatt/kinesisk-imperialisme-i-afrika-1.451913%EF%BC%8C%E6%A0%B9%E6%8D%AE%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%BF%BB%E8%AF%91%E3%80%82">https://www.dagsavisen.no/debatt/kinesisk-imperialisme-i-afrika-1.451913，根据英文翻译。</a></p>
<p>[62] 《中国：现代社会帝国主义大国》。</p>
<p>[63] “Military Spending Graphics 2017.” SIPRI. May 2, 2018. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.sipri.org/gallery/military-spending-graphics-2017">https://www.sipri.org/gallery/military-spending-graphics-2017</a>.</p>
<p>[64] Silva, Cristina. “What China’s Military Looks like Compared to the U.S.” Newsweek. November 08, 2017. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.newsweek.com/what-chinas-military-looks-compared-us-704881">https://www.newsweek.com/what-chinas-military-looks-compared-us-704881</a>.</p>
<p>[65] 《中国：现代社会帝国主义大国》。</p>
<p>[66] 同上。</p>
<p>[67] 《论国际形势和国际共产主义运动的任务》。</p>
<p>[68] 列宁，第五章。</p>
<p>[69] 何塞·马利亚·西松，“The Communist Party of the Philippines on Maoism, New Democratic Revolution, China &amp; the Current World.” Interview. January 19, 2014. Accessed July 20, 2019. <a href="https://josemariasison.org/the-communist-party-of-the-philippines-on-maoism-new-democratic-revolution-china-the-current-world/">https://josemariasison.org/the-communist-party-of-the-philippines-on-maoism-new-democratic-revolution-china-the-current-world/</a>.</p>
<p>[70] 同上。</p>
<p>[71] 斯大林，《论辩证唯物主义和历史唯物主义》，见《联共（布）党史简明教程》第四章第二节。</p>
<p>[72] 何塞·马利亚·西松，“Statement on China-Philippine Exploration Deal.” August 1, 2018. Accessed July 20, 2019. <a href="https://josemariasison.org/statement-on-china-philippine-exploration-deal/">https://josemariasison.org/statement-on-china-philippine-exploration-deal/</a>.</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/865">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/865</link>
          <pubDate>Sat, 15 May 2021 05:46:25 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-865</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/865.rss">中国：社会帝国主义国家</source>
        </item>
        <item>
          <title>赤眉：为人类解放指明方向的伟大阶级斗争!——马列毛主义的文革史观及研究</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>学习导引</category>
          <description><![CDATA[
            <p>无产阶级文化大革命暴发后半个多世纪过去了，文革非但没有在流逝的岁月中褪去光彩，反而随着历史的前进愈发鲜明高大起来：文革具有不容质疑的世界历史性意义，是少有的决定人类命运的历史大事件之一，更是照亮人类未来解放道路的伟大灯塔！</p>
<p>此前围绕着50周年的纪念，中国以及全世界的各阶级、各派政治力量都要争相发出自己的声音，争夺对文革的话语权。资产阶级自由派及全世界的主流资产阶级统治者及其帮闲，都异口同声地诅咒、痛骂文革，把文革说成是纳粹、法西斯的同类，是独裁者加多数乌合之众的暴政；官僚资产阶级一方面彻底否定文革，另一方面又为了把自己打扮成社会主义中国的正统继承人，为了自己的统治合法性，而刻意“默杀”文革，把文革作为“不可说之事”，妄图封杀对文革的一切讨论；即使在比较进步的世界及中国左翼中，也充满着对文革的曲解：要么随声附和资产阶级对文革的污蔑；要么认为文革是小资产阶级乌托邦狂热；要么认为文革群众运动虽然有正面意义，但却是在错误思想指导下，并最终被领导人背叛失败了；要么认为文革是伟大领袖创造人间天堂的悲壮尝试；要么认为文革是“改造人心”的文化运动……</p>
<p>众说纷纭的背后，无非是为了本阶级、本集团的利益去解说、去利用文革，而为现实的阶级斗争服务。所以文革是始终在场的！文革最终失败后，世界无产阶级就失去了革命根据地，全世界陷入帝国主义一统天下的漫漫长夜之中。然而现在全球资本主义又已陷入了深重危机，我们有理由相信，这正是黎明前的黑暗时刻。在这个历史关头，人类未来的希望、现代人类解放的主体力量，也是文革的主角——无产阶级，必须要发出自己的声音！也只有这个阶级才能摆脱剥削阶级和反动派的一切狭隘偏见，真正科学地认识文革。更重要的是，无产阶级必须为了担负起自己的历史使命——领导人类从近500年的资本主义压迫制度、从近5000年的人剥削人、人压迫人的社会中解放出来——而科学地认识文革，从中吸取力量、总结经验教训，从而为决定人类命运的下一次伟大决战做好准备。本文希望能为这一伟大任务做出自己微薄的贡献，希望能有助于无产阶级群众识破形形色色对文革的歪曲和污蔑，学习文革的经验与教训，从而更好地开展阶级斗争。</p>
<p>一、文革的本质是一场伟大的阶级斗争</p>
<p>文革的本质是什么？我们只有运用无产阶级的科学理论——马列毛主义的唯物史观才能予以科学的认识。</p>
<p>文革的本质，当时的革命领导者就已经作出了科学的总结：“无产阶级文化大革命是社会主义条件下无产阶级反对资产阶级和一切剥削阶级的政治大革命”。</p>
<p>而历史的发展，越来越清晰地证实着这一科学论断。文革的本质，正是社会主义条件下，工人阶级及其领导下的劳动人民，与新老剥削阶级、特别是社会主义条件下新生资产阶级（以共产党内资产阶级为核心），围绕着向资本主义倒退还是向共产主义前进、围绕着复辟与反复辟、围绕着对无产阶级专政的篡夺和反篡夺的一场殊死的阶级斗争，是工人阶级和新生资产阶级的一次决战。</p>
<p>我们对文革的历史了解得越清楚、文革本身对历史的影响越清晰，这一科学论断就越颠扑不破！</p>
<p>离开唯物史观，离开阶级斗争和人民群众创造历史的观点，我们就只能收获出于剥削阶级、反动派以及小资产阶级狭隘利益的，对文革的种种歪曲和胡说。</p>
<p>二、驳资产阶级、小资产阶级谬论</p>
<p>驳官僚资产阶级</p>
<p>文革是像官僚资产阶级所说的，是“领导人错误判断形势而发动的”、“被野心家利用的”“浩劫、动乱”，“根本没有走资派、没有党内资产阶级”吗？</p>
<p>官僚资产阶级用自己篡权以来40年的倒行逆施，已充分证明了他们才是野心家、阴谋家，他们就是走资派、党内资产阶级。这四十多年来，不正是他们主导了资本主义复辟吗？不正是他们使得亿万工农劳动人民重新沦为被剥削被压迫的奴隶吗？不是他们攫取了大量官僚资本，聚敛了骇人听闻的财富吗？不是他们一手扶持了私人资产阶级、引进了跨国资本吗？到现在，除了脑子不正常或完全不接触社会的人，谁还会相信河蟹还是工农劳动人民当家做主的社会主义国家呢？官僚资产阶级用自己的行动充分证明了，文革绝不是“领导人错误判断形势而发动的”，恰恰相反，文革正是毛主席为首的无产阶级司令部正确判断形势、科学预见了阶级斗争的发展而正确发动的，反对党内资产阶级篡权、反对无产阶级专政的社会主义国家蜕变为官僚资产阶级联合新老资产阶级专政的帝国主义国家的一场无产阶级大革命！所谓“浩劫”、“动乱”完全是走资派、党内资产阶级及其帮凶、帮闲的“浩劫”、“动乱”，而恰恰是劳动群众的盛大节日！</p>
<p>驳小市民</p>
<p>文革是像浅薄的资产阶级及小资产阶级小市民所认为的是毛主席为了争权夺利、为了避免死后像斯大林那样被做“秘密报告”、被清算，为了消灭“功臣”而发动的宫廷权力斗争吗？这真是“蚂蚁缘槐夸大国、蚍蜉撼树谈何易”！这些人用自己小市民的小心眼、小算计，用这种不上台面的办公室政治的逻辑来评价文革这样具有世界历史意义的事件，来贬低像毛主席这样以阶级和人类的命运作为自己行动出发点的伟大的无产阶级革命家——这只能体现出他们的渺小，而无损于文革和毛主席的伟大。要驳斥这些小市民的谬论，只要指出如下事实就足够了：一切宫廷权力斗争都只是少数人“权力的游戏”，都必然是暗箱操作，必然是策划于密室、实施于宫闱的阴谋诡计，而绝不可能诉诸于千百万人民群众！以当时毛主席的地位，毛主席在党内军内的威信和人脉基础，真要是搞权力斗争，绝对是调动几师军队、召开一次会议分分钟搞定的事情，而绝不需要发动亿万群众造反！更不会在群众造反中毅然支持群众而不是支持众多对他本人忠心耿耿的老部下。而且亿万群众也不是无脑僵尸，若仅仅是为了“拥护伟大领袖搞权力斗争”，而不是因为领袖的号召与他们实际生活中受到的压迫、所要争取的解放密切相关，群众运动也绝不会发展到如此波澜壮阔的地步。</p>
<p>驳资产阶级自由派之一</p>
<p>文革是像一部分资产阶级学术界主流和有一定理论水平的资产阶级自由派所认为的，是“极权主义”体制的暴政吗？所谓“极权主义”，本身就是资产阶级学术界用来污蔑无产阶级专政的术语。“极权主义"概念不分析社会阶级斗争状况，不分析到底哪些阶级掌权、哪些阶级受益，哪些阶级”被极权“、”被迫害“，而只是攻其一点不及其余，抓住无产阶级专政国家的一些表面现象而污蔑无产阶级专政是人民没有丝毫权利、自由的”极权主义”。然而这种资产阶级的伪科学也根本不能解释文革。文革中亿万劳动群众享有了空前的集会、游行、示威、罢工、结社、言论、出版的自由和权利，享有大鸣大放大字报大辩论四大自由，享有造反有理的权利，并且这些自由和权利都得到了无产阶级专政的国家的支持。占人口大多数的亿万劳动群众享有如此广泛、深刻的民主和自由，这在人类历史上难道不是史无前例的吗？面对这种事实，“极权主义”的污蔑和说教不是彻底破产了吗？！<br>
另一方面，资产阶级往往用“极权主义”概念混淆无产阶级专政和修正主义篡权后的官僚资产阶级专政的根本区别。如果说“极权主义”概念还有一定现实性，那只是在描述修正主义篡权后的官僚垄断资本主义社会（以苏修、东欧等修正主义国家为典型）还有一定意义。因为在官僚垄断资本主义社会里，修正主义官僚集团篡夺了无产阶级专政，打着红旗剥夺了人民群众的一切权力，而把权力垄断在自己手中，的确可称之为“极权主义”。然而文革难道不是与这种“极权主义”截然相反的吗？！这种极权主义无不以“维稳”为第一要务，从来只许人民群众老老实实，而反对和镇压任何人民群众的抗争，因为只有这样才能使修正主义官僚集团坐稳江山。这与文革的亿万群众造反有理有任何相似之处吗？可见所谓文革是“极权主义暴政”，无非是资产阶级的意识形态顺口溜，而与文革的现实没有丝毫关系。</p>
<p>驳资产阶级自由派之二</p>
<p>文革是像另一部分资产阶级学术界主流和有一定理论水平的资产阶级自由派所认为的，是独裁者暴君加乌合之众暴民迫害居于弱势的少数群体的红色法西斯主义运动吗？资产阶级自由派一方面对劳动群众无比恐惧，另一方面也害怕不受他们控制的独裁者损害他们的利益，因此这种独裁者加暴民的情节很符合他们的恐怖想像。然而这种浅薄的资产阶级神话根本经不起历史的检验。法西斯主义是独裁者加暴民迫害少数人的运动吗？这是最浅薄的表象。法西斯主义实质是大资产阶级支持的，资产阶级极右翼煽动小资产阶级群众而组成的，镇压工人阶级群众运动、捍卫资本主义基本制度、拯救资产阶级统治危机的运动。法西斯主义表面上是“暴民”的“群众运动”，实质上从来就是统治阶级所煽动利用的，集结社会上最反动、最野蛮的力量来反对、镇压大多数人——亿万劳动群众的革命群众运动的反革命运动。因此所有法西斯主义运动都与工人运动成为死敌，而法西斯主义一旦掌权就会剥夺工人阶级结社、罢工等一切自由权利，镇压工人阶级的一切反抗。法西斯主义这个丑陋怪物正是资产阶级制造出来、为资产阶级效劳服务的工具！文革与法西斯主义有丝毫相似之处吗？法西斯主义要镇压工人运动、剥夺工人阶级的自由权利，而文革却是发动工人运动，赋予工人阶级空前广泛的自由权利，法西斯主义要求工人阶级服从、效忠、不许工人阶级乱说乱动，而文革却号召工人阶级大鸣大放、造反有理，要求工人阶级领导一切……法西斯主义与文革不正是截然相反、背道而驰的吗？！</p>
<p>“可是文革中的确有许多迫害黑五类、知识分子和异见者的暴行啊！”——一些“善良的人”这样高叫道。我们要问这些“善良的人”，文革和文革中发生的事是一个概念吗？正像抗日战争和抗日战争中发生的事是一个概念吗？我们能够因为抗日战争的敌人——日本侵略者“杀光、烧光、抢光”的野蛮暴行，而说抗日战争就是“烧光、杀光、抢光”的野蛮战争吗？文革中的暴行正是同样的情形。文革中的确有一部分人的活动很有法西斯主义的味道，那就是被党内资产阶级所煽动和利用的以“联动”为代表的太子党红卫兵和一部分御用保守派“群众”组织。他们大肆鼓吹“血统论”，对黑五类、知识分子、造反派群众大杀大砍、赤裸裸地进行暴力迫害和镇压，制造了许多血案。可他们的目的是什么呢？他们的目的正是通过转移斗争大方向、通过“武斗”，来扰乱文革方向、镇压造反派群众运动，从而保卫党内资产阶级的统治——他们就是文革的敌人！只要越是深入了解文革的细节，就越是清楚：文革中的迫害暴行、屠杀血案，绝大多数都是党内资产阶级为了对抗文革群众运动而制造的，而正是毛主席及中央文革诸同志领导的无产阶级司令部带领广大造反派群众与这些暴行进行了最坚决的斗争。值得注意的是，许多党内资产阶级制造的暴行，往往打着“文革"的名义，这就是他们所一贯擅长的“打着红旗反红旗”。而在文革失败后，党内资产阶级又摇身一变、倒打一耙，把自己为反对文革而制造的罪行统统都说成是“文革的浩劫”。而这就迷惑了一些“善良的人”。但如果我们深入了解、分析文革的细节，对比文革中和文革后党内资产阶级代表人物及其子女、走狗的言论及表现，是不难识破他们的谎言的。</p>
<p>驳托派等反毛“左翼”</p>
<p>文革是像托派等反毛“左翼”所认为的是一场在错误思想指导下的，并最终被领袖背叛的群众运动吗？托派及多数反毛“左翼”的实质是“红皮自由派、左翼小清新”，也就是说，他们是用脱离阶级斗争实际的抽象原则及教条，用形式主义的观点——一句话，用激进小资产阶级的唯心史观来考察历史。托派和反毛“左翼”所说的“错误理论”无非是毛主席的无产阶级专政下继续革命理论。那么他们所推崇的正确理论是什么呢？经典托派的理论就是工人官僚篡权论，因此他们认为需要一场彻底的工人政治革命，建立“工人民主制度”，所以“无产阶级专政下继续革命理论”被托派认为是改良主义理论。其实，“工人官僚篡权论”完全和“极权主义论”一样是唯心史观的伪科学。因为它不是具体分析掌权的“工人官僚”究竟执行的是什么路线，是为什么阶级服务的，不承认一定历史条件下所谓“工人官僚”掌权是无产阶级专政的一种形式，而只是从形式上有没有民主（不看实质上是哪个阶级掌权）的角度来判断社会主义国家的性质。这不是唯心史观又是什么呢？况且所谓“工人官僚”按经典托派的分析，是“既保卫工人国家和公有制生产方式、又反对工人阶级掌握政治权力”的非资产阶级、非无产阶级的怪胎。这种怪胎概念已经被历史证明完全是伪科学。而无产阶级专政下继续革命理论所指出的“走资本主义道路的当权派”、“党内资产阶级”却完全被历史所证实。实际上托派的“工人官僚篡权论”，也已经完全被文革所证伪。按照托派理论，毛主席领导的社会主义中国就是工人官僚篡权的国家。那么，工人官僚的最高首脑、最大的官僚，怎么又会发动亿万群众造反有理、开展文革呢？这个事实不是完全证明托派“工人官僚篡权论”破产了吗？！这个事实不是完全证明无产阶级专政下继续革命理论——领导无产阶级专政的共产党内存在走社派和走资派（新生的党内资产阶级），走社派和走资派的路线斗争是社会主义条件下无产阶级和资产阶级斗争的集中体现，走社派必须发动、领导广大群众继续革命、战胜走资派，才能防止资本主义复辟、捍卫无产阶级专政、向共产主义前进——是正确的吗？</p>
<p>托派会对此争辩说：可是文革不是最终失败了吗？亿万工人造反不是只换了一批新官僚吗？毛为首的文革领导者不是没有把革命群众运动进行到底，没有彻底消灭“官僚集团”，没有建立”工人民主制度”吗？！许多一定程度上肯定文革的反毛“左翼“，也从这个角度指责毛主席及文革指挥部。据他们说毛主席没有认识到必须建立无产阶级民主制度，对党官僚体制抱改良主义的态度，因此只是发动群众清洗、替换一部分官僚，而没有彻底摧毁这一官僚体制。这类观点其实没有什么新鲜的，就是文革中被造反派工人主体所唾弃、被无产阶级司令部所严正批判的小资产阶级极"左"主义的当代继承者。这类观点的本质，是浅薄的、完全脱离具体历史条件和阶级斗争真实进程的唯心主义的“制度决定论”。这种“制度决定论”背后的逻辑就是：历史是由“大人物”们在真空中任意创造的、是可以任意“顶层设计”的。只要“大人物”设计并建立一种“完美”的“民主”制度，就能消灭官僚集团、走资派，防止资本主义复辟。</p>
<p>他们不明白的是，制度是由人来实现的!阶级社会中，一种社会政治制度的建立和巩固只能建立在阶级斗争的基础上,而不是相反。也就是说,一种制度不是大人物们“顶层设计”出来就能建立和落实的。制度只能建立在现有的阶级斗争的结果之上,制度的巩固和落实也必须靠相应的阶级具有足够的力量并通过不断的阶级斗争才能实现。不符合阶级斗争结果的、没有相应阶级力量基础的制度根本建立不起来，即使建立了，也无法巩固和落实,只能沦为一纸空文。当然，制度一但真正建立并巩固，又能对阶级斗争形势施加一种反作用。以上才是唯物史观关于制度的观点。</p>
<p>在文革中，正是工人阶级与党内资产阶级的真实斗争进程，正是两个阶级的力量对比——而不是毛主席有没有设计出“民主制度”——决定了文革所取得的成就。毛主席及文革指挥部不是根据抽象的原则，而是根据阶级斗争的具体条件，来提出文革的目标、纲领。不是毛主席不去建立“稳定有效的民主制度”，不是毛主席没有认识到必须把权力从“官僚阶层”手中夺过来交由工人群众掌握。而是当时中国工人阶级群众自己还没有足够的力量，政治上还不够成熟。毛主席不是超人，他不能超越中国工人阶级的力量去任意创造历史。中国工人阶级在文革中既没有自己创造出也实际上无法巩固像工代会（苏维埃）这样团结、动员全体工人阶级行使国家权力的无产阶级民主机构，而是陷入了派性分裂。其实即使在文革的最高潮，工人阶级内部的力量对比仍旧是保守派占多数的，因此如果像小资产阶级左翼主张的那样建立“真正的民主制度”的话，也只能把保守派和旧官僚选上台。<br>
然而毛主席不是迷信形式民主的小资产阶级民主派，而是无产阶级革命家。因此毛主席才提出“大联合”与“三结合”的方式（而不是形式民主的方式），来平息工人阶级内部的派性斗争，来保证造反派能够在革命委员会中占多数，并使用当时表现出积极支持继续革命的解放军野战军军官团代替旧的党政官僚来整合工人阶级群众力量，并承担具体行政管理职能。从而保存并发展先进工人的有生力量，以待下一次文化大革命。而当野战军军官团表现出反对继续革命、镇压造反派的面目后，毛主席又开展了反对其代表——林彪集团的斗争……</p>
<p>由此，所谓“领导人背叛文革群众运动”论的谬误也就昭然若揭了。小资产阶级极“左”主义的主张，根本不是“忠于文革群众运动、把文革进行到底",而只是不顾具体历史条件、不顾阶级力量对比的盲动。妄图“毕其功于一役”，却只能把先进工人的力量带向毁灭。而毛主席和文革指挥部，恰恰是立足于现实的条件，去最大程度地争取革命工人运动的胜利果实，而为未来继续斗争做好准备。</p>
<p>文革中造反派的确受到了压制，但不是毛主席为首的无产阶级司令部压制他们，而是还未被打倒的以及新生的资产阶级司令部压制他们。实际上，我们越是深入了解文革的历史真相，就越能发现：造反派的命运恰恰是与毛主席及无产阶级司令部的命运紧密相连的。正是文革中后期毛主席领导一系列政治斗争，改善了造反派的处境，使得造反派得以平反、恢复、发展，而造反派的发展和活动也在社会上有力支持了毛主席的斗争（可参看武汉、河南、湖南等地老造反派的回忆录）。然而，直到毛主席逝世，总体上的力量对比仍未根本改变，造反派代表的先进工人仍未能凝聚起足以战胜党内资产阶级的工人阶级群众力量，这才是文革最终失利的根本原因。</p>
<p>在后面对文革历史进程的论述中，我们将进一步具体说明托派及反毛“左翼”脱离阶级斗争实际的唯心史观的错误。</p>
<p>驳小资产阶级“泛左翼”</p>
<p>文革是一些“泛左翼”人士所认为的是“伟大领袖创造人间天堂的悲壮尝试”吗？这类观点，表面上推崇毛主席、肯定文革的伟大意义，实际上却是用小资产阶级的历史唯心主义评价文革——这也是对文革的歪曲！关键就在于，这类观点把文革看成领袖的独角戏，把伟大领袖看成是超越群众和历史之上的某种超人、天神！实质是否认人民群众创造历史的英雄史观。这类观点是毒害群众的迷幻药，它只能把群众引向期待新的超人、天神降世拯救自己，而决不能起到启发群众斗争觉悟的作用。</p>
<p>文革绝不是伟大领袖为了某种乌托邦或者是为了实现什么人间天堂而一个人制造的历史奇迹。文革完全是由社会主义生产方式（共产主义的因素和资本主义的因素共存）所产生的阶级和阶级斗争的产物。而毛主席之所以伟大，就是因为他科学地认识与总结了这种阶级斗争，并坚决站在无产阶级的立场上领导了这场斗争。而亿万劳动群众才是这场阶级斗争史诗的主人公，领袖只能尽力去引导他们，却不可能超越他们的力量去任意创造历史。文革不是什么乌托邦，不是为了实现什么“美学”的、“道德”的“教义”，而是革命群众运动！是无产阶级反对社会主义条件下新生资产阶级、反对资本主义复辟势力的继续革命运动，是社会主义社会基本矛盾所导致的你死我活的阶级斗争。<br>
文革是一些“泛左翼”人士所认为的是什么“改造人心”的文化运动吗？文革当然有思想文化改造的任务，但这只是文革任务的一个方面。文革的实质是无产阶级与新生资产阶级的全面的阶级斗争，而其核心是政治斗争。对经济体制、社会关系、思想文化的改造，都是全面阶级斗争中的一方面任务。因此把文革仅仅看成是什么”改造人心的文化运动”，实质是否认文革的阶级斗争实质，贬低文革的伟大意义。</p>
<p>在下面的部分，我们将站在无产阶级立场上，运用阶级斗争的观点简要地叙述文革的历史，以进一步说明文革的本质和意义。最后，我们将尝试对文革的经验教训进行初步的总结。</p>
<p>三、文革简史</p>
<p>这里我们站在无产阶级立场上，运用阶级斗争的观点简要地叙述文革的历史，以进一步说明文革的本质。需要说明的是，由于篇幅所限，这里只能做最简要的叙述，以勾勒文革历史的大脉络和关键节点，而不能反映文革的众多历史细节。一部完整全面的、运用马列毛主义科学观点的无产阶级的文革史，仍是有待新一代革命者完成的任务。</p>
<p>（一）文革的社会基础与历史背景</p>
<p>文革作为一场伟大的阶级斗争，其根源在于社会主义生产方式所产生的社会各阶级及其矛盾，而同时又是中国历史上阶级斗争的继续发展，因而也必然带有中国历史的特点。文革这场阶级斗争史诗大剧中各个角色的特点和力量，都是由社会主义中国的生产方式所提供的舞台以及近代以来中国阶级斗争的历史所决定的。下面就对文革的社会基础和历史背景做一概略的介绍，以勾画出将在文革中出场的各个角色的主要特征。</p>
<p>1、文革的社会基础</p>
<p>社会主义社会究竟存不存在阶级和阶级斗争？阶级斗争是不是主要矛盾？以上曾经困扰国际无产阶级的关键问题已经通过苏联和中国等社会主义国家的实践得到了解答，并且无产阶级专政下继续革命的理论对此进行了科学总结。</p>
<p>社会主义社会作为资本主义向共产主义的过渡阶段，主要矛盾仍旧是无产阶级与资产阶级的矛盾。然而在社会主义改造完成后，资产阶级的主要组成部分已经不是旧社会遗留下来的旧资产阶级，而是新生资产阶级。社会主义改造完成后建立起来的社会主义生产方式，不可避免地还带有浓重的资本主义生产方式的残余，还存在三大差别，存在商品货币关系，存在等级制，存在严重的资产阶级法权，由此也导致上层建筑领域存在严重的资本主义残余。这种资本主义的残余、资产阶级的法权，就是孕育新生资产阶级的温床。尤其是党和国家机关以及企事业单位中的领导干部，一方面享有着资产阶级法权，另一方面又以无产阶级的名义掌握着相当大的管理国家和社会经济的权力，这其中不可避免地会出现受资产阶级法权腐蚀而蜕变的走资本主义道路的当权派。走资派不是按照无产阶级的根本利益去使用权力、自觉地限制资产阶级法权，而是利用权力为自己谋取私利、特权，并谋求不断扩大资产阶级法权、剥削压迫广大群众，从而最终谋求复辟资本主义，使自己成为新的统治阶级。走资派就是党内资产阶级，是新生资产阶级的主体、核心和政治代表。而工人阶级和广大劳动人民，作为社会生产的承担者，作为资产阶级法权的主要受害者，要求社会主义继续前进，要求限制和逐步消灭资本主义法权，要求解决社会主义社会中仍旧存在的各种不合理和不平等，要求打倒、清洗那些重又骑在人民头上的走资派及其他新生资产阶级。因此，社会主义社会的主要矛盾就是以工人阶级为核心的广大劳动人民与以走资派为核心的新生资产阶级之间的矛盾。社会主义社会最主要的阶级斗争，就是工人阶级和新生资产阶级之间的阶级斗争。文革就是社会主义社会阶级斗争的产物。</p>
<p>2、文革的历史背景</p>
<p>中国的社会主义制度，是在新民主主义革命胜利后通过社会主义改造而建立的，因此社会主义中国的阶级斗争又有其自身的特点。</p>
<p>旧中国是个半殖民地半封建的农业国，当时的革命，只能是反帝反封建的新民主主义革命。旧中国工业弱小，因此中国工人阶级数量少，力量弱，所以尽管它是旧中国最先进和最革命的阶级，但却不能成为当时中国革命的主力军。旧中国工人阶级对革命的领导作用，主要体现在由它的先进分子（主要的是接受了工人阶级世界观和革命纲领的职业革命者）组成的中国共产党对民主革命的领导上。中国民主革命的基本形式是工人阶级先锋党领导下的农民革命战争。这一事实，不能不对社会主义中国的阶级斗争产生重要的影响。主要表现在以下几个方面：</p>
<p>一是工人阶级群众在阶级斗争经验和政治成熟水平上有较大弱点。旧中国工人阶级群众本身的斗争，由于自身数量的微小，由于反动统治阶级的专制统治，由于长期战争的影响，再加上反动统治和帝国主义掠夺下工业的长期凋零，总的来说没有也不可能发展到很高的水平。旧中国工人阶级的群众斗争，没有发展到全国总罢工、广泛建立工人代表会（苏维埃）即工人政权和发动全国武装起义的水平。因此旧中国工人阶级群众总的来说缺少自下而上组织起来进行大规模政治经济斗争的经验，缺少自己直接建立政权的经验，没有形成广泛的基层斗争骨干和组织网络。</p>
<p>二是在职业革命者中混有大量的民主革命同路人。在民主革命过程中参加共产党的职业革命者，大多数出身于剥削阶级或小资产阶级家庭，本身也主要是小资产阶级成分。其中有相当一部分，只是部分接受了工人阶级的革命纲领——也就是说只是赞成把资产阶级民主革命进行到底，只追求打土豪、分田地，只追求中华民族的独立、富强，而根本的世界观和根本的立场上还没有站到无产阶级这一边，对向社会主义、共产主义过渡，对消灭人剥削人、人压迫人的制度、限制和消灭资产阶级法权，是不理解、不支持的。这部分人占据了共产党的许多领导岗位，他们最易受资产阶级法权腐蚀，构成了走资派直接的和主要的来源。</p>
<p>三是革命胜利后建立的政权在相当长时期内只能是事实上的“代表专政”。由于旧中国阶级斗争和工人阶级的特点，使得民主革命胜利后建立的无产阶级政权一开始只能是事实上的‘代表专政’——即权力集中在当时代表无产阶级根本利益的革命干部集团手中，而不是‘群众专政’，因为当时工人阶级的群众客观上并没有这个力量和水平来直接管理国家和上层建筑。这样的无产阶级政权当然是不成熟和不稳固的。掌握权力的干部集团如果蜕变为资产阶级特权集团、背叛了无产阶级的根本利益、放弃了马列毛主义的革命路线，那就必然导致无产阶级专政的被颠覆。而权力集中在干部集团手中，实际上使得干部集团享有的资产阶级法权特别严重。在资产阶级法权的腐蚀下，若是没有无产阶级群众的监督和斗争，革命干部集团的主体发生蜕变就是不可避免的，更不用说其中本来就混有很多仍旧秉持资产阶级、小资产阶级世界观的民主革命的同路人。但这是阶级斗争的历史条件所造成的不成熟和不稳固，要解决它，只能有赖于继续革命的实践，有赖于阶级斗争的进一步发展。而对当时无产阶级政权的弱点，无产阶级先进分子也需要有一个在实践中逐步认识的过程。</p>
<p>正是以上社会基础和历史背景决定了将在文革中出场的各个角色——社会各阶级的力量和特点。下面就对社会主义中国各阶级及重要的社会阶层的基本情况做一勾勒：</p>
<p>3、社会主义中国各阶级和主要阶层的基本情况</p>
<p>工人阶级</p>
<p>社会主义公有制下的工人阶级掌握着现代化大生产，在社会生产中居于核心地位并代表着社会生产发展的方向，同时又是社会主义公有制的最大受益者，是资产阶级法权的主要受害者。因此工人阶级是社会主义革命和建设的领导阶级，也是社会主义向共产主义过渡的继续革命的主力军。但当时的中国工人阶级自身存在比较严重的弱点。中国的工业化是在无产阶级专政下，在社会主义制度中完成的。因此新中国工人阶级的主体，是在社会主义条件下进入工人阶级队伍的。他们一开始就享有较高的福利保障和政治经济地位，而这些，不是经过他们亲身斗争得来的。如前所述，工人阶级中经历过旧社会的部分，也缺乏群众斗争的经验，没有给工人阶级留下群众斗争的深厚传统。再加上文革前十七年，由于事实上的“代表专政”，由于一方面党内资产阶级的阻挠破坏，另一方面无产阶级司令部对发动工人阶级群众继续革命和直接管理上层建筑有一个认识和落实的过程，使得工人阶级的主人翁地位没有充分发挥，工人阶级没有充分动员起来参与政治斗争、管理上层建筑。这一切使得新中国的工人阶级仍旧缺乏群众斗争和政治斗争的经验。他们对共产党有着朴素深厚的感恩之情，习惯于在党的干部领导下，搞好生产，享受福利保障和较高的社会地位，而不习惯于关心国家大事、辨别政治路线、直接管理国家机器和上层建筑，缺少自下而上组织起来进行政治斗争的经验。因此新中国工人阶级的一个主要弱点就是政治上缺乏经验，不够成熟。此外，当时工人阶级在劳动者中仍旧只占少数，这也削弱了工人阶级的力量。再加上当时比较严重的城乡差别和工农差别的存在，使得工人阶级的社会与经济地位在劳动群众中比较优越（特别是国营大厂中的工人），这也一定程度上助长了工人阶级群众的保守情绪。</p>
<p>然而社会主义中国的工人阶级却拥有一个威力强大的武器，这就是毛主席为首的无产阶级司令部。在干部集团中，存在着以毛主席为首的一批真正的无产阶级革命者。他们在中国革命中与无产阶级和广大贫下中农结成了紧密的血肉联系，在阶级斗争中实现了世界观的根本改造，代表了广大无产阶级和贫苦农民的根本利益及愿望。这一无产阶级司令部构成了工人阶级的政治领导核心。这一核心（特别是其领袖毛主席）经过长期的、严酷的革命考验，具有极其丰富的斗争经验和极其强大的政治能力，在劳动群众中有着崇高的威望，在干部集团中也有深厚的影响。无产阶级司令部就像一个力量倍增器，使得工人阶级的力量成倍地增加了，从而在阶级斗争中发挥了关键性的作用。可以说，文革之所以能够发动，毛主席为首的无产阶级司令部起到了至关重要的作用。</p>
<p>集体农民</p>
<p>合作化运动后，农民阶级已转化为社会主义公有制下的集体农民。集体农民在总体上，特别是占主体的原贫下中农，具有走社会主义道路的积极性。并且集体农民也是资产阶级法权的主要受害者，因此也有着继续革命的积极性。但是由于当时农村主要的还是以手工劳动为主的小生产，因此不可避免地还广泛存在着比较严重的小私有者习惯和心理、存在着资本主义的自发性。这个特点，决定了农民阶级在正确的无产阶级革命路线领导下，能够与工人阶级结成紧密联盟，在社会主义道路上前进。但在走资派的修正主义路线下，农民阶级小私有者习惯和资本主义自发性又可能被煽动起来，从而被利用为资本主义复辟开路。以上特点决定了农民阶级虽然在当时中国劳动人民中仍占大多数，但在继续革命中却不能成为主力军。这也是对继续革命不利的一个因素。</p>
<p>新生资产阶级</p>
<p>与工农劳动人民相对立的，就是新生资产阶级。新生资产阶级的核心和主体就是走资派，也就是党内资产阶级。当时中国的走资派，相当一部分就是前面所提到的民主革命中的同路人。他们在群众运动的压力和无产阶级司令部的斗争下，能够勉强接受对民族资产阶级和小私有制的社会主义改造，跟着进入社会主义社会。但是其根本的世界观没有得到改造，因此在资产阶级法权的腐蚀下，很快就转变为党内资产阶级，积极捍卫并扩大资产阶级法权，反对继续革命，镇压群众，推动复辟资本主义。此外，干部中无产阶级及贫苦农民出身的以及解放后新培养的，也有许多在资产阶级法权腐蚀下发生蜕变，成为党内资产阶级的组成部分。党内资产阶级掌握着政治经济大权，有着丰富的政治经验和盘根错节的人脉关系，使其成为劳动人民十分凶狠狡猾的敌人。又由于有着共产党、老革命的光环，因此在群众中又很有欺骗性，缺乏斗争经验的群众很难识破其真面目。</p>
<p>在社会主义中国，党内资产阶级与无产阶级的主要斗争方式，就是打着红旗反红旗、转移斗争大方向，把革命群众运动转为运动群众、镇压群众。党内资产阶级总是利用手中的权力，扭转无产阶级司令部为了推进继续革命而发动的一系列革命群众运动的正确方向，把群众运动变为运动群众，把推进继续革命，打击一小撮走资派和坏分子，搞好社会主义建设变为保护自身特权，打击、镇压大批不满或敢于反抗的群众，通过浮夸风、共产风等破坏社会主义建设。从反右、大跃进一直到四清、文革，都是这一套路。而由于党内资产阶级打着“红旗”，掌握着领导权力，因此这套方式又很有迷惑性。</p>
<p>除了党内资产阶级外，新生资产阶级还包括教育、文化、理论等上层建筑领域未被根本改造的资产阶级旧体制所不断再生产出来的，被资产阶级法权所腐蚀的新资产阶级“专家”、学阀；还包括当时社会主义中国还广泛存在的小生产所自发产生的新资产阶级分子（如投机倒把分子、地下经营分子、农村中的新富农等）。</p>
<p>干部集团</p>
<p>由新民主主义革命中的共产党职业革命者集团演变而来的干部集团，代表无产阶级掌握了社会主义中国政治、经济的大权。干部集团在社会主义的阶级斗争中发生了分化，形成了对立的两极：走资派和无产阶级司令部。而在资产阶级法权的腐蚀下，若是没有无产阶级的继续革命，干部集团的主体就必然要蜕变为新生资产阶级。但是应该看到，在文革前17年，由于无产阶级司令部的领导和斗争，由于新民主主义革命和社会主义革命中波澜壮阔的革命群众运动的巨大推动作用，使得干部集团的主体还未发生彻底的蜕变。除了走资派和无产阶级司令部这两极外，还存在大量的处于中间、过渡状态的干部。这些干部有一定的社会主义觉悟，比较廉洁、能够勤勤恳恳为人民服务，在群众中威信较高。但是比较缺乏路线觉悟。一方面没有明确复辟资本主义的意识，但另一方面对无产阶级专政下继续革命也没有明确的认识。习惯于在上级领导下开展工作，但缺乏辨别上级政治路线正确与否的意识和能力，缺少与上级错误路线斗争的勇气。自身享有的资产阶级法权又使得他们在既得利益被触动后，本能地要捍卫既得利益，存在保守倾向。这些干部在无产阶级司令部的正确路线领导下，是能够走社会主义道路的，是能够带领群众干社会主义的，并且是得到群众的拥护和信任的。但是在走资派篡夺领导权后，又会不自觉地被其所利用，成为其复辟资本主义的驯服工具，并最后在复辟中或被淘汰或彻底蜕变。在文革中，走资派正是利用这些“中派”干部的不觉悟、利用他们的保守倾向、利用他们与群众的联系和在群众中的威望，来与造反派对抗。走资派之所以能在劳动人民中组织起声势浩大的保守派，这些“中派”干部起到了重要的中介和桥梁的作用。这也增加了继续革命运动的复杂性。</p>
<p>知识分子</p>
<p>知识分子中大量还是旧社会的地主、买办、资产阶级的教育机构培养出来的。即使新中国自己培养的知识分子，由于教育中资产阶级旧体制并未得到根本改造，因此也是由资产阶级体制再生产出来的。再加上在严重的脑体差别条件下，知识分子又享有较大的资产阶级法权。所以，总的来说知识分子的世界观还是资产阶级或小资产阶级的。而由于知识分子没有自己独立的经济基础，必然要依附在某个阶级的“皮”上，再加上在“反右”斗争中最反动的资产阶级知识分子遭受了沉重打击，因此在无产阶级革命路线领导下，通过正确的政策是能够争取他们中的大多数为社会主义服务的，并在这个过程中逐步地改造他们。而知识分子中受到走资派压制、迫害，资产阶级法权较少的一部分（主要是青年知识分子），也具有一定的继续革命的积极性和斗争性。但是从总体上的阶层本性来说，知识分子具有浓厚的走资本主义道路的倾向，从而是能够被走资派所利用的一支力量。而投入继续革命的知识分子，一方面有其积极的作用，另一方面自身未改造好的小资产阶级性也会给革命运动带来负面影响。</p>
<p>学生</p>
<p>学生在思想上最活跃、最敏锐，再加上一方面成长于红旗下，在整个毛泽东时代的氛围熏陶下，充满革命的政治热情，一方面又是教育上层建筑资产阶级的旧方式、旧体制的直接受害者，深受束缚和压迫，因此具有巨大的革命能量，能在继续革命运动中发挥重要作用。但是，由于学生在教育旧体制下很少接触社会生产和工农劳动人民，再加上资产阶级旧体制、旧方式本身的影响，因此学生也具有浓厚的小资产阶级性，从而在继续革命中也会造成负面影响。</p>
<p>旧剥削阶级的残余</p>
<p>旧的封建、买办统治阶级、民族资产阶级及其政治和思想代表人物，由于已经丧失了其经济基础，并且遭受到新民主主义革命、社会主义改造以及“反右”斗争中革命群众运动的毁灭性打击，因此基本上已处于社会边缘地位。虽然“人还在、心不死”，但是基本上已在阶级斗争中发挥不了重要作用，只能依附于新生资产阶级、作为新生资产阶级复辟资本主义的潜在社会基础而发挥一定作用。外国帝国主义的渗透势力也类似，在阶级斗争中不起关键作用。但值得注意的是，旧剥削阶级的子弟在解放后许多进入到劳动人民队伍。他们中有不少人怀念失去的天堂，对当时的阶级政策不满。因此在文革中，他们中一些人混入造反派队伍、兴风作浪、把水搅浑、转移斗争大方向（不是打倒走资派、继续革命，而是整个否定无产阶级的革命路线，事实上要恢复旧剥削阶级及其子弟的天堂，推动资本主义复辟），起到了一定破坏作用。</p>
<p>以上就是将在文革中出场的主要角色的基本情况。在文革前17年的阶级斗争中，各主要角色已经初步显示了自己的特点。而无产阶级司令部通过17年的实践，也通过总结苏联等社会主义国家的经验，对社会主义中国的阶级斗争形势做出了比较科学地判断。根据当时国内外的形势，无产阶级司令部决心发动进攻，开展一场决定性的斗争。于是文革的大幕就要拉开了。在接下来的部分，我们就将简要描述文革的基本过程。</p>
<p>（二）文革运动的过程</p>
<p>就是在上述各角色构成的阶级斗争的舞台上,文革这一壮丽的史诗剧拉开了自己的大幕。以下就对这一史诗剧的大致"情节"进行叙述。需要指出的是，由于水平所限，虽然自信勾画出了文革整个过程的大致脉络和关键节点，但肯定还有错漏，希望读者同志们批评指正。</p>
<p>1、以意识形态领域为突破口</p>
<p>首先是毛主席为首的无产阶级司令部在意识形态领域开始了斗争。建国后的文化、艺术、教育、社会科学等意识形态上层建筑领域，虽然由于经济基础的改变、由于无产阶级革命派的斗争，有一定进步，为社会主义公有制和工农兵提供了一定服务，但总的来说，没有得到根本改造。其运行机制、体制结构仍旧基本上保留旧的、资本主义的方式，因此，仍旧在不断地再生产出与社会主义经济基础不相容的“产品”、培养出新的资产阶级知识分子。而掌握各领域权威以及各级机构领导权的，仍旧基本上是资产阶级的知识分子、“大师”，“专家”。领导这些领域的党的干部，也基本上推行了一条纵容旧方式、反对根本改造这些领域、反对继续革命的反动路线。另一方面，意识形态领域的走资派自成一个帮派，与掌握政治、经济实权的走资派联系相对不紧密、并存在一定矛盾。由此无产阶级司令部就选择在意识形态领域作为突破口、发起了进攻。这就是从批判《海瑞罢官》，到批判“二月提纲”、下发“五一六”通知的斗争。在《五一六通知》中，明确提出了运动的重点是“整党内走资本主义道路的当权派”，指出“赫鲁晓夫就睡在我们的身边”。由此启发了广大群众的觉悟，开始了针对走资派的斗争。</p>
<p>2、学生造反与“五十天白色恐怖”</p>
<p>而广大青年学生，作为思想最活跃、最敏锐的群体，又是教育上层建筑旧方式、旧体制的直接受害者，因此成为群众中最先行动起来开展斗争的社会集团。以“北京大学三同志大字报”为标志，学生的造反斗争开始走上历史舞台。大批学生起来批判旧教育体制和路线，批判教育机构领导干部及党组织的错误。</p>
<p>刘邓为首的中央资产阶级司令部，一开始就妄图把运动纳入其控制之下，引上有利于他们的方向。因此先是把运动引导到“破四旧”、批判旧知识分子等方向上，而转移对走资派的斗争。在学生运动起来后，又乘毛主席外出视察工作、由他们全面指挥文革运动的机会，派出大量工作组，妄图压制学生造反斗争。各工作组把敢于起来造反、敢于向党委、领导干部提意见的大批学生及其他教工群众打成右派、反革命，又制定许多条条框框，把群众斗争压制下去；同时又扶植高干子弟，组织了保皇派的“老红卫兵”，作为他们操纵、压制学生运动的依靠力量。又抛出一些知识分子作为批判对象，引导“老红卫兵”去批斗旧剥削阶级残余分子；有的地方还操纵、挑动工农群众来反对学生。从而把斗争矛头从党内走资本主义道路的当权派转移到学生、知识分子以及社会上的“地富反坏右”上，系统推行了一条资产阶级的反动路线，由此就制造了50多天的白色恐怖。</p>
<p>3、毛主席指明文革大方向，将文革引向深入</p>
<p>毛主席回到北京后，立刻领导中央文革诸同志与资产阶级反动路线进行了坚决斗争。毛主席亲自撰写并公布了《炮打司令部——我的一张大字报》，公开揭露党的最高领导层内存在资产阶级司令部，批判了资产阶级反动路线，指明了文革斗争的大方向。在党的八届十一中全会上，通过了《关于文革的决定》（即文革十六条），制定了文革的基本纲领、阐明了文革的基本路线。在毛主席领导下，撤出了工作组，解放了被打压的学生。中央文革引导被解放的革命学生组成了革命的红卫兵组织，把斗争矛头指向资产阶级反动路线，指向走资派、指向资产阶级司令部。随后在中央号召下，开展了革命大串联运动。全国红卫兵运动大规模兴起，并通过大串联将文革进一步推向全国、深入广大群众。</p>
<p>4、工人阶级走上斗争前台</p>
<p>在毛主席为首的无产阶级司令部公布的一系列文革指导文件以及发出的一系列号召的鼓舞下，在革命学生运动高潮的影响带动下，工人群众也开始了斗争。</p>
<p>文革前17年工厂企业虽然公有制水平最高，工人阶级福利待遇和政治地位也较高，但绝不是没有阶级斗争的“和谐净土”。社会主义公有企业在体制和管理上仍旧有浓厚的资本主义残余，还广泛存在着资产阶级的反动路线。其中最主要的就是不把工人群众当做企业的主人，而是对工人群众实施“管、卡、压”，在工厂内部以权谋私、扩大资产阶级法权、扶植少数高薪特权阶层；以及“打着红旗反红旗”、“运动群众”，利用政治运动打击工人群众中敢于批评、敢于反抗的先进分子，以维护少数干部的特权。因此社会主义公有制下的工厂企业广泛存在着走资派与工人群众的对立和矛盾。虽然由于当时工厂内的领导干部还没有完全蜕变，资产阶级反动路线还被限制在一定范围内，再加上工人待遇较高、缺乏政治经验，因此多数工人群众感恩心理较强、斗争意识较弱。但工人群众中已经有相当一部分具有斗争精神和独立思考意识的先进分子对工厂体制中的资本主义残余、对走资派的资产阶级反动路线产生了不满和反抗意识。而这就是文革运动迅速深入工厂、工人阶级走上文革斗争前台的社会基础。</p>
<p>在无产阶级司令部号召和革命学生运动感召下，首先是思想比较敏锐、具有斗争精神的一部分工人群众，以及遭受过文革前走资派反动路线迫害的、或者对单位党组织及领导干部意见较大的工人群众开始通过张贴大字报、成立造反组织等形式，对工厂企业领导干部及错误路线进行公开批评和斗争。而各地地方及基层党组织普遍执行了资产阶级司令部的反动路线，派出工作组，对工人的斗争大肆压制、打击。把许多起来批评、提意见的工人群众打成右派、反革命。否定工人阶级有参加文革的权利，不承认工人阶级串联、组织革命群众组织的合法性。而资产阶级反动路线的压制造成了工人造反行动的进一步升级，这些被打压的工人群众联合起来，形成了工人造反派组织，并得到了许多工人群众的同情和支持。各级走资派拼命打压工人造反派，反对、阻止他们的造反行动。而中央资产阶级司令部（以陶铸为代表）也大力支持地方的反动路线，制定许多条条框框，以生产来压革命。<br>
上海的工人阶级最集中，规模最庞大，文化水平相对最高，斗争经验相对也最丰富（上海在旧中国就是工运中心），因此上海工人阶级造反派成为工人阶级造反的领头羊，发挥了伟大的“首创作用”。上海工人造反派率先成立了全市性的工人造反组织。在上海市委对此予以压制，不予承认的时候，又勇敢采取群众的直接行动，发动了“安亭路卧轨抗议”事件。在这历史的关键时刻，中央文革的代表张春桥同志，顶住走资派的压力，勇敢执行毛主席的革命路线，支持工人阶级造反，承认上海工人统一造反组织的合法性、革命性，承认工人阶级具有参加文革、串联、组织革命群众组织的权利，从而使得安亭路事件以革命的方式得以解决。</p>
<p>安亭路事件的革命解决，全面推动了工人阶级造反运动的发展。全国工人阶级广泛行动起来、开展革命串联、成立革命群众组织，通过大字报、群众组织报刊、群众大会等形式，掀起了批判资产阶级反动路线、斗争走资派的高潮。</p>
<p>5、走资派的对策与反扑</p>
<p>面对学生、工人革命群众运动的高潮，走资派的资产阶级反动路线是推行不下去了，走资派的权势、地位受到严重冲击。但走资派并没有缴械投降，而是为了捍卫自己的特权，为了捍卫本阶级，继续与无产阶级革命派进行坚决的斗争，并尽其所能地利用社会上的落后、保守势力。</p>
<p>走资派一是搞事实上的“干部罢工”。走资派自己撂挑子不干，还煽动因受到冲击而不满的广大干部躺倒不干，以瘫痪干部集团对社会经济的日常管理，期待通过社会经济的大乱而搞垮文革运动。这也使得造反派的夺权成为客观必须。</p>
<p>二是大刮经济主义妖风。一些地方的走资派面对声势浩大的造反运动，采取将计就计的策略，利用部分群众中改善物质生活条件的愿望，超出当时生产、财政水平地大发奖金、福利，妄图搞乱国民经济、把革命造反运动引入错误的方向（即争取提高物质待遇，而不是打倒走资派、推进社会主义革命，改造上层建筑、巩固经济基础）。</p>
<p>三是利用军队保护自己、镇压群众运动。各地方的走资派利用自己与军队的千丝万缕的联系，勾结当地驻军（特别是与当地党政领导关系密切的各军区地方部队）的军头，调动部队来保护自己、镇压群众。在中央的军队头头也颇有支持地方走资派的。这就导致了后来的二月逆流。也使得毛主席提出了“人民解放军要支持左派”的伟大战略部署。</p>
<p>军队绝不是生活在真空中的，它必然受到社会上阶级矛盾、阶级斗争的影响。军队内部体制也和社会主义社会的其他体制一样具有严重的资产阶级法权，特别是军队本身又强调集中统一、服从命令，因此其等级制、上下级之间的依附关系等落后因素又特别强大（而且在中国，军队内又有由各个革命根据地发展出来的山头派系，使这些落后因素及其产生的矛盾又特别复杂），所以军队也是产生走资派的重要温床，而军队中的走资派由于其直接掌握暴力工具，对社会主义又特别危险。可以说，军队本身是社会主义社会中最大的保守集团之一，只有无产阶级革命路线的坚强领导，才能使军队为继续革命服务。</p>
<p>但当时，一方面毛主席在军队中有崇高威望，大多数军队干部对毛主席本人是忠心耿耿的，而且当时主持军队工作的林彪集团表现出积极支持继续革命的姿态，使得军队有可能为继续革命所用；另一方面，一是在面对美帝、苏修强大的军事压力的情况下，必须保持军队的总体稳定以保卫国防；二是若处理不当，把军队逼向与造反派全面敌对，会使继续革命面临极为不利的力量对比（当时造反派并没有与军队这一有组织的暴力机器相对抗的力量）。</p>
<p>以上两方面的情况，使得无产阶级司令部必须对军队采取极为慎重的策略，而这也使得文革面临复杂的局面。</p>
<p>四是挑动群众斗群众，组织保守派群众组织与造反派对抗。面对造反派的革命群众运动，走资派最阴险毒辣的，也是造成了最大的破坏性的一条对策就是挑动群众斗群众，成立规模庞大的保守派群众组织来保卫自己，与造反派开展事实上的内战。而走资派之所以能煽动起庞大的保守派群众，主要有以下几个原因：</p>
<p>一是工人阶级本身的不成熟。工人阶级是继续革命的主力军。但当时主要的保守派群众又来自工人阶级，使得工人阶级的力量在文革中发生了致命的分裂。而这首先是因为工人阶级本身的不成熟。如前所述，一方面中国工人阶级群众历史上本身就斗争经验不丰富、没有较高水平的斗争传统。另一方面当时工人阶级的主体又是是解放后进入工人阶级队伍的，习惯于在党的领导下搞好生产，享受较高的福利和政治待遇，对党有感恩心理。工人群众总体上缺乏辨别政治路线的意识，缺乏自下而上开展大规模群众斗争的经验，缺乏基层有威望的、经过考验的斗争骨干及其联系网络，缺乏政治斗争的经验。这使得具有较高路线觉悟和斗争精神，能够认识到工人阶级群众必须批判资产阶级反动路线、打倒走资派、直接掌握工厂权力、直接监督管理上层建筑的革命造反派在工人阶级中仍占少数。而造反派本身也由于缺乏政治斗争经验，存在打倒一切、唯我独革的错误倾向，不善于争取大多数工人阶级的团结。整个工人阶级由于缺乏斗争经验和传统，在文革中也未创造出能够自下而上联合工人阶级大多数群众、实现求同存异、最大限度凝聚本阶级力量共同对敌的民主机构（如俄国革命中的苏维埃、工厂委员会），使得工人阶级群众内部没有形成阶级团结的机制，反而形成了各派别群众组织长期分裂和对立（即使在造反派内部也是如此）的局面，最终导致无产阶级司令部只能通过“解放军支左”这一自上而下的形式来实现工人阶级大联合。</p>
<p>二是干部集团主体未完全蜕变，也造成了阶级斗争形势的复杂化，而被走资派所利用。如前所述，文革前17年干部集团主体尚未完全蜕变。有许多与劳动群众直接接触的干部，虽然缺乏路线觉悟，但是17年来主要的是勤勤恳恳地执行毛主席革命路线，自身作风是好的，是廉洁的，是为人民服务的，因此在群众中有着较高威信。而在文革初期，这些干部往往不自觉地执行了上级的资产阶级反动路线，从而使得他们在革命造反运动中不可避免地受到冲击。对这些干部的冲击，又导致不少劳动群众对他们产生同情心理。而这些干部本身，由于受到冲击、由于既得利益受到损失，因此又有着保守的倾向，对造反运动不满。再加上造反派缺乏斗争经验、存在打倒一切的错误倾向，使得总的来说造反派群众未处理好与这些干部的关系，未能争取到他们。这就为走资派制造了可乘之机。走资派利用与这些干部的人脉关系煽动他们对造反运动的不满情绪，利用他们与群众的联系、在群众中的威望去组织保守派群众组织与造反派对抗。众多劳动群众参加保守派组织，从他们本身来说，是出于捍卫17年中好的（使他们得益的）方面，捍卫他们信任的好干部的真诚愿望。然而这种真诚愿望却被走资派可鄙地利用了。历史的悲剧就在于，由于工人阶级的不成熟，多数保守派群众直到文革失利也未觉悟到自己被走资派所利用。从而也就最终决定了他们在改开中沦为下岗工人、“弱势群体”的命运。</p>
<p>三是工人阶级特别是其中“先进模范”的优越待遇，造成工人群众中存在一定保守倾向，从而被走资派所利用。如前所述，由于当时严重的城乡差别和工农差别，使得工人阶级在劳动群众中享有较优越的物质、福利待遇和较高的社会地位（特别是国营大厂的工人），这种待遇和地位与当时并不久远的解放前相比，已经是天壤之别。因此工人群众中（特别是老工人）存在着比较广泛的满足和感恩心理，而对需要继续革命认识不足，这种情况就使得工人群众容易支持保守派群众组织。而当时工人阶级中具有较高威信的“先进模范”分子，都是由党的领导干部发掘、培养的在生产劳动上具有先进模范作用、听党的话（具体就是听上级领导干部的话）的工人。他们享有更高的物质和政治待遇，这使得他们感恩心理更强，对领导干部更拥护、更信任，从而在文革中总的来说保守倾向更强。这些“先进模范”分子的多数，由于不满他们所拥护和信任的领导干部受冲击，就被走资派所利用，成为了保守派群众组织的骨干。又由于他们在群众中的影响和威信，使得他们能够争取到一大批群众的支持。</p>
<p>6、造反运动中的杂音</p>
<p>文革造反运动的主流，是受17年中未彻底改造的旧体制压迫、受资产阶级反动路线迫害、对走资派不满的广大人民群众的继续革命运动。</p>
<p>然而，在阶级斗争大潮中，各个阶级总要顽强表现自己。在新民主主义和社会主义革命中受到毁灭性打击的旧剥削阶级的残余分子，也不可避免地参与到继续革命的阶级斗争中，制造负面的影响。一般而言，当时旧剥削阶级的代表人物，慑于无产阶级专政的威力，尚不敢轻举妄动。但旧剥削阶级的子弟，许多是学生，还有许多进入到劳动人民队伍。他们中许多人仍旧秉持剥削阶级世界观，怀念失去的天堂，对现实非常不满。在造反运动兴起后，这些人中有许多混入造反队伍中，兴风作浪，形成了造反运动中的杂音。</p>
<p>在这里举几个有代表性的例子加以说明。一是提出“出身论”的遇罗克。“老子英雄儿好汉”的“血统论”，是高干子弟维护自身特权、为走资派服务的反动理论，遭到了中央文革及广大造反派群众的坚决反对和严厉批判。但是遇罗克的“出身论”，却主张阶级出身对一个人没有任何影响，应该一律平等。这表面上很“平等”，实际上却是为恢复旧剥削阶级特权地位、损害劳动人民利益服务的！因为当时旧剥削阶级虽然被剥夺了经济基础，但他们的子弟往往还有“家学渊源”，掌握着较高的文化知识，具有较强的活动能力。更何况他们中的许多人剥削阶级的世界观并未得到根本改造。如果无视阶级家庭出身，搞什么“一律平等”，那就必然使优质的教育资源、各种关键岗位被旧剥削阶级家庭出身子弟所垄断把持，而剥夺劳动人民子弟（他们在人口中占绝大多数！）的机会，从而继续再生产旧社会遗留下来的不平等，最终为资本主义复辟服务！所以，无产阶级专政下正确的路线只能是对旧剥削阶级子弟争取、教育、改造，关键看其政治表现；同时必须对劳动人民子弟采取优待政策，以消除旧社会遗留下来的不平等。而决不能搞”不看阶级出身一律平等”。所以，遇罗克参与造反运动，提出“出身论“，实际上是为像他自己这样因为家庭出身而没上成大学的旧剥削阶级子弟鸣不平，说到底是想复辟旧剥削阶级子弟垄断教育资源的“天堂”，而这是与继续革命的目标背道而驰的。因此他受到革命造反派的批判是完全应该的。但是他的被逮捕和被处决，应该是林彪集团操纵的“支左”部队在“清理阶级队伍”中的扩大化造成的，这是不应由文革和革命造反派背锅的。仅仅提出“出身论”，履行出版、结社、集会自由，不应治罪，更罪不至死，应该是将其错误交与群众批判。</p>
<p>二是临时工造反运动中的逆流。临时工、合同工制度是17年中刘少奇资产阶级司令部所大力推行的一个十分反动的剥削压迫工人群众的制度。在文革运动中，广大临时工、合同工奋起造反，控诉这一反动制度、批判刘少奇资产阶级司令部的反动路线，斗争劳动部、总工会中的走资派，这是完全正义的革命行动，也受到了中央文革的坚决支持。但是根据文革后临时工造反运动中的一个主要组织的若干头头的自白，当时有一批旧剥削阶级残余分子混入了这一造反运动，制造了逆流。据他们坦白，他们几乎都是被新中国镇压的旧官僚、旧剥削阶级的子弟，对无产阶级专政、对毛主席革命路线都有着刻骨仇恨。在17年中，他们进入临时工队伍，对现实非常不满。但是他们的不满不是要废除临时工制度，巩固社会主义制度，推进继续革命，而是对失去旧剥削阶级的天堂不满，是要整个地推翻无产阶级专政。文革群众运动兴起后，他们混入临时工造反运动，并且由于他们文化水平相对较高，窃据了造反组织的骨干位置。于是他们操纵临时工造反组织兴风作浪，妄图实现他们不可告人的目的。在他们操纵下，临时工造反组织行动极端化、暴力化，拒绝中央文革的合理指导，拒绝对临时工问题的合理解决方案，对无产阶级司令部采取对抗态度，制造混乱，破坏继续革命大局。他们的不正常表现，引起了无产阶级司令部的警惕，经过调查，对这些坏头头进行了揭露和处理。根据文革后这些头头的自白和表现，证明文革中对他们的处理是完全正确的。</p>
<p>三是广州一个影响很大的造反组织，据文革后揭露的材料（是从为他们评功摆好角度写的），是由一个秘密小团体控制的。这个秘密小团体的主体是旧剥削阶级子弟，他们制定了自己的秘密纲领：要求解散人民公社、搞活经济、对外开放——实际上就是“改开”的先驱！这个秘密小团体操纵这一造反组织坚决武斗、拒绝大联合，制造了很大混乱，最后被“支左”部队揭露并处理。根据文革后曝光的材料，当时“支左”部队对这一秘密团体的处理，应该说是正确的。</p>
<p>以上例子说明，对造反运动也必须进行分析，其中确有混入的旧剥削阶级残余分子制造的杂音，这是文革复杂的阶级斗争形势的一部分。但是，我们也必须认识到这些杂音只是支流，决不能因此认为造反运动就是被旧剥削阶级残余分子操纵的。对走资派借口清理杂音而大搞扩大化、镇压造反群众的反动路线，我们必须坚决批判和反对。</p>
<p>7、从一月革命到720事件</p>
<p>工人阶级全面参与文革，成为革命造反运动的主力军，标志文革已经突破意识形态和上层建筑领域的斗争，而转化为无产阶级和新生资产阶级的全面斗争，转化为一场政治大革命。</p>
<p>当时一方面革命造反运动已使得走资派威信扫地，而走资派占据重要岗位的、曾积极推行资产阶级反动路线的旧的各级权力机构（党委、国家机关、企事业管理机构等）及其旧运行机制也不再被群众所信任，不适合为继续革命服务，需要予以清洗和改造；另一方面走资派又煽动干部集团搞“罢工”，妄图瘫痪正常的社会经济管理，使得造反派不得不把管理的职责承担起来，也造成了夺权的客观必要性。</p>
<p>因此毛主席为首的无产阶级司令部总结当时阶级斗争形势，根据继续革命的根本目标和当前需要，提出了文革的具体政治目标：“无产阶级革命派联合起来，夺走资本主义道路当权派的权”——也就是说依靠劳动群众，通过革命群众运动，打倒走资本主义道路的当权派，把他们从无产阶级手中篡夺的权力夺回来，建立革命群众直接参与、掌握的新的各级权力机构，建立密切联系群众、有利于继续革命的新的权力运行机制。</p>
<p>上海工人阶级作为全国工人阶级的领头羊，比较好地实现了无产阶级司令部的战略部署。上海工人造反派受到中央文革的支持后，迅速掀起了革命群众运动的高潮。而走资派操纵下的上海旧市委则采取“躺倒不干”、刮经济主义妖风、组织保守派工人组织“工人赤卫队”等措施与造反派对抗。在斗争中，上海工人造反派体现了较高的斗争水平。他们很快实现了大联合，形成了全市统一的造反派组织及领导核心，比较好地解决了内部的派性分歧问题。他们敏锐发现问题，依靠群众积极承担社会经济管理责任，开展反对经济主义的革命群众运动。他们积极争取保守派工人群众，对保守派工人群众采取了争取、团结的正确策略（提出了欢迎“赤卫队”回头革命的口号，对保守派群众不歧视、不打压）。因此上海工人造反派比较顺利地争取、联合了大多数工人阶级群众，形成了稳定的多数，使上海率先夺权的条件成熟了。</p>
<p>于是在上海，以工人造反派为主体，联合学生、机关等群众造反组织，团结了工人阶级大多数群众，实现了一月革命！把权力从走资派操纵下的旧市委、旧市人委夺了过来，成立了上海人民公社（后改名为上海市革命委员会）。这是文革的一个伟大的胜利。</p>
<p>毛主席为首的无产阶级司令部完全支持一月革命，毛主席评价说：“这是一个阶级推翻一个阶级，这是一场大革命。”“上海革命力量起来，全国就有希望。它不能不影响整个华东，影响全国各省市。”</p>
<p>从上海的文革运动可以看出，只要工人阶级有这个力量和水平，毛主席为首的无产阶级司令部是完全支持以工人造反派为主体、依靠工人阶级并联合其他革命群众自下而上地夺取权力、建立新的权力机构的，是完全支持由工人阶级的多数来直接掌握政权、控制局势的。比如关于所谓“武斗”问题，虽然无产阶级司令部提倡“要文斗，不要武斗”，但如果工人造反派争取到了工人阶级的大多数，那么对少数负隅顽抗、死心塌地保护走资派、并且制造暴力流血事件的保守派“群众组织”，无产阶级司令部是完全支持工人造反派采取群众的直接行动将其解决的（如上海造反派解决“上柴联司”的行动）。无产阶级司令部反对的，是对未采取暴力手段反抗继续革命的对象采取不必要的暴力措施；是造反派内部分歧用“武斗”来解决；是在保守派群众组织还享有广泛的群众支持时，不采取正确策略争取大多数群众而贸然用武力的手段解决。</p>
<p>关键问题就在于，全国工人阶级总体上并没有达到上海工人阶级的水平。全国工人造反派总体上没有解决内部派性分歧问题、没有对保守派群众采取正确策略，而全国保守派群众总体上阶级觉悟更低、感恩心理更强从而又更顽固，以上就导致造反派始终没有争取到工人阶级大多数群众。这就使得全国的文革运动不能顺利地走“上海道路“，无产阶级司令部不能仅仅依靠工人造反派团结大多数工人阶级来自下而上地夺取权力、控制局势，而不得不走迂回曲折的道路。这也制约了上海文革运动的进一步激进化发展（上海工人阶级不能脱离全国工人阶级“独走”太远）。</p>
<p>从一月革命到720事件的过程，正是全国工人阶级暴露其缺点，无产阶级司令部认识到必须调整策略的过程。</p>
<p>由于各地走资派纷纷勾结当地驻军，保护自己、镇压造反派群众，因此1967年1月无产阶级司令部作出部署：按照毛主席的提议，中共中央、国务院、中央军委、中央文革发出《关于人民解放军坚决支持革命左派群众的决定》，要求军队停止保护走资派，支持造反派群众。但各地许多军头却按自己的利益来理解和执行这个决定，他们指鹿为马，把保守派群众组织认定为革命造反派，而把造反派组织打成反革命。他们还利用“军委八条”（规定禁止冲击军事机关等“反军”行动），直接动用暴力，抓捕大批造反派骨干、强行解散造反派组织。与此同时，中央对文革不满的老军头、老干部也向中央文革发难、发起攻击。这就是中央和全国范围内的“二月逆流”。毛主席领导无产阶级司令部对“二月逆流”进行了坚决反击。坚决批判了对中央文革的攻击，在全国支持造反派群众组织平反、恢复活动，通过制定“军委十条”等措施，禁止军队乱抓人,禁止军队解散革命群众组织、禁止军队把造反派打为反革命。</p>
<p>当走资派不能直接动用军队暴力时，他们就主要依靠保守派群众组织，通过开展武斗来压制造反派。他们暗中策划、组织了规模庞大的保守派群众组织，并供给他们经费，利用军队及民兵系统将他们迅速武装起来，操纵他们对造反派实施武斗。以武汉的保守派组织百万雄师为例，就是当地走资派直接通过人武部系统和基层干部的网络，以复原军人、基干民兵、基层干部、党团员、“先进模范”为骨干组织起来的。组织起来后，百万雄师很少与造反派开展大辩论，而是直接开展武斗，妄图凭借自身人数和组织上的优势来打垮造反派。</p>
<p>然而值得注意的是，保守派群众组织还是有广泛的群众支持，特别是在国营大厂、军工企业中往往还占多数。再加上有走资派操纵及勾结的干部集团和当地驻军的支持，使得保守派群众组织在全国许多地方占据了优势。</p>
<p>以上就是“720事件”发生的背景。</p>
<p>在武汉，由于在走资派操纵下，百万雄师得到武汉军区部队、湖北及武汉地方干部集团的鼎力支持，又掌握了多数工人阶级群众，因而在武斗中压制了造反派，基本控制了武汉的局面。1967年7月，毛主席亲自率领王力、谢富治到武汉，支持造反派、争取保守派群众，想要解决两派矛盾。结果在武汉军区部队坏头头的煽动和怂恿下，保守派群众（包括部分军方人员）绑架了王力，并冲击毛主席驻地，制造了严重的反革命事件。由于当时保守派在武汉全市占据优势，因此使毛主席有被围困的危险。中央紧急决策，要求毛主席立刻转移。7月21日，毛主席离开武汉。这就是震惊全国的“720事件”。</p>
<p>“720”作为一个标志性事件，鲜明地反映了当时全国阶级斗争的力量对比情况，使得毛主席为首的无产阶级司令部不得不根据现实的力量对比而调整策略。</p>
<p>由于工人阶级的不成熟，使得在文革关键时刻工人阶级发生了致命分裂。代表工人阶级根本利益和继续革命正确方向的造反派，在全国工人阶级中仍旧只占少数。而走资派则利用干部集团和工人群众中的保守倾向，也利用造反派的缺点和失误，煽动起了强大的保守派群众组织来反对继续革命。在其背后还有各地驻军的支持，从而形成了强大的势力，对造反派造成了优势。</p>
<p>在“720事件”之前，无产阶级司令部的主要策略，是支持造反派团结大多数工人阶级群众，自下而上地夺取权力；支持以造反派为核心的工人阶级多数群众（并联合其他阶层革命群众）直接掌握权力、控制局势。这也就是所谓“上海道路”。然而“720事件”证明，全国工人阶级的力量和水平，还不足以走“上海道路”。若是要坚持以造反派为主自下而上地夺取权力、支持造反派彻底打垮保守派，那就势必要发动一场与工人阶级多数群众和相当数量军队为敌的血腥内战！而这不但对工人阶级本身和人民共和国的国防是极大伤害，而且凭当时造反派的力量在这场内战中也胜算甚小。</p>
<p>这就使得毛主席为首的无产阶级司令部不得不调整策略，不得不更多地走迂回曲折的道路。因此毛主席不由得发出感叹：“时来天地皆同力、运去英雄不自由”。</p>
<p>新的策略一是稳住军队，不把军队逼到对立面去，以减少继续革命的阻力。由于毛主席在军队中的巨大威望，由于林彪集团当时对继续革命表示积极支持，因此军队还是能够为继续革命所用的。而若是对军队采取直接对立的偏激策略，将其逼到对立面去，将会对继续革命造成毁灭性的影响。因此就必须对军队采取怀柔、争取的策略，就不得不对军队中一些积极支持保守派群众组织搞武斗的坏头头、实质上的走资派，予以从轻发落，从而避免矛盾激化。而对破坏这一策略的无产阶级司令部中的部分人员，也不得不作出一定处理（关押王、关、戚）。</p>
<p>二是依靠第三方力量自上而下地支持造反派，并争取保守派群众，实现工人阶级的大联合。当时工人阶级内部的力量对比表明，仅仅依靠造反派自己，无法团结工人阶级大多数群众来控制局势、推进继续革命。无产阶级司令部没有别的选择，只能使用第三方力量自上而下地来整合工人阶级的力量，制止派性分裂和对立，实现工人阶级的大联合，以进一步推进继续革命。由于中央和地方文职干部集团总体上已经瘫痪并陷入分裂，而中央无产阶级司令部又人数较少，因此当时这个第三方力量，只能是林彪集团所代表的，表示积极支持继续革命，并且在此前的文革运动中未深入介入两派斗争，未积极支持保守派的野战军军官团及其领导的部队。</p>
<p>所以，“720事件”后，文革进入了为实现大联合、建立革命委员会而斗争的新阶段。这一阶段的主要斗争策略是：由解放军野战军部队“支左”，在“支左”部队主导下实现工人阶级大联合，在此基础上建立（军、干、群）“三结合”的革命委员会。</p>
<p>8、为建立革命委员会而斗争</p>
<p>无产阶级司令部根据当时的阶级斗争形势，推动野战军部队“支左”——由军队出面，支持造反派组织，同时争取保守派群众，以调解、消除派性冲突，实现工人阶级的大联合，在此基础上实现夺权，建立“三结合”的革命委员会。</p>
<p>因此，中央文革根据文革运动中的表现，表态支持了全国各地的造反派群众组织，给与他们政治上的支持。“支左”部队也根据无产阶级司令部的指示，支持这些造反派群众组织。这种支持，使得与造反派组织对立的保守派群众组织往往陷于瓦解（注意，有型的组织虽然瓦解，但保守派的势力仍旧存在，仍旧要在阶级斗争中发挥作用）。同时无产阶级司令部也指示“支左”部队积极争取保守派群众，要实现工人阶级的大联合。</p>
<p>然而在实现大联合、建立革命委员会的过程中，出现了一段时期中武斗始终不能收场的局面，特别是造反派内部又发生分裂，工人阶级内部的派性分裂和对立始终不能得到很好解决。造成这一局面的原因是复杂的，主要有：</p>
<p>一是“支左”部队采取了错误的“支一派”、“打一派”的路线。如前所述，军队实际上是社会主义社会中最大的保守集团。而当时具体指挥军队的林彪集团，表面上积极支持继续革命，实际上却是为自己争夺权力的暗藏的走资派。这就使得"支左"的部队未能如无产阶级司令部所期望的那样，成为继续革命的工作队（就像民主革命时期的人民军队那样），去充分发动和团结群众继续革命。而是在造反派群众组织中扶植听自己话的“新保守派”、同时收编保守派群众，而打压其他革命造反组织。这就势必制造造反派群众组织的分裂和对立。这是使得武斗不能收场的一个直接原因。</p>
<p>二是工人阶级的不成熟。如前所述，由于工人阶级缺乏政治斗争经验和传统，更没有继续革命的经验，他们没有创造出整合阶级力量的民主机制，也缺乏弥合分歧、凝聚力量的策略，缺少成熟的骨干群体，因此始终不能很好地实现阶级内部的团结。保守派群众始终对继续革命的必要性认识不足，而被走资派所利用，与造反派相对抗。造反派未能对保守派群众采取正确的争取策略。而面对内部的分歧，造反派也未能很好地运用民主协商的方式来解决。造反派对“支左”部队中走资派的挑拨阴谋也没有成熟的认识和应对策略。结果就导致许多地方派性矛盾恶性发展，形成武斗不止的局面。政治上不成熟是导致工人阶级分裂和武斗的重要原因。</p>
<p>三是混入造反派组织的小资产阶级、旧剥削阶级残余顽强地表现自己。在造反派组织全面兴起的时候，也不可避免地混入一些对现实不满的小资产阶级和旧剥削阶级残余分子。由于工人阶级的不成熟、工人群众文化水平及政治经验相对较低，而这些阶级异己分子又往往有着比较高的文化水平和一定的政治经验，因此他们往往能混入造反派组织领导层，发挥比较重要的作用。而在学生、知识分子造反组织中，小资产阶级、旧剥削阶级残余分子就更多、发挥作用就更大。这其中，小资产阶级分子有一定的革命性，但由于其阶级本性和世界观，使其往往“左”右摇摆，也往往具有无政府主义、自由主义倾向，这是导致造反派组织出现派性分裂、极“左”思潮、无政府主义偏向的一个重要原因。而旧剥削阶级的残余分子，如前所述，他们混入造反队伍是妄图颠覆社会主义制度和无产阶级专政，恢复失去的天堂。因此他们往往兴风作浪，推动、操纵造反组织行动极端化、暴力化，拒绝接受无产阶级司令部和“支左”部队的调解、拒绝工人阶级大联合。这也是导致一些地方持续武斗、大联合迟迟不能实现的一个重要原因。但需要指出的是：阶级异己分子虽然在一些地方的文革运动中发挥了恶劣的作用，但在整个革命造反运动中不是主流。决不能像保守派、走资派所污蔑的那样，把革命造反派说成都是由阶级异己分子操纵的。特别是小资产阶级和旧剥削阶级家庭出身而参加造反派的人员，不能一概认为是阶级异己分子，而主要应看其实践活动——其中还是有不少世界观改造得比较好的，革命的一面占主流的好同志。特别应该注意的，是“支左”部队中暗藏的走资派往往以存在阶级异己分子为借口，大肆打压造反派，在随后的清理阶级队伍运动中，把造反派中出身不好的同志往往不分青红皂白地予以清洗、镇压——这实际上是镇压文革运动的阴谋。这就提醒我们一定要对革命造反派中混入阶级异己分子的情况有恰如其分的认识，而不能像某些“泛左翼”分子那样跟着保守派、走资派屁股后面恶意攻击造反派。</p>
<p>面对武斗不能收场的局面，中央无产阶级司令部只能更多地依靠“支左”部队，依靠自上而下的方式进行调解，做促进工人阶级大联合的工作。中央文革多次直接组织各地对立两派到北京谈判、调解，“支左“部队也采取多种方式调解、制止武斗。无产阶级司令部还号召造反派要清理阶级队伍，把队伍中的阶级异己分子清洗出去（这一方面对消除派性分裂、制止武斗发挥了一定积极作用；但另一方面在各地实践中、特别是“支左“部队的具体操作中，存在扩大化、借机镇压造反派的情况，这在后面还要提到）。对妨碍大联合、鼓吹武斗的极左思潮和派别，无产阶级司令部也予以批判和必要处理（但在具体操作中也存在被暗藏走资派利用而扩大化的问题）。对一些武斗迟迟不能解决的机关、单位，无产阶级司令部实施了军管或派驻工人阶级宣传队以制止武斗。对武斗已严重影响到国防安全和人民生存的地方，也不得不采取一定强制措施来制止武斗。</p>
<p>这样经过艰苦的工作，到1968年，终于在全国各省市（除台湾外）基本制止了武斗，实现了大联合，成立了三结合的革命委员会，达成了“全国山河一片红”。在此基础上，完成了党的重建工作，于1969年召开了党的九大。这标志着文革取得了阶段性的胜利！</p>
<p>9、与林彪资产阶级司令部的斗争</p>
<p>全国省级革命委员会的成立、中共九大的召开，标志文革进入了新的阶段。这一阶段的主要任务，按照毛主席为首的无产阶级司令部的战略构想，应该是搞好“斗、批、改”，也就是说要全面巩固落实文革群众运动的成果。那就是：斗垮走资派势力，彻底批判资产阶级反动路线及一切封、资、修错误思想，改革从经济基础到上层建筑中一切不合理的、带有资本主义残余并被文革群众运动证明已经过时的旧体制，从而促进生产力的跃进，把社会主义向共产主义推进一大步，并为继续革命的进一步发展奠定基础。为此，毛主席做出多次重要指示，中央无产阶级司令部也推广了不少先进经验。</p>
<p>然而要落实“斗、批、改”的任务，就需要有一支具有继续革命觉悟、接受无产阶级司令部革命纲领、与群众密切联系的骨干队伍，来领导广大劳动群众。无产阶级司令部原来的设想，是从文革中涌现出来的造反派队伍中、特别是工人阶级造反派中组织这样的骨干队伍来带领广大劳动群众直接掌握权力，领导“斗批改”。然而工人阶级内部的力量对比和派性分裂，使得无产阶级司令部最终不得不依靠“支左”部队来实现工人阶级大联合、组建革委会。这就无法避免地使得“支左”部队的领导干部在各级地方政权中占据了主导地位。无产阶级司令部希望这些干部及其领导下的"支左"部队能像民主革命时期的人民军队一样，成为继续革命的工作队——依靠并引导造反派群众、争取保守派群众，放手发动工人阶级和广大劳动人民，充分发挥其主人翁作用，搞好“斗、批、改”，继续革命。</p>
<p>可是，当时具体领导“支左”部队的林彪集团，却是表面上的革命派、实际上的反革命集团，是暗藏的走资派。他们在文革运动初期装作积极支持继续革命，实际上却是投机革命，是妄图利用继续革命清除异己、篡夺权力，实现本集团接班掌权、最终复辟军事官僚集团主导的官僚垄断资本主义。</p>
<p>因此这个集团借“支左”篡夺了许多地方的权力后，就形成了新的资产阶级司令部。他们打着红旗反红旗，破坏斗批改，疯狂推行形”左“实右、镇压群众的资产阶级反动路线。<br>
他们一是疯狂镇压造反派群众。林彪资产阶级司令部把清理阶级队伍、打击“五一六”小集团（一个极"左"秘密组织)、“一打三反”等本意是纯洁造反派队伍、打击一小撮阶级敌人的运动都疯狂扩大化，利用为镇压造反派群众的工具。通过操纵这些运动，整了上千万造反派群众和骨干，许多造反派骨干被关押、甚至遇害。</p>
<p>二是继续挑动群众斗群众。林彪资产阶级司令部不是执行依靠造反派群众、争取保守派群众，共同推进继续革命的正确的革命群众路线，而是在造反派中支一派打一派、制造造反派队伍的分裂。又全面扶值保守派，在落实斗批改的一系列群众运动中，主要依靠保守派来整造反派。这样，他们严重削弱了工人阶级的革命力量，实质上是破坏工人阶级大联合，加深工人阶级的派性分裂。</p>
<p>三是直接策划反革命武装政变。由于毛主席为首的无产阶级司令部的存在，使得林彪资产阶级司令部还不能掌握最高权力，不能全面推行复辟。因此林彪集团就秘密策划暗杀毛主席，组织反革命武装政变。</p>
<p>正是由于林彪资产阶级司令部的倒行逆施，使得“斗批改”任务被破坏，文革群众运动的成果始终无法很好地落实。</p>
<p>毛主席为首的无产阶级司令部对林彪集团的真面目有一个逐步认识的过程。在这个过程中，由于林彪集团篡夺了许多权力，因而对继续革命造成了重大的伤害。然而一旦认识到林彪集团的反动面目，毛主席就领导无产阶级司令部开展了坚决斗争。这就是庐山会议及其前后，围绕“国家主席”、“天才论”等问题，对陈伯达、黄永胜等林彪集团骨干分子的一系列斗争，最终迫使林彪集团挺而走险、发动政变未遂后叛逃出国、自我爆炸。</p>
<p>毛主席领导的反对林彪集团的上层斗争，有力支持了造反派群众力量的复苏和再起。造反派群众纷纷重新组织起来，批判林彪各地党羽，要求平反，要求落实文革成果。</p>
<p>然而林彪集团倒台后关于批林的性质问题，在上层也经历了一次斗争。当时主持中央工作的周恩来，把批林的性质定性为批“极左”，实际上还是打压造反派。对此造反派群众理所当然地予以抵制和反对。中央无产阶级司令部的主要成员也提出了反对，指出林彪集团的实质是极右。最后毛主席最终定调，肯定林彪集团是极右，从而有力支持了造反派群众。</p>
            <p><small>2 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/864">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/864</link>
          <pubDate>Sat, 15 May 2021 02:39:24 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-864</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/864.rss">赤眉：为人类解放指明方向的伟大阶级斗争!——马列毛主义的文革史观及研究</source>
        </item>
        <item>
          <title>赤眉：社会主义革命如何胜利？——革命斗争理论与展望</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>学习导引</category>
          <description><![CDATA[
            <p>一、工业化帝国主义国家社会主义革命未能胜利的主要原因是什么？</p>
<p>社会主义革命如何胜利？这是二十一世纪世界无产阶级所面临的一个至关重要的问题。上两个世纪的无产阶级革命，为这一问题提供了许多经验，也有很多的教训。</p>
<p>应该说，在被帝国主义压迫的半殖民地半封建国家，这个问题已经基本上解决了。这就是毛主席在马列主义指导下，领导中国人民创造的由新民主主义革命走向社会主义革命的路线。也就是说，在被压迫的半殖民地半封建国家，必须由无产阶级领导以农民阶级为主力军的反帝反封建的新民主主义革命，通过农村包围城市的持久的人民战争，武装夺取政权。在新民主主义革命胜利后，立即转变为社会主义革命，通过对民族资产阶级的赎买和对农业、手工业的社会主义合作化，建立社会主义的基本制度，随后就转入无产阶级专政下的继续革命。上一波世界无产阶级革命浪潮中，凡是独立取得革命胜利并建立社会主义制度的半殖民地半封建国家，都在事实上遵循了这条路线（而中国革命是其最完整、最丰富的实践，并且毛主席进行了科学的理论总结）。因此二十一世纪被压迫的半殖民地半封建国家的无产阶级革命，仍必须遵循被实践证明正确的这条路线（当然也必须把这条路线与当代各国实际相结合）。</p>
<p>然而，在工业化的帝国主义国家，社会主义革命如何胜利这个问题还远远不能说是很好地解决了。列宁和布尔什维克党领导的俄国革命，是在一个有着浓厚封建残余的半工业化的帝国主义国家中进行的。俄国革命起到了开天辟地的伟大的历史作用，起到了连接欧洲无产阶级革命与世界被压迫民族人民革命的桥梁作用，为全世界被压迫人民送去了马列主义，激发、引导了二十世纪伟大的世界无产阶级革命浪潮。可是，俄国革命的经验，虽然有着重要指导意义，但却不能说很好地解决了帝国主义国家社会主义革命如何胜利的问题。迄今，尚未有一个工业化的帝国主义国家独立取得社会主义革命的胜利，就在实践上证明了这一点。</p>
<p>为什么工业化的帝国主义国家始终不能取得社会主义革命胜利？认为资本主义万古长青的资产阶级辩护士的观点我们不予理会。而在左派中很流行的解释是把其完全归结为客观因素。即帝国主义国家通过掠夺不发达国家而获取了超额利润，利用超额利润帝国主义国家建立了一整套社会福利和收买改良主义工人运动的机制，从而制造了工人贵族阶层、“同化”了工人阶级。使得帝国主义国家内部不再有尖锐的阶级矛盾和阶级斗争。因此帝国主义国家的社会主义革命在不发达国家革命取得全面胜利前是不可能的。还有一类观点是上述观点的变种：就是认为帝国主义国家已经发生了结构性变化，已经不再存在可以作为革命动力的无产阶级，资无矛盾已经消失。帝国主义国家的革命斗争只有依靠种种边缘化的群体，或者依靠非工人阶级的所谓“诸众”。</p>
<p>以上观点对不对？我们认为，其中存在一定真理，但总体上是错误的！</p>
<p>诚然，由于帝国主义掠夺世界的体制，使得帝国主义垄断资产阶级可以利用超额利润收买工人贵族、建立社会福利制度缓和阶级矛盾，从而使得帝国主义国家工人阶级受到一定腐蚀，革命性有所削弱。</p>
<p>但是能不能说因为有超额利润及收买机制，资本主义的基本矛盾、由资本主义生产方式所决定的阶级对立和阶级斗争在帝国主义国家内部消失了？！能不能说帝国主义国家的全体或大多数工人阶级都不再受资产阶级剥削、而与资产阶级“同化”了？！能不能说世界无产阶级和资产阶级的矛盾现在仅仅体现为帝国主义和被压迫国家人民的民族矛盾？！</p>
<p>无论从帝国主义国家实际的情况还是从革命实践上来看，以上观点都是错误的！</p>
<p>只要是真正深入帝国主义国家工人阶级的调查研究，都无不证明，帝国主义国家工人阶级的大多数始终受到资产阶级的沉重剥削与压迫，而这是由他们在资本主义生产方式中的根本位置所决定的。在工人阶级内部仍旧蕴藏着巨大的革命潜能，碰到合适的机会就会暴发出来（如：1968年欧洲革命）。至于社会福利机制，事实证明在根本上取决于阶级力量的对比。当无产阶级世界革命退潮后，垄断资产阶级就大力向社会福利制度进攻——也就是说，社会福利制度对工人阶级的腐蚀也根本不是永久性的。用超额利润的收买机制来否定工人阶级总体上的革命性，就是用在分配领域次要矛盾上的改良来否定资本主义生产关系的主要矛盾，实际上是典型的小资产阶级的观点。</p>
<p>关键还在于，把帝国主义国家社会主义革命不能胜利的原因仅仅归结为客观因素，在革命实践上也是极其有害的。这种观点就必然导致革命者的无所作为、“等待主义”。也就是说，在帝国主义国家，革命者不用深入群众、发动群众（因为群众没有革命性），而只要少数激进分子做做宣传工作以及为不发达国家人民革命搞搞募捐就够了。必须要等到不发达国家革命普遍取得胜利，无产阶级革命派才有可能争取群众、发动革命。这样的路线，只能是脱离群众、自我封闭、自娱自乐，最终自取灭亡的路线。或者把革命派的活动仅限于支援不发达国家革命、反对帝国主义干涉战争的运动。这虽然也可能发起轰轰烈烈的群众运动（如反越战运动），但却不触及帝国主义内部根本的阶级矛盾、不能发动广大工人阶级群众，从而最终只是沦为又一种改良主义运动。或者就是放弃对工人阶级的工作，而去参加种种非阶级的“社运”，结果对帝国主义根本没有实质触动，反而成为了帝国主义国家“和谐”社会的点缀，沦为一种小资产阶级的表演秀。</p>
<p>在帝国主义世界体系中，诚然，被压迫的不发达国家是无产阶级革命的主要策源地。但要是没有帝国主义国家内强大的革命运动，即使不发达国家革命普遍胜利了，也无法促使帝国主义国家的革命（反而可能造成帝国主义国家的全面法西斯化，从而可能最终导致社会主义阵营与帝国主义阵营通过世界大战解决谁胜谁负的问题——那将是世界人民付出巨大代价的道路）。</p>
<p>而事实上，帝国主义国家的大多数工人阶级仍深受资产阶级的剥削压迫、仍蕴藏着巨大的革命潜力。在帝国主义国家中，无产阶级革命派完全有可能发动起强大的革命工人运动。这样的革命工人运动将对不发达国家革命提供巨大的支援，并为不发达国家革命推动帝国主义国家革命奠定坚实的基础（没有布尔什维克党及其领导的革命工人运动，就不可能把帝国主义战争变为国内战争），使得以世界革命制止世界战争成为可能。</p>
<p>更为重要的是，在帝国主义国家中，始终会存在矛盾特别尖锐的薄弱环节。在这样的薄弱环节，强大的革命工人运动完全有可能率先争取胜利，从而为世界无产阶级革命建立强大的根据地，大大加速不发达国家以及全世界的革命进程！</p>
<p>作为世界工厂的新兴二流帝国主义国家，就是这样矛盾特别尖锐的薄弱环节：一方面有着史无前例庞大的、深受剥削压迫的工人阶级，与资产阶级有着血海深仇；另一方面本国资产阶级各个集团，本国资产阶级与外国垄断资产阶级之间又有着非常复杂尖锐的矛盾。在这样的薄弱环节，无产阶级革命派必须敢于斗争、敢于胜利！在这样的薄弱环节，完全有可能、也应该建立强大的革命工人运动，争取社会主义革命的率先胜利！</p>
<p>那么，工业化的帝国主义国家社会主义革命始终未能胜利的主要原因究竟是什么？</p>
<p>列宁在驳斥机会主义者为自己拥护帝国主义战争辩护的谬论（“是群众拥护战争，否则群众早就自己起来革命了”）时说过：“没有组织的群众是不会有统一意志的，同中央集权的国家的强大的、实行恐怖的军事机构作斗争，是困难而长期的事情。领袖在紧急关头实行叛变时，群众是什么也不能制造出来的。”（《第二国际的破产》，列宁选集第二卷）</p>
<p>也就是说，不能怪群众没有革命性，关键在于群众的领袖的不合格，在于关键时刻领袖的叛卖——关键在于主观因素。</p>
<p>我们认为，工业化帝国主义国家社会主义革命未能胜利的主要原因就在于主观因素：在于还始终没有一条把马列毛主义的普遍真理与工业化帝国主义国家实际相结合的革命路线，还没有一个能够创造并执行这条路线的扎根广大群众的真正的无产阶级革命党。</p>
<p>二、社会主义革命：胜利与失败的历史经验</p>
<p>下面我们通过对俄国革命同其他工业化帝国主义国家社会主义革命的历史经验的比较，进一步说明其中的规律。</p>
<p>无产阶级怎样才能抓住历史的机会，实现社会主义革命的胜利？俄国革命为我们提供了胜利的经验，而德国、意大利、法国等国的革命历史，却主要是为我们提供了反面的教训。<br>
俄国革命的胜利经验</p>
<p>俄国革命论条件，不可谓不恶劣。一方面沙皇政府专制独裁、野蛮暴虐，无产阶级政党和工人运动基本没有合法活动空间；另一方面，由于资本主义发展的相对落后，工人阶级人数较少、斗争经验不足、文化水平较低。</p>
<p>然而正所谓坏事变好事，就是在这种恶劣的环境中，孕育了新型的无产阶级革命党——布尔什维克党。</p>
<p>俄国无产阶级为什么能够在世界大战导致统治阶级危机时抓住机会，实现社会主义革命？关键原因就在于有布尔什维克这样一个党作为先锋队！</p>
<p>而布尔什维克党为什么能起到这样的关键作用呢？</p>
<p>首先，布尔什维克党是一个坚持革命的党。在列宁领导下，布尔什维克党在多年的与机会主义、修正主义、改良主义的路线斗争中，确立了正确的革命路线，始终坚持推翻沙皇政府、推翻资产阶级统治的无产阶级革命斗争。因此，布尔什维克党虽然积极利用合法斗争的机会，但却始终以地下斗争为主，始终与沙皇政府和主流体制处于敌对的状态。</p>
<p>其次，布尔什维克党是一个深入群众、有着深厚群众基础的党。布尔什维克党从其前身——各社会民主主义小组开始，就始终积极到工人群众中去。通过长期、艰苦、细致的群众工作，在工人群众中建立了深厚的群众基础，形成了广泛的群众组织网络、培养了成千上万工人群众中的先进战士，磨练出了一大批以斯大林、“巴库人”（在石油工业中心巴库从事工人运动的革命者群体）为代表的扎根于工人阶级，与工人群众建立密切联系、有着丰富群众工作经验的革命干部。这个群众基础达到什么程度呢？在一战前夕，列宁曾通过对比当时给布尔什维克党和其他“工人政党”的公开报纸捐款的工人团体数、金额数，以及各种有工人代表的机构中不同派别的得票数等数据指出布尔什维克党当时已经争取到了工人阶级中有觉悟、有组织者的大多数——列宁估算布尔什维克党当时已经争取到了有初步政治觉悟的工人群众中的4/5（见《表明工人运动中各派力量的一些客观材料》，列宁选全集第25卷）。也就是说，布尔什维克党已经成为一个具有广泛群众性的工人党。</p>
<p>在统治阶级发生危机，群众掀起自发革命运动高潮时，各派政治力量都会尽力影响群众，要把群众运动引向符合本阶级利益的方向。所以社会主义革命不可能靠群众自发斗争来完成，而只能靠无产阶级革命党发挥先锋队和指挥部的作用，战胜其他政治力量对群众的影响，争取到大多数群众的支持，从而带领广大群众实现无产阶级革命。</p>
<p>这就需要无产阶级先锋队具有革命的头脑——也就是说要有坚定的革命立场和正确的革命路线。而如果被改良主义和机会主义所控制，那就不能给劳动群众指明正确的方向，而只能误导群众，从而根本不可能战胜资产阶级对群众的影响（甚至自身成为资产阶级的帮凶），必然使得革命失败。</p>
<p>但是仅有革命的头脑还是不够的，还必须有革命的四肢——也就是必须有把革命路线贯彻到实践中的实际力量，而这其中最根本的就是要有群众的基础。</p>
<p>要取得群众的基础，决不能靠革命高潮时临时抱佛脚。决不是少数演说家在革命高潮时对群众发表几篇精彩演说，多数群众就云集响应了；也决不是光有革命的路线和纲领、却没有长期的群众工作、从而在群众中没有影响力的小宗派在革命高潮时喊出若干革命口号，多数群众就蜂拥追随了。</p>
<p>要知道，取得群众的信任和支持，决不能仅仅靠口号和宣传（即使是非常正确、符合群众利益的口号宣传），而必须要靠“人脉”——也就是通过长期群众工作而与群众建立的密切联系，以及在群众中培养出来的千百万积极分子。只有长期和群众一起斗争、在群众中建立了深厚“人脉”、使群众感到值得信赖的组织，才能使自己的主张为大多数群众所信服，才能让大多数群众在关键时刻追随自己。光靠宣传是不能使群众信服和追随的，更何况和剥削阶级比起来在宣传的物质力量上无产阶级革命组织也总是无法相比的。</p>
<p>正是因为在一战前十几年的发展历程中，布尔什维克党已成为一个兼具革命头脑和革命四肢的成熟的无产阶级革命党，所以才能在世界大战造成的革命形势中成为中流砥柱，能够争取到工农群众的多数，把群众自发革命高潮转化为自觉的无产阶级革命。</p>
<p>在二月到十月的革命形势中，正是由于布尔什维克党有着坚定的革命立场和正确的革命路线，从而竖起了无产阶级革命的大旗，为劳动群众指明了正确的方向；正是由于布尔什维克党有着深厚的群众基础，战前已经掌握了有组织、有觉悟的工人阶级多数，才使得布尔什维克党在二月到十月中成为无可争辩的工人阶级领袖、避免了工人阶级的重大分裂，迅速争取到了工人阶级群众的多数、掌握了苏维埃，并在此基础上争取到了劳动农民的支持，从而造成了有利于无产阶级的力量对比，奠定了革命胜利的基础；正是由于布尔什维克党在长期革命斗争中，磨炼出了一支具有献身精神、理论素养、丰富经验和群众威信的职业革命家队伍，才能有效地开展革命工作、领导群众斗争，为无产阶级专政准备好了干部队伍；正是由于布尔什维克党形成了一个通过长期考验而被全体信服、享有威信，关键时刻能够拍板的领袖及领袖集体，才能在革命的关键时刻及时有效地做出决策，才能果断地发动和领导起义，取得革命的最终胜利。</p>
<p>德、意、法等国革命的失败教训</p>
<p>与布尔什维克的经验相比较，就很容易明白德、意、法等工业化帝国主义国家无产阶级为何不能抓住机会取得无产阶级革命胜利了。</p>
<p>在德国，一战前，曾经的无产阶级革命党社会民主党在长期的合法、改良斗争中已经堕落为修正主义党。但是社会民主党在工人阶级中的长期经营，使得它在工人群众中有着深厚的群众基础、掌握了有组织的工人的多数。</p>
<p>可是反对社会民主党修正主义路线的德国革命派(卢森堡、李卜克内西等)，却始终只是党内思想、理论的小圈子，而没有建立独立的组织，没有开展独立的群众工作。这就使得德国无产阶级没有自己真正的先锋队。在一战中，革命派尽管与社民党领导层决裂，形成了斯巴达克派，但也没有建立自己独立的党，没有大力组织、发动群众，而主要只是开展宣传工作，并把自己混同于中派独立社民党（从社民党中分裂出来的中派组织，根本上仍没有摆脱改良主义和机会主义）。直到11月革命推翻德意志帝国后，才刚刚建立独立的德共。而德共最初也根本没有建立起统一、集中的组织。其原因与革命派对集中统一组织的形式主义观点有关：“斯巴达克派认为群众能够在行动的过程中，自行找到与之相适应的组织形式，并认为党只能启发、鼓舞群众投入行动，而不能‘组织’群众”——革命派认为社民党的组织、机关导致了官僚主义、机会主义，因此就宁愿不要组织。认为群众可以自发革命，而贬低党组织的作用。</p>
<p>值得注意的是，一战中德国工人阶级中自发产生了坚持革命斗争的群众组织——革命工长组织。这个组织完全是工厂中的先进工人通过地下的、秘密的方式组成的，并且能在相当程度上领导整个工人阶级斗争。这是德国工人运动高水平的一种体现。然而革命派也没有积极与这个组织结合起来，形成独立的群众基础，而是听任其接受独立社民党领导。<br>
以上，导致了当德国战败危机，无产阶级掀起自发革命高潮时，德国没有一个坚强、成熟的无产阶级先锋党。革命派既没有群众基础，也没有有经验的干部队伍，领袖也不成熟。<br>
而社民党和独立社民党却窃取了社会主义工人运动的大部分成果，掌握了有组织的工人阶级的多数。</p>
<p>这就必然导致在战败后德国资产阶级旧统治形式(帝国)崩溃、人民群众自发革命高潮中，革命派虽然能提出正确的革命口号，但却没有与群众有密切联系、有经验、有能力的大批干部去贯彻执行，没有广大群众积极分子去引导、带领大多数群众追随自己，从而无法争取到大多数群众，无法在自发成立的工兵苏维埃中取得多数。这就使得群众无法摆脱社民党和独立社民党的影响，结果使苏维埃被社民党控制(独社党作为中派摇摆动摇，必然不能发挥主导作用)，成为其建立资产阶级共和国的工具。</p>
<p>这就决定了在11月革命后，资产阶级和无产阶级的决战中，无产阶级遭到惨败，领袖惨遭杀害。11月革命最终以建立资产阶级的魏玛共和国告终。</p>
<p>魏玛共和国成立后，德共也始终未完成建立成熟的无产阶级革命党的任务，始终深深困扰于“党是由受过旧的训练的以前的社会民主党人和还没有受过足够的革命锻炼的年轻党员组成"(斯大林语）这一结构性矛盾，陷于“左”右摇摆，也始终没有争取到有组织工人阶级的多数。从而错失了1919年-1923年德国内外动荡的革命时机，使魏玛共和国摆脱危机，进入了稳定期。</p>
<p>在意大利，一战前取得工人运动领导地位的社会党也早已沦为改良主义党。所以当一战导致的政治、经济危机使得工人阶级奋起斗争的时候，社会党根本不能、也不愿领导工人阶级去夺取胜利。因此在革命形势高涨的时候，意大利也没有一支成熟的无产阶级先锋队。当时工人斗争发展的最高峰——都灵市的工厂委员会运动，已经初步夺取政权、建立了无产阶级专政。可是领导都灵工人运动的，只是葛兰西为代表的、围绕在《新秩序》周刊周围的社会党中的左翼小集团。而社会党的全国组织却对都灵工人斗争漠不关心，根本不发动全国工人群众起来支援、呼应，反而坐视资产阶级调动军队把都灵工人镇压下去。而此后，左翼虽然与社会党决裂，建立了意共，但还没来得及建立成熟的、有深厚群众基础的党，法西斯就上台夺权，用赤裸裸地暴力和独裁稳固了资产阶级的统治。</p>
<p>和德国、意大利类似，法国在一战导致的危机期间，也是改良主义社会党掌握了工人运动领导权，新生的共产党无法争取到工人阶级有组织的多数，从而丧失革命机会。</p>
<p>又比如1968年世界革命高潮时期，法国、意大利也都轰轰烈烈地掀起了工人斗争高潮，一度出现了革命形势。这表明由于帝国主义国家的基本阶级矛盾始终存在，因此在一定条件下（比如第三世界革命高潮的鼓舞下），未必需要战争或经济危机就能出现革命形势。然而法、意两国无产阶级为什么又一次没有抓住机会呢？因为当时法、意两国共产党虽然已经有了较大的群众基础，却追随苏修，早已沦为改良主义、修正主义党。而当时坚持革命路线的毛派左翼组织，还都是缺乏经验的小集团，都还没有建立成熟的、扎根于群众的无产阶级革命党。因此无产阶级群众没有正确的领导，自发的革命高潮无法转化为实际的胜利。</p>
<p>小结</p>
<p>以上社会主义革命的成败经验总结起来就是:无产阶级要抓住机会取得社会主义革命的胜利，关键要有一个坚持革命，并且有着深厚群众基础、能够争取到工人阶级多数的真正的无产阶级先锋党。</p>
<p>工人阶级由于在资本主义生产关系中的地位而成为资产阶级的掘墓人——成为社会主义革命的领导者和主力军。但工人阶级要发挥领导者和主力军的作用，就必须从自在转化为自为——也就是能够克服其他阶级的影响，形成普遍的阶级觉悟，组成独立的阶级组织，团结起来为夺取政权、建立无产阶级专政而斗争。而这必须要有一个扎根工人阶级，通过长期的群众工作建立深厚群众基础的无产阶级先锋党成为工人阶级的领导核心才能实现。而这个领导核心又必须始终坚持无产阶级革命立场，不堕落为改良主义、修正主义。这样，在出现革命形势的历史关键时刻，工人阶级才能不发生重大分裂、才能克服其他阶级的影响，工人阶级的大多数才能团结起来坚决革命，从而发挥出工人阶级的伟大力量——由于工人阶级在工业化帝国主义国家的庞大人数(占人民群众多数)，由于其在社会生产中的关键地位，工人阶级的大多数一旦团结起来为了自己的解放坚决斗争，那么就没有力量能抵挡工人阶级！工人阶级就能改天换地、创造历史，夺取无产阶级社会主义革命的伟大胜利！</p>
<p>下一部分，我们就将进一步探讨在工业化帝国主义国家如何才能建成一个有深厚群众基础的无产阶级革命党。</p>
<p>三、在工业化帝国主义国家如何建成一个有深厚群众基础的无产阶级革命党？</p>
<p>本文前两部分主要论述了：一是工业化帝国主义国家社会主义革命始终未能独立取得胜利的主要原因在于还没有一条把马列毛主义的普遍真理与工业化帝国主义国家实际相结合的革命路线，还没有一个能够创造并执行这条路线的扎根广大群众的真正的无产阶级革命党：二是各国社会主义革命成败的经验总结起来就是:无产阶级要抓住机会取得社会主义革命的胜利，关键要有一个坚持革命，并且有着深厚群众基础、能够争取到工人阶级多数的真正的无产阶级先锋党。</p>
<p>接下来一部分，我们将进一步探讨在工业化帝国主义国家如何才能建成一个有深厚群众基础的无产阶级革命党。</p>
<p>无产阶级革命历史上，布尔什维克党和中共是具有深厚群众基础的无产阶级革命党的典范，这是俄国革命和中国革命取得胜利的决定性因素。总结布尔什维克党和中共的建党经验，结合100多年来社会主义革命的成败教训及工业化帝国主义国家阶级斗争实际，我们认为在工业化帝国主义国家要建立这样一个党，必须要做到以下几条：</p>
<p>1、这个党必须要有正确的革命路线</p>
<p>所谓正确的革命路线，就是说必须要把马列毛主义的普遍真理与工业化帝国主义的实际相结合，必须运用马列毛主义的立场、观点、方法去科学分析工业化帝国主义国家的社会性质、阶级结构、主要矛盾，从而确定革命的性质，确定革命的领导者和主力军，确定在革命中依靠谁、联合谁、反对谁。</p>
<p>各个工业化帝国主义国家当然都有各自的特点，但总的来说，工业化帝国主义国家都是垄断资产阶级主导的，资产阶级专政的资本主义国家。其基本阶级结构就是整个资产阶级作为统治阶级剥削压迫着占人口最大多数的工人阶级；其社会主要矛盾只能是无产阶级与资产阶级的矛盾。因此解决这一矛盾的革命的性质只能是无产阶级社会主义革命。所以工业化帝国主义国家革命的领导者和主力军就是工人阶级，革命的对象就是整个资产阶级。而处在工人阶级和资产阶级之间的，是小资产阶级。小资产阶级既包括残存的独立生产者（小农、个体工商业者），还包括在资本主义企事业机构中处于中上层管理地位的职员（他们一方面是雇佣劳动者，一方面又承担一定的资本家的职能）。小资产阶级中的大多数是工人阶级可以争取和联合的力量。</p>
<p>工业化帝国主义国家无产阶级政党变修的一个主要表现，就是否认革命的社会主义性质，就是否定革命的对象是整个资产阶级。从修正主义社会民主党到追随苏修的各国“共产党”，以及所谓“欧洲共产主义”，往往都把“争取民主“作为首要任务，而把社会主义革命推到遥远的未来；往往只把“垄断资本”甚至只是“垄断资本中最反动势力”作为斗争对象，而积极与其他资产阶级联合。修正主义实际也不是真正反对垄断资本，“反对垄断资本”云云只是为其卖身投靠整个资产阶级所放的烟雾弹。社会民主党、修正主义共产党到最后都是与统治阶级打得火热，成为资产阶级国家机器的一个有机组成部分。</p>
<p>所谓“民主”是有阶级性的，不改变资本主义的生产关系，工业化帝国主义国家再“民主”，也只是资产阶级的民主，而是对无产阶级的专政；“民主”也丝毫触动不了资本主义的基本制度，不能使阶级关系有实质变化，不可能给工人阶级带来实质利益。用“民主”来代替社会主义革命，把实现“民主”作为革命的一个单独阶段，在工业化帝国主义国家是完全错误的，只能导致修正主义。</p>
<p>工业化帝国主义国家的资产阶级中当然有垄断资产阶级和非垄断资产阶级的区别，他们之间存在着一定矛盾。但他们都是资产阶级专政的阶级基础，都是工人阶级的剥削者、压迫者。非垄断资产阶级（中小资本家）所剥削压迫的工人阶级甚至往往要占多数。不把整个资产阶级作为革命对象，就无法动员全体工人阶级，就必然把工人运动引向改良主义的歧途。当然，在战略上把整个资产阶级作为革命对象，不排除在一些具体斗争中，无产阶级革命党可以用灵活的策略来利用资产阶级不同集团、派系之间的矛盾。</p>
<p>一个真正的无产阶级革命党，就必须牢牢把握住工业化帝国主义国家的根本阶级结构，坚定地站在工人阶级一边，坚持符合工人阶级根本利益的革命路线：依靠工人阶级、争取大部分小资产阶级、反对整个资产阶级，为打倒资产阶级专政、建立无产阶级专政的社会主义革命而斗争。只有坚持这样一条路线，才能为工人阶级树立革命的大旗，才能使工人阶级不断靠拢过来，才能为无产阶级革命凝聚最大的力量。因为工人阶级在工业化帝国主义国家的根本阶级地位，必然决定了只有无产阶级革命才符合他们的根本利益。工人阶级的阶级觉悟、斗争水平当然会由于具体的政治经济形势而有所起伏，但工业化帝国主义国家基本阶级结构所决定的阶级斗争，使得工人阶级的革命化具有历史必然性。无产阶级革命党决不能为了一时的战术利益就放弃根本的战略，“不能为了一碗红豆汤就放弃长子继承权”（列宁这样形容修正主义），不要害怕一时之间居于少数、被多数群众不理解，要坚信群众走向革命的必然性。关键就在于无产阶级革命党要竖起革命的大旗，为工人阶级指明方向；要通过积极的群众工作使自己成为工人阶级的领导核心，从而能够使工人阶级的革命力量不因缺乏领导和组织而白白耗费掉，能够领导工人阶级在与资产阶级的决战中取得胜利！</p>
<p>2、这个党要依靠正确的路线斗争来反对修正主义和机会主义，保持党的革命性</p>
<p>无产阶级革命党要保持革命路线，至关重要的是要始终反对修正主义、机会主义，要在党内开展正确的两条路线的斗争。</p>
<p>无产阶级革命党不是处在真空中，不是凝固不变的，党内也不是和谐的净土，而是始终受到整个社会阶级斗争的影响，在党内始终存在各种各样的矛盾，存在着斗争。</p>
<p>总结无产阶级的建党史，一个无产阶级革命党内部的主要矛盾是什么？主要矛盾就是马克思主义与修正主义、机会主义的两条路线的斗争。只有正确地开展两条路线的斗争，才能保持党的革命性，才能推动党不断前进。</p>
<p>无产阶级建党史的最大教训是什么？最大教训就是党内会出修正主义、机会主义，党会被修正主义、机会主义葬送。而在工业化帝国主义国家，最主要的危险就是修正主义篡党！众多曾经生气勃勃的无产阶级革命党最终被修正主义篡夺，沦为与资产阶级妥协的改良党，沦为资产阶级“调节劳资矛盾”，安抚工人阶级的工具。党成为资产阶级国家的有机组成部分，积极捍卫资产阶级专政、出卖工人运动、镇压无产阶级革命。这个教训是极其惨痛的！</p>
<p>党内出修正主义、机会主义路线，从阶级根源上来说，是受到资产阶级和小资产阶级影响的结果（而这是无法避免的）；从党内根源来说，是由于党内存在着资产阶级法权！无产阶级革命党在资本主义社会中不可能消灭内部的资产阶级法权，党内总会形成一个脱离生产的专职党干部集团，这样的干部集团实际上享有一定的资产阶级法权。在资产阶级法权的腐蚀下，干部集团中不可避免地会有一部分蜕变为工人贵族，背叛无产阶级革命。在工业化帝国主义国家，垄断资产阶级拿出超额利润通过种种方式来收买、腐蚀工人领袖，这种资产阶级法权就更严重，党的干部就更容易蜕变为工人贵族。这些工人贵族正是修正主义、机会主义的党内基础。所以党内出修正主义、机会主义的根子在上层，最危险的是中央领导权被其篡夺。出修正主义、机会主义不是偶然的，是社会上阶级斗争和党内资产阶级法权所决定必然要发生的，并且是有很大危险要篡夺党的领导权、把党葬送的。</p>
<p>所以党内始终要开展反修防修、反对机会主义的路线斗争。布尔什维克党和tg都是正确开展路线斗争的典范，正是靠着不懈的路线斗争，才保持了党的革命性，推动党成长为无产阶级革命的杰出领袖。</p>
<p>总结无产阶级革命党路线斗争的经验，我们认为要正确开展路线斗争，必须要注意两条：</p>
<p>一是必须要把无产阶级专政下继续革命的思想运用于党内反修防修的路线斗争中，依靠自下而上的党内群众运动来监督党的上层领导、来推动党内路线斗争。在无产阶级尚未夺取政权时，无产阶级先锋党就是无产阶级专政的雏形、萌芽。如前所述，最危险的就是党内上层在资产阶级法权腐蚀下出修正主义和机会主义，就是中央领导权被篡夺。因此毛主席的无产阶级专政下继续革命思想，不但为无产阶级专政下反修防修指出了解决的根本办法，也为无产阶级先锋党内反修防修指明了道路！</p>
<p>具体而言，就是决不能认为路线只由党中央少数人制定，然后全党只有执行的义务；不能把路线斗争仅看成党的上层领导的事；不能把党的现行路线看成是永远正确，不容讨论和改变的；路线问题是无产阶级革命党的生死问题。因此一定要全党都知道、都参与。全党要经常就党的各级组织的路线正确与否开展讨论，对党内重大路线分歧要开展全党大辩论和全党公决（当然要根据党当时所处的环境，采取适当的形式）。一般而言，劳动群众中的党员，基层和地方党组织，与群众有着较密切联系，没有或较少有资产阶级法权，因此，他们是反修防修的主力军！所以党内必须要尊重劳动群众中的党员和基层、地方党组织的“反潮流”的权力。也就是说，不能认为基层党员和基层、地方党组织只有执行上级、中央决定的义务，上级、中央也必须受基层和地方的监督！基层党员和各级党组织都应有权讨论上级和中央的路线问题，有权就党的路线问题发表看法（通过适当形式），有权在党内刊物和党的会议上（或通过其他适当的形式）表示反对上级和中央的路线，有权在党内刊物和党的会议上（或通过其他适当的形式）鼓动改变上级和中央的路线。当年布尔什维克党在1905年革命后的低潮时期，斯大林领导的巴库党组织就曾经在党内刊物上批评当时党中央忽视国内群众工作，提出要通过把工作重点放在国内工人运动中来重建党的力量。而列宁领导的中央并没有压制、打击巴库地方组织，反而采纳了巴库党组织的正确建议，将其转化为全党的路线。这就是地方党组织监督中央的光辉典范。当然，如果党内多数（通过党的会议或全党公决）做出了决定，那持少数观点的同志应在行动中执行多数决定，但应允许他们保留观点，允许他们在党内刊物和党的会议上（或通过其他适当形式）继续为自己的观点鼓动（但以不妨碍党已经决定的具体行动为限度）。</p>
<p>如果党中央已经被修正主义篡夺，并且迫害革命同志，禁止党内自下而上的路线斗争，剥夺地方、基层党组织、基层党员改变路线的权力，那么革命同志、各地方、基层党组织，就应该坚决与修正主义中央决裂，重建新的无产阶级先锋党！</p>
<p>只有依靠自下而上的群众性的路线斗争，依靠基层党员、基层及地方党组织对上级、中央的监督，才能有效地反修防修，才能推动和保持党的革命化！</p>
<p>二是路线斗争中要注意分清两类矛盾。要正确开展路线斗争，既要反对不讲原则、混淆是非的“不争论”的调和主义，也要反对残酷斗争、无情打击的过火主义。必须要分清党内同志内部矛盾和党与叛党分子的敌我矛盾这两类矛盾。大多数路线斗争，还是属于党内同志内部矛盾。犯了路线错误的人，尽管客观上不同程度地受到资产阶级和小资产阶级的影响、受到资产阶级法权的一定腐蚀，但只要他们没有叛党、还愿意为革命做工作，就还是党内同志。与他们的斗争应该秉持团结-批评-团结的公式（从团结的愿望出发，通过批评和自我批评，分清是非、纠正错误，达到新的更高程度的团结），应该贯彻惩前毖后、治病救人的方针，而不能把他们一棍子打死，不给他们继续为革命做工作，在斗争中改造自己、改正错误的机会。还要考虑到，有时候路线斗争中暂时居于少数的同志才是掌握真理的一方，而要经过一段实践后才能证明他们是正确的。这时就更要贯彻“团结-批评-团结”的方针，要作为党内同志内部矛盾处理。而只有分裂、背叛党，投靠或勾结反动派镇压革命运动的人，才是党的敌人，应该坚决把这样的人清除出党，并发动群众打倒他们。毛主席领导的tg就是在路线斗争中正确处理两类矛盾的典范，这应是新一代无产阶级革命党继承的宝贵传统。</p>
<p>3、这个党必须贯彻群众路线，深入到革命的主力军中，成为具有广泛群众性的革命党</p>
<p>无产阶级革命党要取得改天换地、破旧立新的力量，不靠别的，就是靠能够发动广大劳动群众追随自己。因此，党不能是只有少数“死士”的密谋组织；党也不能沦为只有少数干部搞搞宣传理论工作，自娱自乐，而对群众没有影响，局限在狭小圈子内的“纯洁”的宗派主义小团体；党更不能局限于学校圈子中，成为知识分子、学生党。党必须要“到群众中去”，要深入劳动群众，建成具有广泛群众性的革命党。</p>
<p>“到群众中去”，关键是要到革命的主力军中去。当前革命的主力军是谁，党就应该把群众工作的主要力量放在其身上，而不能没有重点地平均分配力量（比如在工业化帝国主义国家中不把主要力量集中在工人运动上，而把学生运动、农民运动、小资产阶级运动等看成和工人运动并列甚至更重要的群众工作——这就像在新民主主义革命中拒绝把农村包围城市作为主要革命道路一样是错误的！）。要深入到主力军中去，努力在主力军中取得广泛影响，争取到主力军的多数，这样才能为革命胜利奠定力量基础。</p>
<p>在工业化帝国主义国家，革命的主力军就是工人阶级。因此，党必须深入到工人阶级中去，在工人群众中扎下根来，争取工人阶级的多数，这样才能有实力去争取无产阶级社会主义革命的胜利。</p>
<p>工业化帝国主义国家的无产阶级革命党，必须贯彻“到工人中去”的群众路线，必须把“到工人中去”作为自己建党的中心任务。党必须把自己的主要骨干投入到组织和发动工人群众斗争上，必须把自己的主要组织建立在工人群众中，必须培养千百万工人群众中的积极分子成为党的基本力量。只有与工人群众建立了紧密的血肉联系，只有千百万工人群众中的先进分子拥护、追随党，只有领导了强大的有组织的工人阶级队伍，才能在工人阶级中建立广泛的影响，才能在关键时刻争取到工人阶级多数，从而能领导无产阶级革命取得胜利！</p>
<p>工业化帝国主义国家“泛左翼”政党、社会运动中修正主义和机会主义的一个主要表现，就是否认帝国主义国家中工人阶级的革命主力军地位。他们要么认为工人阶级被资产阶级“同化”了，要么就是认为“工人阶级消亡”了，从而拒绝深入工人阶级，拒绝发动、组织工人群众，而热衷于各种“超阶级”的“社会运动”，或者只关注各种社会边缘人群的斗争。</p>
<p>无产阶级革命党必须严正批判这种否定工人阶级革命作用的修正主义、机会主义路线，与这种路线划清界限，反其道而行之！</p>
<p>本文第一部分，已经批判过认为工业化帝国主义国家工人阶级已经丧失革命性的观点。这种观点实质上是用帝国主义国家在分配关系上的一些改良（何况这种改良本身就是不稳固的，是随时可以被资产阶级取消的）来否定资本主义生产关系中的根本矛盾的存在。事实上帝国主义国家工人阶级的大多数始终受到资产阶级的沉重剥削与压迫，而这是由他们在资本主义生产方式中的根本地位所决定的！在工人阶级内部仍旧蕴藏着巨大的革命潜能。</p>
<p>当然在一些帝国主义国家中，由于产业转移，制造业工人人数有所下降，但这并不说明”工人阶级消亡”了，这只表明工人阶级的构成有所变化。因为工人阶级并不只包括制造业工人。所有靠出卖自己劳动力为生、被资产阶级所雇佣，从事集体劳动并且不承担资本家管理（即榨取剩余价值）职能的劳动者都是工人阶级。实际上在帝国主义国家，这样的工人阶级人数比例几十年来还是在不断上升的，并且始终占人口绝大多数。产业转移只是使工人阶级队伍中制造业工人比重有所下降，而服务业工人、办公室工人比重有所上升。</p>
<p>无产阶级革命党在贯彻“到工人中去”的群众路线时，必须运用马列毛主义分析工人阶级的具体构成，从而制定相应的策略。在当代帝国主义国家工人阶级中，产业工人（即制造业加交通运输业工人）仍旧在生产中处于最核心和关键地位，集中程度和组织性也相对最强，受到的剥削压迫也比较深重、因此阶级意识总的来说也最强，所以在阶级斗争中仍旧具有最大的力量；商业服务业工人在帝国主义国家工人阶级中往往要占很大比重，他们受到的剥削压迫也很深重（甚至要超过产业工人），只是其在生产中的重要性以及集中程度、组织性相对逊色；由于帝国主义垄断资本的发展，因此从事脑力劳动的各类职员、技术人员等办公室工人也占工人阶级相当比重。由于资本主义社会脑体差别的存在，他们与体力劳动者存在一定隔阂，而社会地位和收入层次相对较高，受小资产阶级和资产阶级影响较大、集中程度和组织性也较差。但他们从根本的阶级地位来说，还是属于工人阶级，与资产阶级有着根本矛盾。</p>
<p>因此，产业工人仍旧是工人阶级的核心和先锋，商业服务业工人是工人阶级的重要组成部分，他们两者类似新民主主义革命中的“贫雇农”，是革命主力军中的主力军，应是无产阶级革命党“到工人中去”的重点对象，尤其产业工人应是重中之重；而办公室工人类似新民主主义革命中的“中农”，也是革命主力军的组成部分，但是其革命作用次于前两类工人阶级。无产阶级革命党也应该积极开展办公室工人的群众工作，要争取并巩固地团结他们一起革命。但是在群众工作力量分配上，应次于产业工人和商业服务业工人，因为只有“贫雇农”充分发动起来了，才能带动“中农”整体上参加革命。</p>
<p>还应注意到，在帝国主义国家中，往往一部分组织在改良主义工会中的工人阶级，或者是大型垄断企业中的部分工人阶级，由于过去工人斗争留下的遗产，由于在生产领域中的关键作用，因此垄断资本家往往给予他们较高的报酬和福利，导致他们的革命性有所削弱。但与此相对的，在帝国主义国家还存在着广大的未组织起来的，受到资产阶级深重剥削压迫的工人阶级。比如各种外包工、临时工，各类移民、少数民族工人等。无产阶级革命党“到工人中去”应重点到这类受到最深重剥削压迫的工人阶级中去，从他们入手开始群众工作。因为他们就像干柴一样，最容易燃起燎原大火！当然，对那些享受较高报酬和福利的工人阶级，也不应放弃对他们的群众工作，应该在他们中保持一定力量，从而能够施加相应影响。因为他们所得到的改良成果是不稳固的，他们的根本阶级地位还是与资本家对立的。而到阶级斗争关键时刻，他们也是能够被争取到革命这一边的。</p>
<p>而在作为世界工厂的新兴帝国主义国家，产业工人规模空前庞大，在阶级斗争中具有无与伦比的重要性；此外也有庞大的商业服务业工人和办公室工人。而享受较高报酬和福利的大垄断企业中的“有编制”工人，总的来说在工人阶级中只占很少比重。因此整个工人阶级的革命性比起老牌帝国主义国家更强。在那里，新一代无产阶级革命者就更需要重点深入到产业工人中去，同时也积极开展商业服务业工人工作，不放弃办公室工人工作。而只要他们这样做了，工人阶级就更容易被发动组织起来，掀起无产阶级革命的巨浪！因为新兴帝国主义国家面临尖锐的内外矛盾，是帝国主义链条中的薄弱环节。工人阶级有望在那里率先胜利！</p>
<p>无产阶级革命党“到工人中去”，必须继承布尔什维克党、tg等革命先辈的宝贵传统，要贯彻“从群众中来、到群众中去”、“先当群众的学生，再当群众的先生”。每一个党的群众工作者都要成为一粒革命种子，要真正与工人群众融为一体、虚心向工人群众学习；同时要坚决通过各种灵活方式进行政治灌输，培养、提高工人群众的政治觉悟，培育千百万具有无产阶级革命觉悟、信奉马列毛主义的先进工人；要坚决领导工人群众开展各类群众斗争，在斗争中体现先锋模范作用，取得工人群众的信任和拥护；要充分尊重工人群众的首创精神，充分发挥群众的主动性和创造性，发动群众自己解放自己，拒绝居高临下、把群众当阿斗的包办代替主义；同时也要警惕尾巴主义，不能迎合群众中落后倾向、放弃领导职责。</p>
<p>4、这个党必须要处理好民主与集中的关系，既要有集中统一的组织和严密的纪律、又要防止奴隶主义和“驯服工具论”</p>
<p>无产阶级革命党要具有强大的战斗力、要能够担负起领导革命的职责，显然不能是沙龙式、俱乐部式的组织，而必须是有着集中统一组织与严密纪律的战斗团体。</p>
<p>因此党必须继承布尔什维克党所开创的民主集中制：党员必须实际参加党的组织并接受党组织的领导，党内少数服从多数、下级服从上级、全党服从中央。</p>
<p>由于修正主义、机会主义篡权后往往利用党的组织纪律来压制不同意见、打击迫害革命者，因而有许多“泛左翼分子”反对建立有集中统一组织和严密纪律的党，反对民主集中制。这实际上是用一种错误倾向反对另一种错误倾向。列宁在近百年前早已批驳过这样的观点：“否定政党和党的纪律，──这就是反对派得到的结果。而这就等于完全解除无产阶级的武装而有利于资产阶级。这也恰恰就是小资产阶级的散漫、动摇、不能坚持、不能团结、不能步调一致，而这些一旦得到纵容，就必然断送无产阶级的任何革命运动。……要使无产阶级能够正确地、有效地、胜利地发挥自己的组织作用（而这正是它的主要作用），无产阶级政党的内部就必须实行极严格的集中和极严格的纪律”（见列宁《共产主义运动中的“左派”幼稚病》第五部分“德国‘左派’共产党人。领袖、政党、阶级、群众间的相互关系”）。而本文第二部分提到过的德国斯巴达克派正是这方面典型的反面教材：由于反感旧社会民主党内官僚主义化的组织纪律，因此斯巴达克派反对建立集中、严密的组织，相信群众的自发性，结果根本担负不起领导无产阶级革命的任务，惨遭资产阶级屠杀。这是血淋淋的教训！</p>
<p>但近百年来共产主义运动中两条路线斗争的经验教训也的确需要记取。在党的组织纪律上，必须要处理好民主和集中的关系。民主和集中是辩证统一的关系，不能用“民主”来否定“集中”，也不能用“集中”来否定“民主”。正如毛主席所说：“我们的集中制，是建立在民主基础上的集中制。无产阶级的集中，是在广泛民主基础上的集中”、“不充分实行无产阶级的民主制，就不可能有真正的无产阶级的集中制。没有高度的民主，不可能有高度的集中”。(毛主席《在1962年扩大的中央工作会议上的讲话》）</p>
<p>毛主席说得多么好啊！集中，必须是民主基础上的集中，必须是正确路线指导下的集中！</p>
<p>不能把党的集中统一和严密纪律歪曲为下级对上级的一种奴隶主义的盲从：不问是非、不管路线正确与否、不管上级是不是变修，只要是上级就无条件服从，甚至“在思想上都要完全保持一致”，所谓“谁在中央就拥护谁”；不能剥夺党员独立思考、发表意见和批评、讨论和决定党的路线、监督党组织与上级的权利，而把党员当成是没有独立意志、没有政治主动性的党组织和上级的“驯服工具”。这种奴隶主义和“驯服工具论”是完全错误的，是被共产主义运动实践所证明完全有害的，是只有利于修正主义、机会主义篡权的。</p>
<p>因此，无产阶级革命党在组织纪律上，一方面要建立集中统一的组织和严密的纪律，另一方面，又必须把这种组织纪律建立在党内广泛的民主基础上，建立在正确开展两条路线斗争基础上。要贯彻毛主席所总结的原则：“只服从坚持革命路线的正确领导，对危害革命的错误领导要批判。这是政治原则也是组织原则。”要把这条原则作为组织纪律的基础！</p>
<p>所以，关于民主集中制的完整原则应该是：党员必须实际参加党的组织并接受党组织的领导，同时党组织要尊重党员的民主权利，要接受党员的监督；党内少数服从多数，同时多数要尊重和保护少数，要接受少数的监督；下级服从上级，同时上级要接受下级的监督；全党服从中央，同时中央要接受全党的监督！</p>
<p>其实，列宁在领导建立布尔什维克党的过程中就已经总结了无产阶级革命党所应当建立的纪律：“行动一致，讨论和批评自由——这就是我们明确的看法。只有这样的纪律才是先进阶级民主主义政党所应有的纪律。工人阶级的力量在于组织。不组织群众，无产阶级就一事无成。组织起来的无产阶级就无所不能。组织性就是行动一致，就是实际活动一致。当然，任何行动和任何活动，只有它们是在前进而不是在后退，是从思想上团结无产阶级，提高无产阶级，而不是降低、腐蚀、削弱无产阶级，它们才是有价值的。没有思想的组织性是毫无意义的，它实际上会把工人变成掌权的资产阶级的可怜仆从。因此，没有讨论和批评的自由，无产阶级就不承认行动的一致。因此，觉悟工人始终不应当忘记，对原则的严重违反必定会使一切组织关系遭到破坏。”（引自《同立宪民主党化的社会民主党人的斗争和党的纪律》，列宁，1906年12月6日）</p>
<p>列宁还详细解释了批评自由和行动一致的原则：“在党纲的原则范围内，批评应当是完全自由的……不仅在党的会议上，而且在广大群众性的集会上都是如此。禁止这种批评或这种‘鼓动’（因为批评和鼓动是分不开的）是不可能的。党的政治行动必须一致。不论在广大群众性的集会上，不论在党的会议上或者在党的报刊上，发出任何破坏已经确定的行动一致的‘号召’都是不能容许的。” “举一个例子来说明。代表大会决定了参加杜马选举。参加选举是完全确定了的行动。在选举的时候（例如目前在巴库），党员在任何地方提出任何不参加选举的号召都是绝对不能容许的。在这个时候‘批评’参加选举的决定也是不能容许的，因为这样做就会在事实上破坏选举鼓动的成就。相反，如果选举的日期还没有确定，在这种时候，党员在任何地方批评参加选举的决定都是容许的。当然，在实践中运用这个原则有时也会引起争执和误会，但是只有根据这个原则党才能很好地解决一切争执和一切误会。”“民主集中制和地方机关自治的原则所表明的正是充分的普遍的批评自由，只要不因此而破坏已经确定的行动的一致，——它也表明不容许有任何破坏或者妨害党既定行动的一致的批评。”（以上都引自《批评自由和行动一致》，列宁，1906年5月20日）</p>
<p>也就是说，凡是各级党组织经过民主讨论、多数决议(或在紧急情况下以党章认可的其他方式)已经确定的具体行动(如罢工、示威游行、起义、参加或抵制选举等)，下级组织和党员必须服从贯彻，在准备和实施行动期间不得以任何方式阻挠、反对或破坏(但在行动进入准备和实施阶段之前，仍可以适当形式提出批评、要求改变;而在行动之后更当然可以根据实践结果提出批评和意见，要求总结经验、追究责任)；而凡是不涉及到具体行动的各级党组织的路线、方针、政策、决议以及各级党的领导人，下级党组织和党员（在党纲确定的原则范围内）都有完全的讨论和批评自由，有反对并要求改变（改选）的权利。</p>
<p>正是靠着“行动一致，讨论和批评自由”的民主集中制，布尔什维克党才正确开展了两条路线的斗争，使得马列主义的革命路线能够战胜种种修正主义和机会主义路线，保持党的革命性。一方面使得党生气勃勃、充满活力和创造性，广大党员和基层、地方党组织有着极高的政治主动性；另一方面又保证党有着集中的组织和严明的纪律，能够在革命行动中令行禁止、全党一致，体现出高度的组织纪律性，发挥出强大的战斗力。</p>
<p>而在之后共产主义运动的实践中，在党的组织纪律上产生了背离布尔什维克党光荣传统的错误倾向。要么只强调“集中”（“行动一致”），而忽视甚至否认“民主”（“讨论和批评自由”）；要么就是只强调“民主”，而忽视甚至否认“集中”。这两种错误倾向都造成了惨痛的教训。毛主席总结了“民主”和“集中”的辩证关系，提出了反修防修、“反潮流”、”“反对危害革命的错误路线的领导”的关于党的组织纪律的革命原则。</p>
<p>新一代无产阶级革命党必须吸取过去的教训，继承布尔什维克党和tg的光荣传统，贯彻列宁和毛主席的教导，处理好民主和集中的辩证关系：既有充分的党内民主、依靠基层党员、基层和地方党组织监督上级、中央，通过自下而上的群众性路线斗争保证党的革命性；又有集中统一的严密组织和严明的纪律，在革命行动中保持一致，具有强大的组织力和战斗力。这样，无产阶级革命的胜利就有了可靠的组织保障！</p>
<p>四、在工业化帝国主义国家无产阶级革命党如何开展革命？</p>
<p>确立了社会主义革命的路线、深入到工人群众中开展工作、通过党内正确路线斗争和党的民主集中制保证党的革命性和战斗力——一句话，建立起了真正的无产阶级革命党后，接下来的关键问题就是：在工业化帝国主义国家，无产阶级革命党如何一步一步地领导革命力量发展壮大，最终争取到工人阶级的多数、团结起广大劳动人民，积累起夺取政权的实力？这就是社会主义革命的具体道路问题。</p>
<p>1、关于社会主义革命具体道路的历史经验</p>
<p>以往帝国主义国家社会主义革命的具体道路，是通过一个长期的和平、合法的工会和议会斗争阶段，来组织、教育工人阶级，为未来革命危机时期积蓄足够的力量。而希望在革命的危机时期，再转为发动群众进行起义、夺取政权。</p>
<p>总结历史经验，我们认为这条具体道路存在着致命的缺陷，因为这一具体道路的手段和目的是背离的。</p>
<p>要理解这一点，重温一下列宁关于工联主义和工联主义政治的论述是必要的。列宁指出，所谓工联主义，就是“确信必须结成工会，必须同厂主斗争，必须向政府争取颁布对工人必要的某些法律，如此等等”。“工联主义的政治，即指一切工人普遍地要求由国家采取某些措施来减轻工人的地位所固有的困苦，但不是摆脱这种地位即消灭劳动受资本支配的现象”。列宁还明确指出：“工联主义正是意味着工人受资产阶级的思想奴役”，“工人阶级的工联主义政治也就是工人阶级的资产阶级政治。”（以上引文均摘自列宁《怎么办》第二和第三部分）。</p>
<p>工人运动的历史一再证明了列宁的论断。工人阶级组织起来，结成工会与厂主作斗争以争取更好待遇，结成“工人政党”来影响国家政权、以争取国家法律政策对工人阶级有利——这样的工人运动根本不是革命工人运动。因为它根本不挑战资本主义的基本制度，而是资产阶级完全能够容忍的。这种工人运动实际上是资本主义制度的有机组成部分，是资本主义自我调节的润滑剂。</p>
<p>而“长期的和平、合法的工会和议会斗争”这一具体道路，其实际的斗争方式就是长期开展工联主义的工人运动、搞工联主义的政治。通过这样的方式，的确能保证长期和平、合法的斗争（因为资产阶级完全可以容忍），也的确能够把工人阶级组织起来、形成广泛的工人运动、形成有影响力的工人政党，但本质上这是资产阶级的工人运动、是工人阶级的资产阶级政治。而要依靠资产阶级的工人运动、工人阶级的资产阶级政治在革命危机时期实现无产阶级革命，难道不是南辕北辙、缘木求鱼吗？</p>
<p>诚然，实施这一具体道路的最初可能的确是无产阶级革命政党。在开展和平、合法的工会和议会斗争中，这一政党最初仍可能坚持进行无产阶级革命的鼓动和对群众进行马克思主义的教育。但是，社会存在决定社会意识。由于在实际活动中，这个政党长期从事的是工联主义的工运和政治，那么从这种活动中成长起来的骨干和干部就必然长期从事着工联主义活动家的工作，承担着工人和资产阶级之间中间人的角色，长期与资产阶级紧密联系、保持合作，从而大多数不可避免地被资产阶级腐蚀、收买和同化。而革命的宣传鼓动就越来越变成一种形式、变成空话甚至欺骗，最终被认为“不符合实际情况”而被放弃。这一政党就这样最终不可避免地被工人阶级的蜕变官吏所篡夺，从而葬送革命工人运动。从德国社会民主党到各发达资本主义国家共产党的历史，都已经证明了这一规律。</p>
<p>因此，我们认为以往帝国主义国家社会主义革命具体道路的主要教训就是：“长期的和平、合法的工会和议会斗争”这一具体道路，实质上就是开展工联主义的工人运动、搞工联主义的政治，因此只能不断地再生产出工联主义的政客、官僚（即资产阶级的工人领袖），使革命工人运动不可避免地被工人贵族篡权，使得通过这一具体道路积累的工人阶级力量实际上成为资产阶级的工人力量，从而绝不可能承担起无产阶级革命的任务。</p>
<p>实际上取得社会主义革命胜利的国家，没有一个是通过上述道路的。21世纪工业化帝国主义国家的无产阶级革命者必须反思这一道路，总结社会主义革命的成败经验，探索一条新的道路！</p>
<p>还是让我们回顾一下无产阶级革命胜利的历史经验吧！</p>
<p>布尔什维克党是通过什么样的具体道路实现社会主义革命的？布尔什维克党恰恰是长期处于地下、不合法状态。布尔什维克党通过秘密的党组织来建立常常也是地下的、不合法的工人组织，开展突破沙俄“法制”的群众斗争，同时不放过利用公开、合法斗争的机会，而逐步发展壮大，建立起一支成熟的职业革命家队伍、培养了千百万革命工人骨干，争取到了有觉悟的工人群众的多数。并最终通过建立并领导了工人阶级的独立政权机关——苏维埃、通过武装起义，实现“一切政权归苏维埃”，建立了无产阶级专政。</p>
<p>总结布尔什维克党的革命道路，可以发现：布党虽然也进行公开、合法的斗争，但这些斗争却是为地下斗争服务的！布党的一切斗争，都是围绕地下斗争，都是最终为地下革命力量的发展服务的。所谓“地下”，其实就是与资产阶级国家的敌对状态，也就是无法与资产阶级国家及资本主义社会相调和、无法被统治阶级所接受的，是工人阶级的独立的革命力量、独立的权力中心——一句话就是无产阶级专政的萌芽和雏形。布尔什维克党的革命道路正是突破了工联主义的道路，使得党所领导的力量都转化为了无产阶级革命的力量，最终积累起了夺取政权的实力，通过武装起义推翻了资产阶级的统治。</p>
<p>至于中国革命的具体道路，更是与“长期的和平、合法的工会和议会斗争”截然相反，而是毛主席所开创的持久的人民战争的道路。中国革命具体道路的特点，恰恰也正是党通过突破统治阶级“法制”、与统治阶级敌对的革命斗争方式，通过建立无产阶级领导的独立武装、独立政权，实现了无产阶级革命力量的壮大、发展，最终积累起夺取政权的实力，通过内战消灭了反动政权。</p>
<p>21世纪工业化帝国主义国家的无产阶级革命者，在探索社会主义革命的新的道路时，必须吸取布党和中共的宝贵经验。特别是中国革命，虽然是在半殖民地半封建国家的革命，但是不是也体现了无产阶级革命的若干普遍规律，从而对工业化帝国主义国家也有重要的指导意义呢？我们认为这是今天无产阶级革命者所需要着重思考的。在这里我们提出自己在这方面的一些思考，希望能够抛砖引玉，对同志们有一定启发作用。</p>
<p>2、无产阶级革命党必须公开、合法斗争与地下斗争相结合，并且以地下斗争为中心！</p>
<p>前面我们已经说明了，无产阶级政党把自己的斗争完全建立在公开、合法的议会和工会斗争基础上，实际上是一种工联主义的斗争方式，只能使无产阶级政党堕落为帮资产阶级维稳的改良主义工人党。</p>
<p>所以无产阶级革命党必须要开展地下斗争！所谓地下斗争，不是指神秘主义的搞少数死士、特工的（就像现在河蟹国“红色”谍战剧所编造的）所谓“地下”斗争，而是群众性的地下斗争。所谓地下，就是与资产阶级国家处于敌对的、资产阶级统治秩序所不能相容的工人阶级独立的革命力量、独立的权力机构。地下斗争的本质是砸碎或削弱资产阶级的统治，建立无产阶级专政的萌芽和雏形。通过建立以无产阶级革命党为领导核心的，组织并领导广大工人群众的革命权力机构（工人革命小组、工厂委员会、工人代表会、工人武装），形成与资产阶级统治相对立的革命力量，使资产阶级统治被削弱、被粉碎，从而从局部到全国实现两个政权相对立的局面，最终使无产阶级政权能够团结大多数劳动人民、积累足够力量推翻资产阶级政权、在全国建立无产阶级专政——这就是地下斗争的道路和目的。</p>
<p>开展地下斗争，当然不意味着放弃公开、合法的斗争，凡是有后者的机会，都是无产阶级革命政党所应该利用的。</p>
<p>关键在于处理好公开合法斗争与地下斗争的关系。必须明确以地下斗争为中心，而公开、合法斗争只是配合地下斗争，只是为地下斗争服务的。也就是说公开、合法斗争只有在服务于发展、壮大工人阶级独立的革命力量、独立的权力机构时，对无产阶级革命党才是有意义的。而当把公开、合法斗争作为主要的或唯一的斗争方式，只是为发展工会和议会的力量服务时，那就是工联主义、机会主义的斗争方式，只能葬送无产阶级革命。公开、合法斗争只能起到启蒙和教育群众、使群众受到初步锻炼、在群众中筛选积极分子的作用，而只有“地下”的革命战士队伍增长，革命组织、革命权力机构发展壮大，才是无产阶级革命力量的真正增长。</p>
<p>3、要把毛主席建立根据地和持久战的思想创造性地应用于工业化帝国主义国家</p>
<p>长久以来，关于工业化帝国主义国家的无产阶级革命，一直有这样一种误区：似乎只有等待统治阶级出现重大危机（特别是帝国主义战争期间）、群众斗争出现自发高潮时，才能建立无产阶级政权机关，才能出现两个政权并立的局面，才能发动革命。而在“平常”时期，只能在资产阶级“法制”范围内开展公开、合法斗争。</p>
<p>而这种思想的理由是：帝国主义国家资产阶级专政的强大——具有先进的武装力量和发达的经济、交通条件，各种资产阶级的上层建筑也很完善——从而使得“平常”时期，工人阶级没有开展“过激”斗争的条件。</p>
<p>然而这种理由是否成立？</p>
<p>诚然，帝国主义国家资产阶级专政是强大的。可是这种强大是否是铁板一块，到处“均匀”，毫无缝隙的？</p>
<p>事实上，政治经济发展不平衡的规律在帝国主义国家也是存在的，这是资本主义社会的基本矛盾所决定的！</p>
<p>资本主义的生产方式不断再生产着无产阶级和资产阶级的矛盾、个别企业中生产的有组织性与整个社会生产的无政府状态的矛盾。从时间上来说，资本主义的基本矛盾虽然存在着高低起伏，但总体上呈现“螺旋式上升”的不断激化的态势，这就奠定了社会主义革命的客观基础；从空间上来说，资本主义基本矛盾是普遍存在的，但其发展必然是不平衡的，也就是说必然会有局部范围内的无产阶级与资产阶级的矛盾特别尖锐、个别企业中生产的有组织性与整个社会生产的无政府状态的矛盾特别尖锐，也就是说必然存在资产阶级统治的薄弱环节！</p>
<p>帝国主义国家总体强大的资产阶级专政下，必然存在着局部范围内（比如某些工厂、某些企事业机构、某些地区）社会矛盾特别尖锐、资产阶级统治特别混乱腐朽、劳动群众觉悟和组织程度较高、无产阶级革命力量（或潜力）比较强大的情况，这就是资产阶级统治的薄弱环节。而这些薄弱环节就是无产阶级革命党开展地下斗争，建立工人阶级独立的革命力量、革命权力机构，率先在局部削弱或粉碎资产阶级统治、建立无产阶级专政的萌芽和雏形的突破口！</p>
<p>毛主席领导中国革命开创了一条在统治阶级的薄弱环节率先夺取政权、建立革命根据地，依托根据地开展持久的人民战争，一口一口地削弱、消灭敌人，最终由弱变强，实现农村包围城市、实现力量对比的逆转，从而在全国推翻反动统治、夺取政权的道路。</p>
<p>这条道路不仅适用于殖民地、半殖民地半封建国家（这已经被多国革命所证实），我们认为，由于帝国主义国家内部也存在政治经济发展不平衡的规律，也存在资产阶级统治的薄弱环节，因此这条道路也适用于帝国主义国家。</p>
<p>当然这条道路必须与当代帝国主义国家的实际相结合，予以创造性的发展。这是新一代无产阶级革命者所要着重解决的任务。在这里，我们提出一些初步的设想，供同志们参考。</p>
<p>工业区包围“华尔街”、“华盛顿”</p>
<p>在殖民地、半殖民地半封建国家，农村人口要占多数（或占人口重要比例），广大农村地区一方面在封建、半封建生产方式统治下阶级矛盾特别尖锐，另一方面又是帝国主义和本国反动派统治的薄弱环节，因此在这些国家革命的道路就应该是毛主席所开创的“农村包围城市”。</p>
<p>在工业化帝国主义国家，情况当然有着根本的不同。在那里，资本主义的生产方式已经占绝对主体地位，工业化、城市化人口已占多数，农村人口要么只占很少比例（老牌帝国主义国家）、要么就是在快速减少中（新兴帝国主义国家）。在那里，“农村包围城市”的条件当然是不存在的。</p>
<p>然而，“农村包围城市”的战略思想却是可以适用的。也就是说，可以在阶级矛盾相对尖锐、资产阶级统治相对薄弱的广大“腹地”，率先突破，包围资产阶级统治的“中心”。</p>
<p>在工业化帝国主义国家是不是存在“腹地”与“中心”的对立呢？毫无疑问是存在的！由于资本主义基本矛盾所决定的政治经济发展不平衡规律，这是必然产生的。</p>
<p>在工业化帝国主义国家，存在广大的工业区、工业城市，在那里工人阶级力量较强、阶级矛盾较尖锐、资产阶级统治相对薄弱，这就是帝国主义国家的“腹地”；而“华盛顿”和“华尔街”——即资产阶级统治的政治中心和金融中心——那里是资产阶级的巢穴，聚集着资产阶级的核心及其大量助手、帮闲、仆从，资产阶级力量相对强大。然而“中心”只是少数的节点，“中心”是被广大“腹地”包围着的。就是在帝国主义国家的大城市中，也存在着“中心”与“腹地”的关系。CBD（中央商务区）和富人区只是少数节点，而在城市的外围和边缘，则存在着广大的工业区和贫民区。</p>
<p>因此，在工业化帝国主义国家，无产阶级革命党就应该采取“工业区包围‘华尔街’、‘华盛顿’”的战略。在广大工业聚集地带，在二、三线及以下工业城市，在大城市的工业区、工人聚居区重点开展工作，率先突破，建立起无产阶级革命的立足点、根据地，逐步积累力量、削弱敌人，最终实现对“华尔街”、“华盛顿”这些资产阶级“中心”的包围，为无产阶级革命的胜利奠定基础。</p>
<p>破坏资产阶级统治的末梢环节，建立地下实际控制的革命根据地</p>
<p>毛主席领导的中国革命，是通过农村武装暴动和游击战争，公开建立红色武装和红色政权、建立革命根据地，实行公开的工农武装割据。这是由于旧中国政治经济的不统一，农村封建地方势力之间、地方势力和中央之间，存在错综复杂的矛盾，存在很多革命力量可以利用的空隙，加上旧中国农村经济存在一定自给自足性，农村交通条件落后，不利于反革命军队的调动、镇压，以及反革命军队的武装特别是地方武装相对落后、孱弱。这些条件，在当今半殖民地半封建国家中仍是多多少少存在的，因此在这些国家，公开的武装斗争，通过武装斗争实施工农武装割据，仍是可能的。</p>
<p>在工业化帝国主义国家，上述这些条件就基本不存在。在那里，资产阶级早已消灭封建割据、建立了统一的政治经济秩序（这是资产阶级革命所解决的任务）；农村人口急剧减少，已不占重要地位，农村经济也高度市场化；全国交通发达，绝大多数地区交通便利；反革命军队指挥统一，能够快速在全国调动，拥有先进武装、具备强大火力。因此，在工业化帝国主义国家，实施公开的武装割据，一般来说是不可能的。</p>
<p>然而，在工业化帝国主义国家，无产阶级革命党就无法建立革命根据地吗？不，这是可能的！</p>
<p>在中国革命中，中共领导广大革命群众创造了丰富的革命斗争经验，除了公开武装割据外，还创造了大量的地下实际控制的经验：在敌人拥有强大镇压力量的地方，在交通便利的平原地带，曾建立了大量“白皮红心”的“两面”政权、地下红色政权，建立了党实际控制的堡垒村、堡垒乡。在城市中，也创造了许多由地下党实际控制的堡垒学校、堡垒工厂。也就是说，在那些地方，表面上敌人的统治机构仍旧存在着，不存在公开的红色武装、红色政权。但实际上，通过地下的党和革命群众组织，通过群众斗争，已经把群众组织、发动起来，建立起了地下的革命权力机构，使得敌人的统治机构被削弱、被瘫痪、被控制成为傀儡，已无法发挥实际的统治职能，从而使该地区、该单位被革命力量所实际控制。</p>
<p>这一宝贵经验，完全可以在工业化帝国主义国家被借鉴、被应用。在阶级矛盾特别尖锐，资产阶级统治相对更腐朽混乱、群众斗争精神较强的工厂、企事业单位、社区、地区——即资产阶级统治的薄弱环节，无产阶级革命党可以在那里重点开展工作，把群众发动、组织起来，建立地下的革命权力机构（群众革命小组、群众革命委员会、群众代表会），率先在局部实现两个政权对立的局面。通过革命权力机构领导群众开展斗争，削弱、瘫痪或者控制资产阶级的统治机构，形成革命权威和统治秩序（即无产阶级专政的雏形），从而在地下实际控制这些节点，建立起无产阶级的堡垒工厂、堡垒单位、堡垒社区、堡垒地区——也就是实际上的革命根据地。</p>
<p>帝国主义国家具有强大、先进的反革命武装，但并不是到处、随时可以应用的。面对广大基层的汪洋大海一样的群众，反革命武装终究只是一小撮，是不堪使用的。要是每一次基层的局部群众斗争，资产阶级统治者都动员反革命先进武装镇压，那很快就会使反革命武装疲于奔命、耗尽经费、陷于瓦解的。在广大基层，资产阶级主要是依靠基层的公务员、基层的警察、依靠资产阶级雇佣的管理人员、依靠保安、依靠黑社会、甚至是依靠群众的不觉悟，来实现其专政的。资产阶级基层的专政力量，有组织的工人群众是完全可以对付的。通过地下革命权力机构，领导群众通过灵活的斗争（也完全可以不与基层专政力量正面硬抗，而依靠群众采取巧妙的“游击”战术、“攻心”战术——当年中国革命也曾经在这方面创造了丰富经验），削弱、瘫痪或控制资产阶级的基层专政力量，从而在基层率先建立起无产阶级专政的雏形。通过这样，一点一点地破坏、蚕食资产阶级统治的末梢环节，削弱敌人、壮大自己。</p>
<p>通过建立这些地下实际控制的革命根据地，无产阶级革命力量就有了立足点。在这些根据地，群众就可以得到广泛的政治经济利益，就可以进一步组织和发动群众，培养群众的革命觉悟和革命经验，锻炼群众当家做主的能力，使群众更紧密地团结在无产阶级革命党周围；无产阶级革命党也可以获得培养、锻炼党员及革命干部的基地，为无产阶级专政建立干部队伍；这些根据地还将为革命力量的发展提供充足的物质资源。通过这些根据地，就使无产阶级专政不再停留在宣传上、不再是似乎遥远的未来，而成为活生生的、正在成长壮大的现实，从而对广大群众起到巨大的榜样和感召作用。</p>
<p>通过建立、发展这些红色节点，破坏、蚕食资产阶级在基层的统治，壮大革命的力量，使无产阶级和资产阶级的力量对比发生变化。当力量对比达到一定的转折点、当无产阶级已经有与资产阶级决战的实力时，这些星罗棋布、把资产阶级在基层的统治“腐蚀”得千疮百孔的红色节点，就可以联合起来，形成大片的、公开的红色区域，实现工业区对“华盛顿”、“华尔街”的包围，从而与资产阶级决一死战，争取无产阶级专政的全面胜利！</p>
<p>这一过程当然不会是直线发展的，而会是在曲折、反复中前进，就像毛主席所总结的，革命根据地将是“波浪式发展的”，因此，这必然是持久战。当某一地区的红色节点发展到一定程度，使资产阶级的统治受到严重削弱时，资产阶级肯定会调集大量力量实施镇压、“围剿”。这时候革命力量就需要避实击虚，党、群众组织及革命权力机构要转入更深的地下，从实际控制某一节点，转为再次“两个政权并立”，领导群众避免与镇压力量硬抗，而是采取灵活的“游击”战术来削弱敌人、保护群众和革命力量（中国革命对此也创造了大量丰富经验，是可以借鉴、学习的）。同时，抽调革命力量到敌人的薄弱环节去开辟新的节点。由于资产阶级统治的薄弱环节是始终存在的，资产阶级基层专政力量在有组织的工人群众面前处于劣势的情况是始终存在的，因此到处都有发展新的红色节点的机会。资产阶级不可能在所有基层节点都保持高压的围剿态势，这就决定了革命力量始终有发展的机会，决定了资产阶级“围剿”失败的命运。而随着革命力量的积累和发展，革命力量也会掌握更多粉碎资产阶级围剿的手段。这样，红色节点就将在“围剿”与反“围剿”中，波浪式地发展，最终积累起足够力量，实现力量对比的转折。</p>
<p>夺厂斗争可能是工业化帝国主义国家中创建革命根据地的一个基本斗争环节</p>
<p>中国新民主主义革命的社会经济基础就是土地革命。通过发动农民群众“打土豪、分田地”（在抗战时期是减租减息），在根据地消灭（或削弱）封建生产方式、斗倒地主阶级，使农民群众组织起来，成为土地的主人、社会的主人，在经济上、政治上翻身解放、当家做主。这就是中共领导的新民主主义革命力量能够坚持持久战，能够通过创造、巩固、发展革命根据地而由弱变强，最终争取亿万群众夺取胜利的力量源泉。</p>
<p>那么工业化帝国主义国家无产阶级革命的社会经济基础是什么呢？很明显，就是社会主义革命，就是夺取资产阶级的生产资料，转归工人阶级所有。</p>
<p>那么，是不是只有在全国夺取了政权，建立了全国范围内的无产阶级专政，才能实施这样的革命呢？如果我们前面论证的资本主义发展的政治经济不平衡性是存在的，工业化帝国主义国家中资产阶级统治的薄弱环节是存在的，在这些薄弱环节是能够建立无产阶级实际控制的革命根据地的，那么，在这些革命根据地就完全存在率先实施社会主义革命的可能性和必要性。</p>
<p>只有在革命根据地率先剥夺或削弱资产阶级对生产资料的控制，建立起工人阶级对生产资料的控制，才能创造革命根据地的经济基础，才能使工人阶级在经济上政治上翻身解放、当家做主，从而巩固无产阶级专政的雏形和萌芽。</p>
<p>因此，“夺取工厂”的斗争就是在工业化帝国主义创建革命根据地的一个基本斗争环节。就像“打土豪、分田地”一样，在工业化帝国主义国家创建革命根据地的一个基本斗争纲领可能应是“赶老板、夺工厂”。</p>
<p>其实在工人运动史上，夺取工厂的斗争也具有丰富的经验和悠久的历史。夺取工厂的一种形式就是“工人合作运动”，就是建立没有资本家的工人合作工厂。马克思曾经高度评价工人合作运动的意义：“我们说的是合作运动，特别是由少数勇敢的“手”独力创办起来的合作工厂。对这些伟大的社会试验的意义不论给予多么高的估价都是不算过分的。工人们不是在口头上，而是用事实证明：大规模的生产，并且是按照现代科学要求进行的生产，在没有利用雇佣工人阶级劳动的雇主阶级参加的条件下是能够进行的；他们证明：为了有效地进行生产，劳动工具不应当被垄断起来作为统治和掠夺工人的工具；雇佣劳动，也像奴隶劳动和农奴劳动一样，只是一种暂时的和低级的形式，它注定要让位于带着兴奋愉快心情自愿进行的联合劳动。”（《国际工人运动协会成立宣言》）。夺取工厂的另一种形式，就是工人群众通过斗争直接从资本家手中夺取工厂的控制权、管理权。在无产阶级革命高涨的时期，帝国主义国家几乎都发生过广泛的工人夺取工厂的运动。在当代，夺取工厂运动也方兴未艾，因为老牌帝国主义国家垄断资本家及一些第三世界资本家在严重的经济危机下往往转移产业、废弃工厂，许多工人群众通过夺取工厂实施自救。比如阿根廷的夺取工厂运动，以及2008年世界经济危机以来欧洲发展起来的夺取工厂运动（可参考此篇报道<a href="https://bu2021.ml/t/topic/15749" rel="noopener nofollow ugc">《欧洲多国工人学“夺厂运动”接管倒闭工厂变成合作社》</a>)</p>
<p>当然，这些工人合作运动、夺取工厂运动，还只是自发的群众运动，也是工人阶级的一种经济斗争，而不是无产阶级革命。想通过这种自发的，不触动资产阶级专政的夺取工厂斗争或通过工人合作工厂的经营发展来消灭资本主义，只能是改良主义的幻想！</p>
<p>然而如果把夺取工厂斗争与削弱、瘫痪资产阶级专政，建立无产阶级专政的雏形与萌芽，建立革命根据地结合起来，夺厂斗争就有可能成为无产阶级革命的一个有力工具，就可能为革命根据地建立经济基础。</p>
<p>在资本主义社会，工厂其实就是资产阶级专政的基础环节、基层单位。正是在工厂中，工人阶级直接受着资本家的剥削压迫，直接被资产阶级专政！无产阶级革命党可以通过发动、组织群众斗争，率先在工厂中建立地下革命权力机构（工人革命小组、工人代表会、工厂委员会），使得在工厂中出现“两个政权”并立的局面。由地下革命权力机构领导广大群众与资产阶级的工厂管理机构（即资产阶级专政在基层的触角）开展斗争，逐步削弱、瘫痪资产阶级管理机构的统治，建立革命的权威、革命的秩序，最终夺取工厂（可地下实际控制，条件成熟的地方也可以公开夺取）。在夺取的工厂内，在革命党的领导下，实现工人群众掌握权力、管理生产，从而使工人群众在工厂的范围内率先得到政治经济上的解放、实现当家做主。这样就使被夺取的工厂成为红色的节点，成为革命的根据地。</p>
<p>革命的夺取工厂斗争与自发的、改良的夺取工厂斗争的根本区别就在于：夺取工厂是为了建立革命的根据地，还是一个单纯搞好经营生产的合作社？</p>
<p>自发的、改良的夺取工厂斗争，在夺取一个工厂后，就基本胜利了，接下来的主要任务就是搞好生产经营，以在资本主义制度下生存和发展。这样的夺取工厂斗争当然不可能对无产阶级革命有实质推进。</p>
<p>而革命的夺取工厂斗争，是为了建立革命的根据地。夺取的工厂，关键是要为无产阶级革命的继续发展服务。因此夺取的工厂的主要任务不是在资本主义制度下经营发展，而是为无产阶级革命提供物质帮助，成为培养工人阶级革命战士、组织工人阶级革命力量、提升工人群众革命觉悟、锻炼工人群众当家做主能力的基地。夺取的工厂，要为夺取更多工厂、创建更多革命根据地提供战士、干部和物质资源。</p>
<p>仅仅夺取个别工厂，其意义还是十分有限的。在资本主义的汪洋大海的包围下，个别工厂工人的解放必定是很不完全、受到很大限制的。仅仅靠个别工厂，也是很难维持生存的。因此关键就在于广泛开展夺取工厂斗争，在于以个别工厂为根据地、去支持夺取更多工厂，在于夺取的工厂的联合。就像草原上的一颗火星，先是燃烧一棵小草，然后烧着一簇青草，接着烧着一片草地，最后燃起燎原大火。</p>
<p>无产阶级革命党要自觉地把夺取的工厂联合起来（可以采取地下的形式），特别要注意夺取一个比较完整的产业链上的各个工厂，这样就可能在这些工厂之间率先建立起初步的社会主义计划经济的雏形（在党领导下建立各个工厂的革命权力机构的联合机关，根据为无产阶级革命服务的根本目的制定统一计划来安排生产），使得这些工厂的生产能够相当程度上摆脱资本主义经济体系的制约、限制，从而为无产阶级的革命根据地建立强大的经济基础。</p>
<p>通过夺取工厂为革命根据地建立经济基础，使革命根据地内工人群众政治经济上率先得到解放，就可能在工业化帝国主义国家中支持社会主义革命的持久战，使得无产阶级革命力量能够创建、巩固、发展革命根据地，依托革命根据地保存自己、消灭敌人，最终由弱变强，实现无产阶级革命的最终胜利。</p>
<p>——————————————————</p>
<p>本文讨论了帝国主义国家社会主义革命的胜败经验，认为工业化帝国主义国家社会主义革命迄今未取得胜利的关键原因是：没有一个把马列毛主义与此类国家实际相结合的，坚持革命路线的，具有广泛群众基础、争取到有觉悟、有组织的工人群众多数的无产阶级革命党。本文指出，要建立这样一个无产阶级革命党，就必须坚持无产阶级社会主义革命的路线；必须正确开展两条路线的斗争来反对修正主义和机会主义，保持党的革命性；必须贯彻群众路线，深入到工人阶级群众中，成为群众性的革命党；必须处理好民主和集中的关系，建立科学的、完善的民主集中制。本文认为，由于资本主义政治经济发展不平衡的规律，在工业化帝国主义国家也存在资产阶级统治的薄弱环节，因此毛主席领导的中国革命的经验，在此类国家也具有学习、借鉴意义。工业化帝国主义国家社会主义革命的具体道路，应是无产阶级革命党领导的公开合法斗争与地下斗争相结合，而以地下斗争为中心。而地下斗争的根本方式，是在资产阶级统治的薄弱环节率先突破，通过破坏资产阶级统治的末梢，以地下实际控制的方式建立革命根据地、建立无产阶级专政的雏形和萌芽。而夺厂斗争将是创建革命根据地的一个基本斗争环节，将为革命根据地提供经济基础。依托革命根据地，保存自己、消灭敌人，实现无产阶级革命力量的由弱变强，最终取得力量对比的转折，与资产阶级展开决战。</p>
<p>笔者期待，本文的内容能够为新一代无产阶级革命者提供启发。笔者深信，新一代革命者和广大革命群众必将在21世纪无产阶级革命的实践中创造无比丰富的经验。在这帝国主义全球体系处于无比深重的危机的时刻，在全世界广大劳动群众痛苦万分、寻求出路的时刻，无产阶级革命的重新高涨已经不远了。如果无产阶级革命者能够吸取20世纪革命的成败经验，把马列毛主义的真理与各国实际相结合，深入到广大劳动群众中，采取正确的革命道路，那么无产阶级革命的新的伟大胜利就是可以期待的！</p>
<p>同志们，努力斗争吧！</p>
            <p><small>5 个帖 - 4 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/862">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/862</link>
          <pubDate>Fri, 14 May 2021 05:59:06 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-862</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/862.rss">赤眉：社会主义革命如何胜利？——革命斗争理论与展望</source>
        </item>
        <item>
          <title>旧家庭、旧社会和衡水制高中</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>时评</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>旧家庭、旧社会和衡水制高中</h1>
<blockquote>
<p>作者：佚名</p>
</blockquote>
<p>学校是再生阶级意识形态的场所，在剥削阶级的学校里，它再生的是剥削阶级的意识形态，培养剥削阶级的接班人和被剥削阶级，让他们各自安于自己的所得，理所当然或心甘情愿地统治和被统治。</p>
<p>既然学校是再生阶级意识形态的场所，那么它必然是社会的组成部分，社会上发生的一切都至少会在学校的教育内容里再现（更不用提学校内的师生生活了）。在一个封建主义的学校，学校里教授的必然是“三纲五常”；一个资本主义的学校，就是要搞知识万能，要搞天才论。如今的中国学校，在社会主义国家夭折，资本主义复辟后，自然沦为了资产阶级传播其反动思想，尤其是高考万能、努力教、阶级上升等天才论的反动思想，再生它所需的接班人和被奴役者的场所。从这个意义上讲，<strong>接受</strong>这种思想的学生<strong>必然是</strong>不革命的。</p>
<p>当然，这个论点不全对，应当加以补充说明：学生不革命的前提条件是<strong>接受这种反动思想</strong>。如果该思想宣扬的，和某人所见所闻相反，某人也没有能力达到该思想所宣扬的，他就不会接受这种反动思想。事实上，在中国的学校中有很多不接受学校宣传（包括形式和内容，这需要分开讨论）的学生，毕竟并非只有资产阶级和小资产阶级子弟才能上学，资产阶级和小资产阶级的内部矛盾也在促使其中的部分个人甚至阶层向着无产阶级进发。</p>
<p>这一切，在衡水制高中发展得尤为突出。</p>
<h2>一、衡水制高中的由来</h2>
<h3>1.衡水制的根源是资本主义复辟带来的落后省份殖民地化</h3>
<p>在走资派夺取了全国政权后，他们无力也不愿意经营中国广大的内陆地区，醉心于靠着极低的劳动力成本（本质上是强加给工人程度极高的剥削压迫）从广大内陆地区尽力掠夺劳动力和物产资源，再在南方沿海地区就地加工成廉价商品，大量出口，以换取外汇。中国资本主义经济的高速发展，经济发展带来的繁荣靠的是出口，和本国建设关系不大，所赚得的高额利润悉数进了达官贵人的腰包，连达官贵人为赚取更多利润的投资也只是冰山一角，况且还只是为了让这条出口路线走得更顺利。在这个过程中，广大内陆地区连资本主义发展所带来的<strong>客观上</strong>的进步也几乎没有感受到，日趋和发达地区差距拉大的它们事实上沦为了南方沿海地区的殖民地（至于被统治阶级分到的红利？请不要白日做梦）。</p>
<p>广大内陆地区甚至也包括大部分北方地区，在这种殖民之下，产业结构变得非常畸形，就像那些专门被殖民者拿来种植甘蔗、象草、橡胶的殖民地国家一样。如今的河南以及东北地区，成了专职产粮的地区；山东主要生产农副产品；山西成了专职的煤矿产地；新疆、内蒙古地区输出石油、天然气以及其他矿产资源；而广大南方丘陵地区，由于平整土地零散，矿产资源也不算丰富，唯有人口众多，理所当然的成了劳务输出大省。广大黄土高原及其周边的省份也大致类似，只是其自然条件的恶劣加大了这种程度；西南地区总体上也类似，但新崛起的成都甚至成了整个中西部地区的殖民总督，就像北京作为北方的殖民总督那样。只有东南沿海受益了，上海和广州、深圳，前店后场，把全国人民的血汗铸成达官贵人腰包里的金银。</p>
<p>在这个过程中，东南沿海地区和几个大的殖民总督渐渐把人力物力全都吸引到它们周边（作为各个落后省份的省会也有这样的作用，但不如全国性的殖民总督强），跟着一块走的也有教师，剩下留在落后地区的教师要么不堪重负，要么也再暗地里打算离开落后地区，但无论何种原因当地的教育活动都会受到很大的负面影响。</p>
<p>这时候另一个问题来了，在中国读书的终极目的是什么？对于广大无产阶级家庭和半无产阶级家庭来说，仅仅让子女念完初中甚至小学就够了，就可以出去打工了，让子女继续读下去读到大学毕业的投资和回报对他们来说是不成比例的，只会增加他们的负担。这些学生很少有能进入高中的。</p>
<p>剩下有能力进入高中的，只有小资产阶级家庭和资产阶级家庭的子弟了，在落后地区的这种困局之下，富有的上层小资产阶级家庭和资产阶级家庭往往选择把子女送到发达的地区甚至国外去上学，剩下的中下层小资产阶级家庭呢？仍然面对的是“无学可上”的困局（当然这只是他们对阶级下滑的垂死挣扎下的看法罢了），自身的经济能力也较难送子女去外地读书，这个时候这些家庭的“救世主”——衡水制高中就横空出世了。</p>
<p>衡水制高中，最早出现在河北的衡水市，确切的说是衡水一中，众所周知，北京作为北方的殖民总督离河北最近，优先吸干了河北的血，河北最早出现衡水制高中也是理所当然的，河北当地的中下层小资产阶级家庭不甘心于自身的阶级下滑，拼了老命把子女往北京、天津送，像极了粉红们嘲讽拉丁美洲国家的话“离天堂太远，离美国太近”，只是此处的“美国”要换成“北京”。</p>
<h3>2.“高烤”制度在其中发挥的作用</h3>
<p>仅有中下小资产阶级家庭妄图扭转阶级下滑的需要还不够，如果中国的教育走西方那套所谓的“快乐教育”，即富人和穷人由学费的高低完全在不同的学校，接受着形式完全不同的教育，甚至所获得的知识也天差地别的话，那么中下小资家庭的需要也就会彻底变成妄想。但中国偏有这种能被他们抓住的救命稻草——高考。在高考体制下，一切唯分数论，谁分高谁就能上好大学，而考高分又有大量做题的“捷径”可走，一切看起来是那么的公平，这些小资产阶级家庭甚至仿佛看见了自己跟着儿女飞黄腾达的希望。大量做题，人必然倦怠，此时有着校领导、教师作为管理层，校保安作为暴力机器的学校，完全可以成为强化纪律，强制学生大量做题，以特化学生的做题能力，在高考中考到全国范围内排名靠前的学校，以此提高学校的升学率。而落后地区的学校自然也有这种提高升学率的想法，尽管如今的衡水制高中大多也是国立高中，其开支主要依赖上级政府的拨款，但自刘邓时期就大搞物质刺激的走资派，如今的官僚垄断资产阶级，可是深谙物质刺激之道，他们给“效益好”（实乃升学率高）的学校多拨款，给“效益不好”（只是升学率不高）的学校少拨款，甚至直接裁撤或合并。所以重点高中和非重点高中的区别判若云泥，一个是亲儿子，一个是野儿子。</p>
<p>在这种背景下，一个高中尝试学衡水中学提高了甚至大大提高了升学率，其他高中必然跟风模仿，衡水制也就在这个过程中开始在中国的高中里蔓延。这个过程至今还在持续着，不同的学校的衡水制程度不尽相同。</p>
<p>当地政府当然也乐意这么做，随着衡水制中学促进了升学率的提高，越来越多的中下小资产阶级家庭愿意把子女送到这种学校来“接受教育”，此时，学校周边的建设如果跟得上，学生的消费本身也能促进当地的经济，更遑论如果当地政府搞学区房政策，靠着衡水制中学加学区房的模式进一步割中下小资产阶级的韭菜。况且正如之前所说，“效益好”（实乃升学率高）的学校能要到更多拨款，那么当地的教育局和政府也势必能从中分到一杯羹。至于发达地区的官僚垄断资产阶级呢？他们乐意将人力物力全都聚集在发达地区，这可以加强发达地区对落后地区的控制，让落后地区不仅在政治、经济上仰仗发达地区，更要在文化、教育上面也如此。这也是某种意义上的“中央集权”，其中对少数民族地区的相关政策特别明显，例如，在新疆少数民族学生如果考大学高考会加50分，在南疆哪怕是汉族学生也会加10分，他们还有其他地区考生所不具有的国家专项等政策，以至于在新疆考出省根本不是问题。</p>
<p>当然，民间资产阶级也会来分一杯羹，除了直接或间接和官僚垄断资产阶级抢生意的辅导机构以外，各种专门出辅导材料的出版社大批涌现，他们所出的材料在一个个衡水制学校的学生手里不断出现，这些材料的价格也越来越高。各级新华书店几乎就是在靠着经销这些材料盈利，在落后地区，连民间的小书店也逐渐开始只卖教辅材料了。</p>
<p>一切反动派，无论是各级官资、各色民资，还是中下小资产阶级家庭共同构建了名为衡水制的教育集中营，并加大力度将中下小资产阶级的子弟甚至资产阶级的子弟逼成他们的掘墓人。</p>
<h2>二、衡水制高中的残暴本质</h2>
<h3>1.衡水制高中的暴行</h3>
<p>衡水制高中的残暴，早已见诸各大媒体，哪怕是官媒，但笔者在这里仍将罗列并梳理其暴行。</p>
<p>衡水制高中对学生的人身自由严重限制。这主要是经由学校的时间表和超强的纪律限制二者共同实现的。校方有着明确的时间表让学生从“天黑”学到“天黑”：每日上课前可能还有早操，学生会被强制叫起床，集中到操场上跑步，之后以极短的时间吃早饭，就得快速返回教室上早自习，无非也就是在一群疲惫的学生在教室里不知所云地朗读着些公式、课文，还被强制要求大声。之后开始早上的课程，然而课间甚至都会被强制要求留在座位上，不得在楼道里“瞎逛”。中午休息的时间依然十分短，有的衡水制高中几乎是学生三下五除二吃完午饭就得返回教室，然后不久就得开始上下午的课。下午的课结束以后，又是极短的时间吃晚饭，返回教室上晚自习，等晚自习下课后，还得快速返回宿舍，之后宿管会查房，然后就得强制熄灯休息了。此时距离第二天起床，撑死了也就只能休息6个小时。紧张的时间表，以及时间表的高压管理，都逼迫学生竭尽所能地仓促奔走着，让他们失去了自主安排时间表里仅存的那一丁半点课余时间和休息时间。举个衡水制前期的学校的例子，这些学校走读生仍然比较多，但时间表和纪律限制也已经让他们失去了绝大部分的自由支配时间，仅仅午休时间，或是放学后（当然，是晚自习放学晚自习后）的时间。但即使学生把这些仅存的时间全都拿来睡觉都不能解决休息不足的问题，但学生如果不想因为过度疲倦而影响烤试成绩，然后再受学校责罚的话，就只能老实睡觉，这正是衡水制学校在高压统治下提供的“最优解”，想拿这部分时间做点自己想做的事，等着学生的就是衡水制的铁蹄。这仅仅是尚处于衡水制前期的高中的情况，但更要命的是，大部分衡水制高中，特别是已经发展到了衡水制后期的衡水制高中，都推崇住校，这一方面是因为不少学生实际上从别的县、市来到这里，家非常远；另一方面，是为了加强对学生的人身控制，这也是校方的主要目的。学生除了周末那从周六下午到周日上午的23个小时以外，禁止随意离开学校。走读生总体而言是少数，学生想走读不仅相关手续办理起来十分麻烦。还常常被校方灌输谣言，说是“影响学习（烤试）成绩”。严苛的时间表配合上纪律限制让学生无法利用这些时间来完善自我，满足自我发展的需求，被迫只能向校方的目的屈服，这大大加强了学校对学生的控制，而这正是衡水制高中推行高压的时间表的目的。</p>
<p>衡水制高中有着超强的纪律限制。这往往被校方吹嘘为“军事化管理”，但不得不说，剥削阶级的等级制度和法西斯专制在军队里体现得最淋漓尽致，吹嘘“军事化管理”也算统治阶级无意间流露出的阶级本质。怎么一个军事化管理呢？总而言之就是无止境的限制学生的人身自由，侵犯学生哪怕是资产阶级道德里都维护的基本人权，然后用高强度的惩罚力度来维持这一切。之前所说的日程安排本身也是一种限制人身自由，围绕着它的是，对一切自发和自觉的挑战者的镇压，起床起晚了？罚！到教室迟到了，罚！吃饭时间长了，罚！和同学交往“过密”，罚！顶撞校领导、老师、宿管，罚！熄灯后讲话，罚！宿舍卫生“不合格”，罚！“违规”使用电子设备，罚！惩罚方式包括且不限于罚款、体罚、辱骂、殴打以及停课、退学、开除学籍等一切惩罚方式，如果中帝政府的权势渐趋衰弱，他们甚至可能会杀掉那些试图挑战他们权威的学生。同时为了实现这种高强度的纪律管制，校方在校内部署了大量电眼（摄像头），时刻监视学生的活动，甚至连厕所也有电眼，一旦发现有“不合校规”的事情，校方（无论是校领导、教师、宿管）会立刻出动。校方也随时可以翻找学生的个人物品，其中“违规者”会被没收，当然文字性的内容性的内容怎么可能“幸免”？包含它们一切觉得“不合适”的内容（包括一切所谓“早恋”、“反动”、“消极”内容），一旦有学生因此被抓住，叫家长是基本操作，停课、开除也不是没有可能。</p>
<p>衡水制高中有着明确的等级制度。为了强化纪律限制的执行力度，衡水制高中的学生被校方以烤试成绩的高低分成三六九等，酵尸会优先考虑成绩好的学生。在一些衡水制程度较高的学校，学生直接根据成绩分班，甚至能按照成绩的高低情况不同分出四到五个等级。校方还根据这些被分出来的班的成绩的不同，制定不同的统治政策，在成绩普遍较好的班级，酵尸会加大力度把大饼画进学生的脑子里，不断给学生洗脑，用以努力教为主的反动思想，当然，“怀柔政策”是不可避免的，这是一点蝇头小利。他们还挑动成绩歧视，挑动这些成绩较高的学生歧视成绩较差的学生。在这个过程中，学校的纪律会贯彻得更彻底，这些学生也会失去更多人身自由和休息时间。而对于成绩比较低的学生呢？一方面是学校不会投入更多的精力去管制，因为不甚重视，所以相对来说，他们平日所受的管制会略小于成绩较高的那些班。但对于他们来说，由于没有什么“怀柔政策”可言，他们一旦“违纪”，所面临的惩罚将大大严重于成绩较高者。此外，被刻意挑动起来的成绩歧视，让他们和成绩较高的学生之间互相敌视。这是反动派“煽动群众斗群众”的传统艺能了。此外还有一些高价生组成的班级，高价生都是成绩非常不好但其父母花高价也要把子女送进来的那些，他们其中大多数人其实只会游手好闲，稍有一点不合格就会被开除。高价生的存在是校方扩大“经费”的手段。高价生的父母不外乎一些颇有钱财但不算非常富有的中上小资，这是他们在面对子女流氓无产者化面前的垂死挣扎。</p>
<p>衡水制高中的书本教育内容也是反动十足的。除了以上所述这些“教育”内容外，衡水制高中毕竟还是学校嘛，还要教书嘛，所以还是得照本宣科意思意思。可惜反动酵尸日夜宣扬的都是努力教的破货，给学生画“吃得苦中苦，方为人上人”的大饼，麻痹学生的反抗意志。而教书本身呢？与其说是教书，不如说是学做题，怎么把题做好了怎么牛逼。至于什么导数、对数到底是什么原理，至于英语单词的构词法，至于语文里文字语言和文学的门道，物理、化学、生物、自然地理的原理，是不可能多讲的，更别不用提政治、历史了，全是死记硬背的歌功颂德内容。学生在这种模式下学会的唯一一种本事就是做题，最多再包含超强的忍耐能力和阿Q精神，当然这是统治者希望看到的。</p>
<p>只是这种做题能力只适用于考试，特别是高考，在高考以后呢？就算是考试，用武之地也大大减弱了，毕竟高考之后的考试至少还有面试呢。这像极了牛、羊等牛科动物，为了适应吃草而将身体特化成只能吃草。在自然界一旦草灭绝了，牛羊也会灭绝，但人毕竟是人，一旦学生工作后意识到此前所灌输的全部是泡影，他就会对自己、对这个教育制度、乃至这个社会，失去信心，当然这信心本就是不该存在的（目前来说，仍有不少正在经历无产阶级化的下层小资产阶级抱有“个人前途灰暗，国家前途光明”的不切实际的幻想）。</p>
<p>甚至不用等待学生毕业了，画得再大的大饼也终究不能抵消现实的悲惨，学生的自发反抗此起彼伏：各种衡水制学校里每年休学、致病、致残、乃至自杀的学生数不胜数，这是学生的消极反抗；而每年都有学生罢课、抗议甚至在校内出现暴动的事件（往往因为本就不多的假期被校方缩短），这是学生的积极反抗。</p>
<p>这些反抗事件无一不再显示，衡水制高中的学生具有强烈的反抗精神，而校方那边对学生的反动统治是铁板一块吗？</p>
<h3>2.衡水制中的统治阶级内部矛盾</h3>
<p>首先，想要维持住衡水制校园内的统治，校方自身的纪律必须强大，为此需要的是严厉的惩罚制度和丰厚的奖赏制度。此处和校方对学生那种统治阶级与被统治阶级的关系不同，统治阶级内部得靠利益关系维护，所以奖赏制度如果出现问题，那么整个衡水制的大厦都会摇摇欲坠。</p>
<h4>（1）衡水制学校之间的矛盾</h4>
<p>正如之前分析的，横水制之所以能盛行，和高烤制度有很大关系，使用这种衡水制的学校的确在高烤中崭露头角，成为了重点高中，甚至“明星高中”。其他尚未实现衡水制的高中看见那些衡水制学校赚得盆满钵满，也自觉和不自觉地开始模仿起衡水制高中的做法，一些衡水制都还不明显的高中也开始慢慢加强自身的纪律，它们中有的走得更远，实现了重点班级的衡水制，普通班级的衡水制还没有跟上。这当然不是因为这些后继学校的“仁慈”，这仅仅是因为它们本就是一些边缘的弱小学校，人力物力都不足，只能搞出一个弱化版的衡水制。此前分析过，最早的那批衡水制高中抢占先机，赚得盆满钵满，后来者眼馋，纷纷效法。</p>
<p>最早的衡水制高中（衡水一中）和它的模仿者大致涵盖了衡水制发展的不同阶段：1.非衡水制高中（非贵族学校，依然存在压迫，但比起衡水制高中很轻，犹如资产阶级民主，相对独立于衡水制高中）；2.过渡时期（逐步加强对学校的管理，强化校规校纪的执行）3.衡水制高中早期（各项具体专政措施已经开始实施，但专政范围比较有限，走读生依然多于住校生，只对实验班进行最大力度的专政等现象是典型）；4.衡水制高中成熟期（专政的物质基础基本完善，专政范围扩大到所有班级，住校生成为绝对主体）；5.非衡水制高中（贵族学校，仅有极少数的衡水制高中达到了这一阶段）。目前来说，第一阶段的高中已经十分罕见了（不存在衡水制的贵族学校此处不考虑），剩下能称得上非衡水制的高中也已进入第二阶段；处于第四阶段的衡水制高中是衡水制高中的中坚力量，它们紧随衡水一中的步伐，在它们当地建立了衡水制，成为了重点中学；目前仍处于第三阶段的衡水制高中则是后来者中的后来者，它们本就是物质力量薄弱的非重点学校，尽管已经见识了成熟的衡水制，但“实力不允许”，只能先搞个早期阶段衡水制玩玩；能进入第五阶段的衡水制高中，目前已知的有最早开始衡水制“伟大实践”的衡水一中，其他的衡水制高中纵使再在当地是重点高中，也几乎难以达到衡水一中能达到的高度，毕竟比河北更贫困的省份全国比比皆是。</p>
<p>这些衡水制程度不尽相同的高中纷纷涌现会发生什么？竞争加剧。</p>
<p>对于资产阶级来说，竞争加剧意味着市场开始饱和，这对于衡水制高中来说也是如此。一下子多了这么多竞争对手，某一衡水制高中就得面临“友校”也能有如此多的“学霸”的局面，大家都考得那么高，谁比谁更能上“好大学”呢？这在学生看来是“高考压力增大”，这对于衡水制高中来说，就是升学率的降低，既得利益的损失。但211985大学又不会随便扩大招生，毕竟还有很多位置要预留给权贵子弟，这些衡水制高中就只能竞争这剩下的位置，这好一个“僧多粥少”，啊不，弱肉强食的局面啊。那些较早实现衡水制的高中（如之前提到的衡水一中），它们入行早，吸引了足够的资源，可以去衡水化，摇身一变，就成了贵族学校。它们的模仿者，也是后来者就没这种福气了，它们要想提高竞争力，就得加强衡水制程度，变得比衡水中学曾经的衡水制程度更加严重，例如衡水二中。当然，这种衡水制程度的强化只能维持现状，让它们的衰落或崩溃来得不那么快，至于那些更弱小的只能搞到衡水制早期的非重点弱校，恐怕只能像妄图用炒股实现“财务自由”的部分小资那样，在豪赌中输得“白茫茫一片真干净”。</p>
<p>在这个过程中，无论衡水制程度达到何种程度的学校，其学生所受的人身限制都越来越大，从以前的规范携带和使用电子设备，到绝对禁止学生使用电子设备，日程安排也将更加紧密，惩罚手段也将更加残暴，所要惩罚之事也将越来越多。学生的苦难自然是加大了。</p>
<h4>（2）衡水制学校校内统治阶级的内部矛盾</h4>
<p>可想要让学生在受苦后的反抗不至于动摇学校的根本，校方自身也要加强统治纪律，此时校长往往会扩大教务主任、政教主任、年级组长、班主任、宿管的统治任务，甚至将对学生的赏罚绩效化。</p>
<p>在此之前，年级组长、班主任、宿管由于直接面对学生，将学生得罪太狠对他们没有什么好处，这一方面是因为学生的纪律情况实际上和他们的收入来源没多大关系，因为他们的收入来源是学校提供的死工资，最多再有一些绩效奖金。校领导要强迫他们去管理学生，对他们来说也是“负担”，他们的管理终归类似于“应付差事”。中层领导，如教务主任、政教主任，他们在管学生上不可能抽出多少精力，因为他们需要直接管教师。</p>
<p>如果此时加强衡水制学校的统治纪律会出现什么情况呢？教师、年级组长、教务主任、政教主任的非教学任务都将陡然上升，原本的工作标准也会变得不合规。如果此时只是加重了任务要求，却没有加大福利投入，反而在不停削减福利的话，哪怕这些统治阶级的爪牙走狗也会怨声载道。</p>
<p>现在的问题就是如此，衡水制中学越来越多，或者说越来越多的高中衡水化，它们之间竞争压力就变得越来越大，利润也只会越来越小，所以曾经衡水制高中加强纪律可以在他们的同类中脱颖而出，如今却只能维持现状了。况且在二十一世纪第二个十年，中修变成了中帝，整个中帝官僚资本在不断加深金融资本的程度，金融资本务求“空手套白狼”，各种漫长的投资，他们不愿意做了，就等着全社会给他们送钱。于是，教育、医疗等方面的财政支出越来越少，最起码比例越来越低（与此相对应的是军费和“维稳经费”越来越高，海外投资越来越多）。</p>
<p>这种背景下，衡水制高中本就面临着困境，如今困上加困的同时，竞争对手还越来越多，不加强统治纪律衡水制高中就会在和其他衡水制高中的竞争中落败，所以纪律继续加强。此前由于各爪牙执行不力，校领导决定，多找一些爪牙，让爪牙之间互相竞争，如在一个年级多找几个年级组长，这样年级组长在一个年级中的影响力就会下降，他们之间也会互相牵制。原有的爪牙之间也会如此，例如，为了督促宿管管理学生的宿舍卫生，校方决定宿管的工资将和抓到多少学生宿舍“违纪”挂钩，多抓了有没有奖励不知道，但如果抓到的违纪数量不合格，就会扣工资，宿管为了任务指标开始随机乱抓。但校方不满足于此，为了督促班头管制学生，校方规定学生被抓到宿舍违纪就扣班头的工资。可学生的违纪纠察是指标化的，班头对此不可能有什么办法，如果他想迁怒学生转嫁矛盾的话，他会进一步得罪学生，也就更难管住学生了，如果他更难管住学生，他自己也会进一步受罚。反过来也一样，如果宿管抓不到人，他也受罚。于是宿管和班头之间的矛盾也越来越大，当然，他们和校方的矛盾也是如此。</p>
<p>统治阶级内部矛盾的激化势必会威胁统治秩序，但矛盾之所以激化必然是得利减少，得利减少的态势不扭转，空加强纪律只会进一步激化矛盾。</p>
<h4>（3）旧家长和衡水制学校的矛盾</h4>
<p>校方的帮凶——旧家长，本和学校只能算合作关系，如果他们看到子女在学校所受管制如此强烈，成绩还没有提高，并不会一味将错误归结于子女，因为校方的所作所为他们不是看不见，而且子女在学校的所作所为也是可以知道的。而当衡水制高中加强统治秩序时，势必会带上旧家长。学校是家庭的延伸，是一个人在进入社会前的过渡，家庭再造了阶级的肉体之后，学校再为各个阶级再造符合统治阶级需要的意识形态。所谓“社会化抚养”，听起来“高大上”，其实不就是加强公立学校建设吗？因此，当衡水制学校竞争加剧时，由于校方已无力承担更多管制任务，校方把很多事务推给了家长。最典型的表现是，以前也许一年半载学生才能因为严重的不良表现叫一次家长，如今一点点鸡毛蒜皮的事情就会把家长喊来。还有学校的什么政治任务也摊派给家长，家长们很是不满。原本家长和学校就是合作关系，他们没有高度的利益绑定，所以在学校明确侵犯了他们的利益时，他们不可能为了学校去进一步管制子女，反倒有可能在一些条件下为了反对学校客观上维护了子女的利益。他们当然也不可能为了利益随意和子女断绝关系，在封建残余很多的中国家庭，封建残余的道德仍然在发挥作用，父母如果不能取得道德的高标，就会遭到他们的同类的白眼，这对需要“立牌坊”的封建人身依附关系非常重要，“欲立牌坊，必承其重”。这一点作为封建残余的杠杆，也在一定程度上推动家长在学校和子女中，宁可反学校也不反子女。</p>
<h3>3.被统治阶级的情况</h3>
<h4>（1）边缘的被统治阶级</h4>
<p>在统治阶级内部矛盾激化的同时，被统治阶级的团结也在逐渐加强。受雇于学校干杂务的清洁工、食堂工作人员之列，他们本来和学生的关系并不密切，他们和学校就是普通的雇佣关系，但衡水制中学自身利润下降，必然导致他们出现被拖欠工资、被随意处罚的概率大大增加，他们的反抗意念也在加强。还有在衡水制中学里开商店的人，有时学校为了加强对他们的控制，会让多个商店同时在学校存在，他们也需要向学校缴纳很多“苛捐”，如果学校自身利润下降，势必也会考虑从他们那里榨取更多金钱。以上是衡水制中学里的边缘的被统治阶级的情况。虽然他们目前和学生的交集还很小，但如果无产阶级的先锋队能领导起学生运动，开展起工学联合，这些人，特别是其中的工人阶级（清洁工、食堂工作人员等），必然会成为学生运动的有力帮手。</p>
<h4>（2）学生的概括</h4>
<p>而衡水制中学被统治阶级的主体——学生呢？尽管努力教的阴霾依然在弥满，尽管普通生和优等生的矛盾（这个矛盾有点类似于被统治阶级之间的民族矛盾）依然存在，但日趋严峻的高考形势，日趋恶劣的管理制度，日趋减少的休息时间，无时无刻不在刺激着他们的神经，他们同学的休学、发疯、致病、停课、退学甚至死亡也在提醒着他们，让他们看见自己的所处的环境是多么恶劣。</p>
<p>优等生的“怀柔政策”也在逐渐收紧，原本校方就不可能寄希望于普通生拉高升学率，如今竞争压力加大了，校方就只能加强优等生的纪律，于是他们的境遇就开始接近普通生了。普通生虽然没有被专门针对，但整个学校都在进一步衡水化，他们本就不好过的日子也只会更加不好过。“白人劳工和黑人劳工在剥削压迫面前平等了”。</p>
<p>统治阶级越来越不能照旧统治下去，被统治阶级越来越不能照旧生活下去。这是什么的条件？这是革命的客观条件！但如果没有“先锋队做好准备”这个主观条件，革命不会发生。</p>
<h2>三、衡水制高中的学生阶级斗争</h2>
<h3>1.衡水制高中的学生以及他们的阶级性</h3>
<p>“<strong>哪里有压迫，哪里就有反抗</strong>”，这是伟大的无产阶级革命导师毛泽东同志留下的深刻教诲。衡水制高中盛行着如此残酷、普遍的压迫，大有工作可做。</p>
<p>但是问题来了，当今的革命是无产阶级革命，首要争取的群众是无产阶级群众，主要是工人群众，那么衡水制高中的学生是工人群众吗？</p>
<p>从形式上看，衡水制高中的学生和产业工人一样，在日常的工作做题中纪律性很强强，同时他们也都不掌握生产资料。可关键问题在于，学生是脱产阶层，是不参与进社会生产活动中的，但<strong>无产阶级必须先是劳动阶级</strong>。</p>
<p>一般来说，脱产阶层会算进其家庭所属的阶级。衡水制高中的学生主体基本来源于中下小资产阶级家庭，所以他们算小资产阶级的一部分。这并不是牵强附会，学生的生存依仗其父母，直到他们自己开始工作为止，他们对父母的这种人身依附使得他们在阶级地位上也是小资产阶级。</p>
<p>无产阶级革命需要首先争取无产阶级群众，这并不是说其他群众就不去争取了，但在争取非无产阶级的群众时，必须时刻牢记，<strong>他们不是无产阶级</strong>。尤其是小资产阶级，他们在大资产阶级还在时，能体现出一定的革命性，但如果大资产阶级不存在，他们作为小私有制能利用资产阶级法权变成新的资产阶级，如果对小资产阶级不加以斗争，对资产阶级法权不加以限制，那么“小农出卖社会主义祖国”的历史悲剧依然会上演。</p>
<p>正是因为这一点，我们在分析衡水制高中学生工作时，必须时刻牢记一点：<strong>衡水制高中学生是小资产阶级，不是无产阶级</strong>。绝对不能把他们等同于无产阶级。</p>
<p>但毫无疑问，他们是除了二代农民工群体（几乎完全靠打工为生，只是在农村还有一定的以土地形式存在的小资产）以外，最接近无产阶级的小资产阶级群体了。这并不是因为他们受尽了衡水制的摧残，衡水制的摧残恰恰是果，而不是因。</p>
<p>正如刚才提到的农民工一样，一代农民工可以一边种地一边打工，二代农民工只能完全靠打工了，农村小资产阶级几乎已经丧失了阶级再生的能力。城里的小资产阶级并不因为他们是“城里人”，瞧不起“乡巴佬”就能幸免，他们同样也丧失了阶级再生的能力。这是什么原因？中帝的横征暴敛、贪婪无道，客观上大大加速了小资产阶级的分化。</p>
<p>无论是二代农民工，还是衡水制高中毕业后大学也毕业了找工作的这些“考试机器”，他们都最多十年就会彻底变成无产阶级，如今农民工彻底失去土地，大公司的职员最后开始送外卖的事件并不稀罕，而这几乎从他们到了30岁多一点就开始了。如今的年轻人不愿意结婚生子难道不是这个原因吗？迅速无产阶级化的小资产阶级尚且无钱维持阶级再生，何况无产阶级呢？最近中帝央行将生育率低“甩锅”给文科生“太多”，无疑是愚蠢又包藏祸心的。</p>
<p>在这种背景下，衰落中的城市中下小资产阶级将维持阶级再生甚至阶级上升的幻想寄托于貌似对他们来说公平的高考上，可惜这也是虚假的罢了。身为小资产阶级，他们的阶级本能促使他们维持自身的阶级现状，他们不可能意识到变成无产阶级的历史进步，最起码的，历史的进步不是个人的进步，历史的进步可以在一定情况下表现为个人的退步，小资产者个人变成无产者，他的生活状况必然是恶化的，他不可能一下子就意识到进步在哪里。</p>
<p>于是，高考成了他们的垂死挣扎，他们拼命把子女送到这种衡水制集中营，就算在高考中考入了好大学，但也最终不能实现阶级再生的目的，反倒是子女在这些学校中，第一次体会到了这暗无天日的资本主义社会的恶意，激发他们的反抗意念。并在工作以后，最起码在成为体力劳动者以后，彻底爆发出来。</p>
<p>因此，衡水制是中下小资产阶级不甘心与无产阶级化的垂死挣扎，和中帝资本主义反动统治秩序加强的共同结果。</p>
<h3>2.在衡水制高中开展的学生运动</h3>
<p>但这并不是说，我们不需要做衡水制高中在校生的工作，只需要做那些已经工作了的毕业生即可。在校生本身的工作也大有可为。</p>
<h4>（1）运动的性质</h4>
<p>首先，在革命仍在萌芽期的现在，如今的马列毛主义先进分子主要由什么构成？毫无疑问是学生，其中大学生和高中生都有，大学生和非衡水制学校的高中生同志可以直接去做无产阶级的工作，而衡水制高中的高中生同志由于人身也受到限制，无论怎么说也只能从身边开始做起了，不能等待革命，等待革命会消磨意志。从这个意义上讲，目前的马列毛主义者天然和学生群体有着密切联系，做学生工作有着一定的便利性，其中在衡水制高中服刑的同志，他们的斗争就是自己将面对的直接的现实斗争。</p>
<p>尽管笔者强调过无数遍，衡水制高中的学生是小资产阶级，但那意味着做学生工作不同于做工人工作，不仅是权比不同（需要更多地做工人工作），也是工作方式不同。</p>
<p>衡水制高中学生所普遍争取的是休息权，从我们之前的分析也可以看出，衡水制的运行必然建立在高强度的做题之上，学生是休息时间严重不足。这是每个衡水制高中的学生都面临的问题。因此我们的工作由休息权入手是很合适的。</p>
<p>但休息权的争取不可能是学生运动的核心一样，就如同涨工资不是工人运动的核心问题，“减租减息”不是农民运动的核心问题一样。这种运动如果不深入发展，势必会变成改良主义。</p>
<p>学生所反对的到底是什么？是衡水制和反动的教育体制？既是也不是，学生所反对的的确是衡水制的反动体制，是以教育系的官僚垄断资产阶级，但这只是其中之一。学生所反对的还有人身依附等封建残余。</p>
<p>衡水制高中对学生私人物品的随意翻找在学校以外甚至可以算进抢劫和盗窃行为里，老师对学生的殴打、体罚这样的行为，在校外如果严重也是犯罪。更不用说某些酵尸还能去学生家里搜刮电子产品，这是赤裸裸的盗窃，甚至抢劫。但在“园丁和花朵”那温情脉脉的呓语之中，这一切好像看起来就“合情合理”起来了。</p>
<p>正如之前提到的，学校是家庭的必然延伸，是家庭和家庭以外的社会的过渡，在这个意义上，衡水制中学里一切无法无天的行为都解释得通了——中国家庭里也有，这是封建残余的表现。</p>
<p>这一点在学生的自由恋爱问题上表现得尤为突出。</p>
<p>“早恋”是学生在整个中学阶段学校和家长最禁忌的话题，没有之一。通常家长和校方都是以“影响学习（做题）”为借口的，但个人爱好等其他“影响做题”的行为并未受到如此大程度的反对。说明“影响做题”的因素只能算次要因素。</p>
<p>那什么是主要因素？<strong>自由恋爱中蕴含着未来的新家庭的内核，它的夫妻关系，乃至亲子关系是基于平等而非人身依附的</strong>。旧家庭是基于人身依附的，父母对子女甚至享有人身支配权，而学生在自由恋爱中所感受到的平等，和旧家庭的人身依附有着根本性矛盾。这就是为什么旧家长和校方不遗余力也要反对“早恋”的根本原因，当然，他们否认学生时代的恋爱关系和婚姻关系之间的必然联系也是不在话下的。</p>
<p>以上是衡水制学生在反对衡水制时的矛盾焦点：资本主义的人身平等和封建残余的人身依附的根本矛盾。在中国的家庭和家庭的延伸——学校中，封建残余依然很严重。因此，衡水制高中的学生工作，以及所有的学生都会围绕和封建残余的斗争展开。中国的马列毛主义先进分子应当注意这一点，学生运动中学生内部也残存的封建残余也要注意，例如女生之间互相捆绑的“姐妹”、“闺蜜”、“死党”文化，男生之间存在的歧视女生的现象等等。</p>
<h4>（2）马列毛主义的先进分子要领导起学生运动</h4>
<p>衡水制学校的学生工作大有可为，其中的先进分子应当领导起斗争，根据自身的情况采取具体的斗争策略。例如，各个衡水制程度不同的学校的策略必然是不同的。某校的进步学生也不能只停留于本校，外校学生，无论是否是衡水制高中的学生，都是潜在的盟友，当然，二十一世纪的革命是无产阶级革命，学生运动最大的支柱是工人运动，工人阶级先锋队本就要领导学生运动，工人运动也能直接或间接打击中帝的统治。这不仅是在说，先进分子要带领学生和校内的工人阶级联合起来，打成一片；这更是要说，校外广大的阶级斗争战场都和学生有关，先进分子不仅有义务向学生传播外界的消息，更要在学生群体中建立了比较广泛的群众基础后，不断发动学生运动，打击衡水制中学、旧家庭以及其背后的封建残余，并用学生运动方式支援工人运动。</p>
<p>衡水制高中的学生在封建残余尚存的当今有很强的革命性，他们具体的阶级地位也使得他们比大多数小资产阶级、资产阶级群体更容易转化成无产阶级，我们应当开展学生运动来支援工人运动，同时推动工人运动的发展，带动人民战争的到来。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/861">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/861</link>
          <pubDate>Thu, 13 May 2021 14:40:34 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-861</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/861.rss">旧家庭、旧社会和衡水制高中</source>
        </item>
        <item>
          <title>张角：略论马列毛主义的哲学基础</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>学习导引</category>
          <description><![CDATA[
            <p><strong>引言</strong></p>
<p>为防止皓首穷经，我们言简意赅地提出几条引论，主要用来描述毛主席的哲学著作加入到马列主义理论总宝库的新贡献。</p>
<ol>
<li>首先这些新贡献不能简单地冠以“中国特色”，这些新贡献具有普世价值， 是放之四海而皆准的一般原理。</li>
<li>中国革命是二十世纪继十月革命以后又一个人类历史的里程碑，深远影响超过法国大革命和十月革命，经验教训也超过两者。</li>
<li>毛主席本人革命实践的深度与广度也要超过马克思和列宁，包括建立和巩固无产阶级专政的实践，无产阶级专政下继续革命的实践，这两类实践构成了马列毛主义的沃土和养料。</li>
</ol>
<p>根据上述引论，我们提出如下三个论据。</p>
<ol>
<li>马克思和恩格斯在《关于费尔巴哈的提纲》里提出“哲学家们只是用不同的方式解释世界，而问题在于改变世界。”这是人类思维历史上第一次如此明确地把实践与认识的问题上升到哲学的核心问题。</li>
<li>列宁在《唯物主义和经验批判主义》里率先提出“解决哲学问题上有两条基本路线、两个基本派别”，“哲学上的党派斗争，这种斗争归根到底表现着现代社会中敌对阶级的倾向和思想体系。”列宁第一次详细梳理了实践与认识这对基本矛盾，阐述了哲学的党性。列宁纠偏了各种模棱两可的范畴，例如经验、感觉，思想，物，要素等等。</li>
<li>毛主席在《实践论》里详细描述了实践与认识这对矛盾，阐述了他们之间如何对立转换，提出了这对矛盾的运动公式。尤其是论述实践与认识的对立转换上，毛主席比马克思和列宁更进了一步。《实践论》里的“ 你要知道梨子的滋味，你就得变革梨子，亲口吃一吃”，这一层意思马克思和列宁都阐述过；而《中国革命战争的战略问题》里的“ 学习不是容易的事情，使用更加不容易。战争的学问拿在讲堂上，或在书本中，很多人尽管讲得一样头头是道，打起仗来却有胜负之分”这一层意思则有无穷意味。中国古代哲学里有知行关系，共相与殊相，有与无，名与实，理与事，这些范畴猜到了故事的开头，却猜不到故事的结果，根本原因在于实践与认识的脱节。</li>
</ol>
<p><strong>一. 革命的实践</strong></p>
<p>这一节我们从论据1展开讲。《 关于费尔巴哈的提纲》 11 条提出了“ 实践”， 而且最重要的是“ 革命的实践”， 能够“ 改变世界” 的那种实践。《 路德维希·费尔巴哈和德国古典哲学的终结》 主要是对 11 条的通俗阐释。 这些成果传承到列宁这里， 列宁所要解决的就不是唯物主义一般问题了， 而是在于真正夯实“ 革命的实践” 的基础。为什么这么说呢？ 每逢革命低潮的时候（ 资本主义顺风顺水的时候），“ 妖魔鬼怪” 就要兴风作浪。 神秘主义， 怀疑论， 末世论， 各种各样稀奇古怪的厌世哲学， 伴随着对唯物主义的讨伐， 一股脑沉渣泛起。</p>
<p>在恩格斯在世的年代，“ 文明” 的欧洲流行泛灵论， 那时的科学家纷纷研究起“ 笔仙”，“ 碟仙”，“降灵”。 而 1905 年俄国革命失败后低潮， 直接导致俄国泛左翼全面溃败。 他们要修改马克思主义的唯物主义部分， 表示要对“信仰” 表示敬畏， 甚至提出不如把社会主义当成一种宗教来认识， 俄国著名泛左翼分子卢那查尔斯基和巴扎罗夫提出了“ 造神说”。 这些派别如果仅仅是研究哲学自娱自乐倒也无妨， 问题在于他们的错误思想在侵蚀革命队伍。“ 造神说” 的恶劣影响在于： 革命被当成一种“ 知其不可为而为之” 的悲壮行为， 而革命的结果是无法确定。</p>
<p>于是列宁的《 唯物主义与经验批判主义》 横空出世。 列宁在驳斥那种把“感觉或经验”当作世界基本要素的唯心主义时， 他与恩格斯共用了一个经典例子：“ 对这些以及其他一切哲学上的怪论〈或谬论， Schrullen〉 的最令人信服的驳斥是实践， 即实验和工业。 既然我们自己能够制造出某一自然过程， 按照它的条件把它生产出来，并使它为我们的目的服务， 从而证明我们对这一过程的理解是正确的， 那么康德的不可捉摸的〈或不可理解的，–这个重要的词在普列汉诺夫的译文里和维·切尔诺夫先生的译文里都漏掉了〉’ 自在之物’就完结了。 动植物体内所产生的化学物质， 在有机化学开始把它们一一制造出来以前， 一直是这种’ 自在之物’ ； 一旦把它们制造出来，’ 自在之物’ 就变成’ 为我之物’ 了，例如茜草的色素–茜素， 我们已经不再从地里的茜草根中取得， 而是用便宜得多、 简单得多的方法从煤焦油里提炼出来了。”</p>
<p>这一论证脉络在《 实践论》 里给出了一个更简单的说明：“ 变主观的东西为客观的东西，即在实践中得到预想的结果”。《 实践论》 给出了把“自在之物” 变成“ 为我之物” 更生动的阐释： 你要知道梨子的滋味， 你就得变革梨子， 亲口吃一吃。 你要知道原子的组织同性质，你就得实行物理学和化学的实验， 变革原子的情况。更重要的在于“你要知道革命的理论和方法， 你就得参加革命。 一切真知都是从直接经验发源的。”</p>
<p>《 实践论》 前半部分把从马克思到列宁的唯物主义传统讲的很透。 毛主席把社会实践概括为物质生产、 阶级斗争、 科学实验。 这种概括打通了历史唯物主义与辩证唯物主义。 其后阐述的认识运动的两个飞跃， 第一个飞跃（ 感性认识到理性认识） 把欧洲几百年经院哲学，即从笛卡尔到康德到黑格尔基本驳倒。 第二个飞跃（ 理想认识到革命实践） 继承了《 关于费尔巴哈的提纲》 11 条以来的全部优秀成果， 而且还有更深度的挖掘。因为马克思与列宁没有系统论述过“错误认识” 的根源， 而毛主席在《 实践论》已经开始这方面的探索。他认为：一般地说来， 不论在变革自然或变革社会的实践中， 人们原定的思想、理论、计划、 方案， 毫无改变地实现出来的事， 是很少的。 这是因为从事变革现实的人们， 常常受着许多的限制， 不但常常受着科学条件和技术条件的限制， 而且也受着客观过程的发展及其表现程度的限制 （ 客观过程的方面及本质尚未充分暴露）。在这种情形之下， 由于实践中发现前所未料的情况， 因而部分地改变思想、 理论、计划、 方案的事是常有的， 全部地改变的事也是有的。 即是说， 原定的思想、 理论、 计划、 方案， 部分地或全部地不合于实际， 部分错了或全部错了的事， 都是有的。</p>
<p>这就彻底埋葬了神秘主义。 人类对于自身历史演进的一切挫折都没有必要灰心丧气。所以人类历史的前进也可以当作一部纠正自身错误认识的历史， 正确与错误本身就是一对相反相成的矛盾。毛主席指出：“然而对于过程的推移而言， 人们的认识运动是没有完成的。 任何过程， 不论是属于自然界的和属于社会的， 由于内部的矛盾和斗争， 都是向前推移向前发展的， 人们的认识运动也应跟着推移和发展。客观过程的发展是充满着矛盾和斗争的发展， 人的认识运动的发展也是充满着矛盾和斗争的发展。 一切客观世界的辩证法的运动，都或先或后地能够反映到人的认识中来。 社会实践中的发生、 发展和消灭的过程是无穷的，人的认识的发生、 发展和消灭的过程也是无穷的。 根据于一定的思想、 理论、 计划、 方案以从事于变革客观现实的实践， 一次又一次地向前， 人们对于客观现实的认识也就一次又一次地深化。 客观现实世界的变化运动永远没有完结， 人们在实践中对于真理的认识也就永远没有完结。”这部分论述可以直接衔接《 矛盾论》。“ 实践—认识—再实践” 这组运动是矛盾的运动， 这组运动是阐述“ 革命的实践”的唯物主义基础， 是辟除泛左翼各种“怪力乱神”的基本依据。</p>
<p><strong>二. 哲学的党性</strong></p>
<p>这一节我们从论据2展开讲。哲学的党性就是指站在哪个阶级立场上进行理论思维并为哪个阶级服务，就是哲学的阶级性。</p>
<p>《实践论》 指出了没有什么行家里手，没有什么生而知之者。毛主席后来明确说过： “人的知识（才能也属于知识范畴）是先天就有的，还是后天才有的，是唯心论的先验论，还是唯物论的反映论，我们只能站在马列主义的立场上。” 也就是说，人生而平等，不平等是后天造成的，不平而鸣，而奋斗而造反。反之如果人生而不平等，去相信什么天才和英雄，那么这一立场就站在了无产阶级的对立面。</p>
<p>举一个例子。文革为什么废除了高考？工农兵子弟在分数成绩上普遍不如资产阶级知识分子以及干部子弟，这是客观事实。工农兵子弟缺乏足够多的时间与精力去应付考试这种训练实践，故而他们不能取得比较好的分数。反之资产阶级知识分子以及干部子弟较多这方面的实践，可以获取较高的分数。从实践层面上讲，不同的人经过实践都可以掌握某种程度的技能，作为高考这种特殊的训练实践而言也是如此， 无非是多花时间精力，掌握其中的技巧罢了。假如人类的社会生产是以高考为准绳的，比如考试成绩越好庄稼收成就越好，或者考试成绩越好石油就能更多开采，那么人类就应该不吃不喝专心高考，很明显这是荒谬的。但是统治者就用这种荒谬的标准，轻而易举的建立了阶级鸿沟的合理性。</p>
<p>再举一个例子。中国古代历史上，农民起义是波澜壮阔前赴后继的，但是大多数是失败的。原因是很好解释的。军事本事也是一种实践，造反的农民本身缺乏这方面的实践，所以被镇压也是很正常的。但是当大规模的农民起义形成了燎原大火，那么在这些队伍里的幸存者势必是身经百战， 经过了实战的军事洗礼，他们能够推翻腐败的政府，在军事上消灭腐败的政府军，也是很合理的。没有谁天生会打仗，打仗往往是从战争中学习战争。群众一次次被镇压，一旦经验获得了积累，在挫折中不断实践（这是一个大概率事件），那么总有一天倒霉的是政府军。因为政府军的军事训练也是很有限的，这方面知识几乎是不增长的，而群众的知识却在飞快的增长，这会到达一个转折点：镇压开始吃力，剿匪的结果是越剿越多。另一方面，政府军方面的分化，有着实战经验的中下级军官投入到人民行列，他们带来不仅仅是武器，更是成熟系统的军事知识和经验，那么矛盾的对立双方就是转换了。</p>
<p>“斗争，失败，再斗争，再失败，再斗争，直至胜利——这就是人民的逻辑，他们也是决不会违背这个逻辑的。这是马克思主义的又一条定律。俄国人民的革命曾经是依照了这条定律，中国人民的革命也是依照这条定律。”只要这个链条不断掉，也即革命老本还在，革命火种仍然储备，那么肯定会成功。保持这个链条不断， 这本身也是实践的结果。反动的统治者永远不会给人民机会去实践，他们只希望愚弄人民，让人民傻头傻脑的当他们的人肉电池。对于人民而言，没有机会就创造机会，尽可能地去实践，没有什么神秘的东西，一切都是可以掌握的。</p>
<p>毛主席说： “我们不能够把人民的权利问题，了解为国家只由一部分人管理，人民在这些人管理下享受劳动、教育、社会保险等等权利。没有管理国家事务的权利，劳动者的工作权、休息权、受教育权等等权利，就没有保证。” 治国安邦也是一种实践，人类几千年的黑暗历史里，除了文革的一丝曙光，人民几乎没有机会去实践管理国家，也不懂政治，但是一旦他们自己解放自己，在实践中摸索着掌握这里面的窍门，有些可能藏在《资治通鉴》里，有些则是当代生活的创造，有些可能是需要扬弃的反动派独有的肮脏技巧。但是，如果永远浑浑噩噩下去，怎么可能学得会呢？</p>
<p>反动派总是寄希望于人民革命的失败，他们以为那点子独门秘笈可以吃一辈子，甚至于世世代代吃下去。这违背《实践论》的基本原理。抛开他们所特有的统治经验，这是几千年实践的结果，他们还能有啥？没了。 “捣乱，失败，再捣乱，再失败，直至灭亡——这就是帝国主义和世界上一切反动派对待人民事业的逻辑，他们决不会违背这个逻辑的。”</p>
<p><strong>三. 对立与统一</strong></p>
<p>毛主席说过： 在我党的一切实际工作中，凡属正确的领导， 必须是从群众中来， 到群众中去。 这就是说， 将群众的意见（ 分散的无系统的意见） 集中起来（ 经过研究， 化为集中的系统的意见）， 又到群众中去作宣传解释， 化为群众的意见， 使群众坚持下去， 见之于行动， 并在群众行动中考验这些意见是否正确。 然后再从群众中集中起来， 再到群众中坚持下去。 如此无限循环， 一次比一次地更正确、 更生动、 更丰富。 这就是马克思主义的认识论。这段就是实践-认识-再实践那个公式， 这段也是“从群众中来， 到群众中去” 的群众路线。所以群众路线、 实践论、 马列毛主义的认识论是同一个规律。</p>
<p>展开来讲，唯物主义即是物质决定精神， 而非精神决定物质， 在一定条件下精神对物质的反作用具有决定意义。 是“ 实践-认识-再实践” 的公式， 而非“认识-实践-再认识”唯物史观即是群众（ 奴隶） 创造历史（ 时势）， 造就英雄， 而非英雄创造历史。群众路线则要把唯物主义与唯物史观一以贯之： 从群众中来， 回到群众中去。因而以上几条本质上是同一个规律的不同表述。</p>
<p>人们可以有各种各样的想法， 然后物质世界与人类社会却有着相对稳定的秩序与结构。 要改变这些秩序与结构， 归根到底还是要从物质的那一面， 从实践的那一面， 从群众的那一面去寻找答案。 也即要相信到物质里去找客观规律， 理解这些规律并勇于去实践， 在群众那里得到检验， 从中获得感性认识， 上升到理性认识去指导实践。实践过程是个主观加之于客观的过程， 然后一念一想都不是从天上掉下来了。 由于这一特殊性， 常常发生主客观不符的现象， 这是一切错误的来源。主观是个活泼的方面，然而客观却是表面上相对惰性的一个方面。 实践的终极目的是使主观符合客观实际， 并能动地改造客观实际。 两个方面的一致性， 推动着事物矛盾两级的对立运动， 推动着事物向前发展。</p>
<p>反之实践的终极目的若不是上述所言， 那么人类历史只能是宗教书里的幻想史。要想加快事物发展的速度， 只能是加快主客观的一致性。 由此产生像“共振” 那样的效果， 也可称之为共鸣。 以唯物主义的角度观之谓“顺利”， 以唯物史观的角度观之谓“群众充分发动起来了”， 也可称之为“同仇敌忾”。不要老是想着“ 毕其功于一役”， 这是不可能的。事物发展的一般规律都是“战略上的持久战， 战役与战术上的速决战”。 不能设想“ 主观加诸于客观” 的“ 主客观相符”的进程是个客观居于静止的状态下完成， 客观也是在运动， 这就是“主客观相符” 的障碍。 毛主席说：“ 如果只是读死书， 那么， 只要你认得三五千字， 学会了翻字典， 手中又有一本什么书， 公家又给了你小米吃， 你就可以摇头摆脑地读起来。书是不会走路地，也可以随便把它打开或者关起， 这是世界上最容易地事情。 这比大师傅煮饭容易得多，比他杀猪更容易。 你要捉猪， 猪会跑， 杀它， 它会叫， 一本书摆在桌字上既不会跑， 又不会叫， 随你怎么摆布都可以。 世界上哪有这样容易办的事呀！” （ 《整顿学风党风文风（ 二月一日在党校开学典礼的演说） 》）</p>
<p>以上我们是从认识论的角度看对立统一规律。毛主席已经在《矛盾论》中详尽论述了这个根本规律。我们仅对这一规律的可视化图像略作补充：像波浪一般。毛主席《中国的红色政权为什么能够存在？》里说：割据地区的扩大采取波浪式的推进政策， 反对冒进政策。很多年后他又教导我们：世界上的事物， 因为都是矛盾着的， 都是对立统一的， 所以， 它们的运动、发展， 都是波浪式的。 太阳的光射来叫光波， 无线电台发出的叫电波， 声音的传播叫声波。 水有水波， 热有热浪。 在一定意义上讲， 走路也是起波的， 一步一步走就是起波。 唱戏也是起波的， 唱完一句再唱第二句， 没有一口气唱七八句的。写字也起波， 写完一个字再写一个字， 不能一笔写几百个字。 这是事物矛盾运动的曲折性。（《 在省市自治区党委书记会议上的讲话(一九五七年一月)》）</p>
<p><strong>结论</strong></p>
<p>列宁在《 论策略书》 里说：“ 马克思主义者必须考虑生动的实际生活， 必须考虑现实的确切事实，而不应当抱住昨天的理论不放， 因为这种理论和任何理论一样， 至多只能指出基本的、 一般的东西， 只能大体上概括实际生活中的复杂情况。”“ 实际生活已经把它从公式的世界导入现实的世界， 使它有血有肉， 使它具体化， 从而使它变了样。”而“ 现实” 用列宁的话来说则是： 非常奇特， 有许多十分重大的变异，新奇得多， 特殊得多，复杂得多。</p>
<p>我们之所以讨论马列毛主义的哲学基础，就在于我们的时代属于无产阶级专政下继续革命的实践遭遇了曲折的时代。政治冷淡主义和失败主义弥漫的时代需要正确的方法论来指导革命的实践。人类实践中有着丰富的无穷无尽的新环节， 这些新环节既能涵盖一切旧理论，同时也孕育着伟大的新理论。 人类的实践永远是青出于蓝而胜于蓝的。革命尚未成功，同志仍需努力。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/860">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/860</link>
          <pubDate>Thu, 13 May 2021 08:59:28 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-860</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/860.rss">张角：略论马列毛主义的哲学基础</source>
        </item>
        <item>
          <title>赤眉：简论安亭宪章——无产阶级专政下继续革命的理论与实践</title>
          <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
          <category>学习导引</category>
          <description><![CDATA[
            <p><strong>引言</strong></p>
<p>在55年前上海的文革运动中，曾经发生过著名的“安亭事件”。这是工人阶级造反派与党内资产阶级的一场严重斗争。当时张春桥同志代表中央文革前去处理。春桥在了解了工人造反派的斗争历程和诉求后，毅然当场全面支持了工人造反派，与工人造反派达成了处理事件的协议，使工人造反派的这场斗争取得了完全胜利。这个协议，当时并未来得及请示上级，并且也是违反当时关于工人群众文革运动的中央文件的规定的。但是，毛主席在事后却完全支持张春桥的处理，支持这份协议，支持工人造反派，由此把全国工人运动推向了空前的高潮，使文革真正发展为了“全国全面的阶级斗争”。</p>
<p>今天，在总结无产阶级专政实践的历史经验、总结资本主义复辟的惨痛教训，为人类未来寻找出路的时候，当时无产阶级司令部对安亭事件的处理及与工人造反派达成的协议，就越来越显示出伟大的历史意义！我们完全可以将其称之为“安亭宪章”！未来重建的无产阶级专政要吸取历史教训，要顺利推进继续革命、避免资本主义复辟，就必须要贯彻“安亭宪章”的伟大原则！</p>
<p><strong>一.“安亭事件”回顾</strong></p>
<p>1966年，文革全面爆发并不断深入。最初主要是青年学生响应毛主席、党中央的号召起来造反，反对旧教育制度和文化教育领域的走资派及错误路线。而党内资产阶级司令部却组织高干子弟保皇派红卫兵、派遣工作组，“打击一大片”、保护走资派一小撮，妄图扭转斗争方向，把许多起来造反的青年学生、教师打成右派、反革命，制造了“50天白色恐怖”。毛主席外出巡视回京后，领导中央文革坚决反击，发表《炮打司令部——我的一张大字报》，明确指出文革的斗争对象是党内资产阶级司令部、是走资本主义道路的当权派。无产阶级司令部全面撤出工作组、平反造反派，支持造反派红卫兵健全组织、开展斗争。并向全国派出经受过考验的造反派红卫兵去点燃文革之火。在毛主席、党中央的号召下，在“五.一六通知”、“文革十六条”等文革纲领性文件精神的指引下，在红卫兵造反运动的直接影响下，工人阶级继青年学生之后，也开始发动起来投入到文革运动中。然而，当时中央工交口领导人对工人文革运动仍施加了许多紧箍咒（如不得串联、不得成立组织，不得影响生产等）。同时各地方、各工厂党组织，往往仍旧对起来造反的工人群众施行资产阶级的反动路线，把他们打成右派、反革命，组织“积极”分子对他们进行围攻、迫害。上海作为当时工人阶级最集中的地区，工人阶级文革运动的最初遭遇，也是比较典型的。当时全市各工厂企业，普遍都有工人群众响应文革号召，起来揭露、批评所在企业党组织、当权派的错误。然而上海市委及各工厂企业党组织，却顽固执行资产阶级反动路线，把文革运动的斗争矛头不是对着党内走资本主义道路的当权派，而是对着工人群众，把敢于批评党组织、当权派的工人群众打成右派、反党反革命分子，组织围攻、迫害。比如上海工人造反派领袖之一黄金海，本是工厂的劳动模范、是具有共产主义觉悟的工人积极分子，只不过因为在响应文革运动的大字报中，批评了厂党总支在学毛选运动中态度不端正，提了“党总支要下来（他所在工厂党总支办公开会都在生产车间楼上）和工人群众一起学习毛选”的建议，就被厂领导、党总支选做斗争对象，说他要党总支“下来”就是要共产党下台，要把他打成反党反社会主义分子。（见黄金海回忆录）——从这个历史细节就可以看出，当时上海市委及其领导下的各工厂企业党组织执行的路线是多么反动荒谬。当权派的迫害，逼得造反派工人群众不得不“上梁山”——不得不串联、组织起来，不得不把斗争升级。在当时中央文革派出的北京来沪造反派红卫兵的提议和协助下，上海造反派工人决定联合起来，成立全市性的造反工人组织。1966年11月9日，“上海市工人革命造反总司令部”在文化广场召开成立大会。在大会召开前，邀请了当时上海市委主要领导人曹荻秋，并希望他能够表态支持。然而曹荻秋虽然表面答应了请求，却实际上持“不支持、不承认、不参加”的态度。由于市委领导人的“三不”态度，造反工人组织面临被打成“非法”的威胁。参加成立大会的造反派工人群众在会后向市委请愿，市委也拒不接待。于是造反派工人群众决定集体北上向党中央反映问题。上海铁路局却在市委的指示下，将运载他们的列车截停在上海市郊安亭，造成了大批造反派工人滞留在安亭铁路沿线，对京沪线铁路运行造成了一定影响。（复辟后官方称造反派工人拦截特快列车，造成京沪线中断30余小时。但黄金海根据亲身经历指出，当时造反派工人只是自发短暂拦停了一列普通客车，二三十分钟后就很快放行了。京沪线受影响主要是当权派为避免造反派上京而不发列车造成的，并且为了迫害造反派而大大夸大了损失）。当时中央文革组长陈伯达、上海市委都派人做造反派工人工作，希望他们回沪，但却对造反派工人的斗争诉求不予回应。造反派工人拒绝这样不明不白的回去，坚持要到北京向党中央反映问题。于是，党中央派中央文革小组副组长张春桥到安亭解决问题。张春桥到安亭后，听取了造反派工人对上海市委迫害工人群众的控诉，深受触动，当场表态：支持上海造反派工人的革命行动，造反派工人组织是完全合法的，造反派工人返沪后不受迫害。并劝告造反派工人回沪解决问题。在张春桥的明确表态下，造反派工人离开安亭，返回上海市区，再次集中在文化广场。第二天张春桥与造反派工人群众达成了处理安亭事件的正式协议：</p>
<p>一、承认上海工人革命造反总司令部是合法组织。<br>
二、承认十一月九日大会及被迫赴北京控告是革命行动。（以后碰到类似情况选少数代表。）<br>
三、这次所造成的后果由华东局、上海市委负全部责任。<br>
四、曹荻秋必须向群众作公开检查。<br>
五、对上海工人革命造反总司令部工作提供各方面的方便。</p>
<p>同意 张春桥（签字）</p>
<p>由此，“安亭事件”以造反派工人的胜利而解决。张春桥与造反派工人达成的协议，是突破当时中央对工人文革运动的规定的，是未请示上级的“自作主张”，但是事后毛主席却坚决支持张春桥的处理，支持协议，说“总是先有事实、才有概念”。表明了毛主席为首的无产阶级司令部是坚决站在造反派工人这一边的。</p>
<p>安亭事件的处理结果，实际上宣告了造反派工人组织的合法性，宣告了无产阶级司令部对工人革命造反运动的坚决支持。由此，引发了全国工人运动的空前高潮，把文革运动推向了最高峰。</p>
<p><strong>二. 安亭宪章的伟大意义</strong></p>
<p>张春桥同志与上海造反派工人达成的处理安亭事件的协议，不仅仅在当时文革运动中起到了巨大作用，而且具有着伟大的历史意义！今天，新一代无产阶级革命者要总结资本主义复辟的惨痛教训，并在未来的无产阶级专政中战胜新生资产阶级，避免资本主义复辟，取得继续革命的最终胜利，就必须遵照安亭协议的精神来处理先锋党与工人群众的关系。因此我们完全可以把安亭协议称之为伟大的安亭宪章。</p>
<p>安亭宪章的伟大意义，具体来说如下：</p>
<p>一是真正承认并落实了工人阶级的结社、集会、游行、示威、请愿、抗议、罢工的政治自由。这些政治自由本身无不写在无产阶级专政的宪法中，但在历史上的无产阶级专政实践中，往往是只有先锋党直接组织的上述政治活动才有合法性，而工人群众自发的上述政治活动则往往是被实际禁止的，是要被打为反党、反革命活动而被镇压的。这在无产阶级专政最初建立的时候，还有一定合理性，因为当时先锋党及其领导下的群众组织本身就组织并领导了工人阶级中最先进、最积极的分子，先锋党本身也代表着工人阶级的根本利益。而当时工人群众缺乏自发开展上述政治活动的动力，少数的自发活动往往代表落后倾向、与反动势力有联系。</p>
<p>然而，问题就在于曾经领导无产阶级革命取得胜利，掌握了无产阶级专政领导权力的先锋党，其各级组织直到中央，是否能始终不发生锐变？是否能始终不产生错误路线、不产生走资本主义道路的当权派、不产生资产阶级司令部？是否能始终代表工人阶级的根本利益？今天，历史已经告诉我们，上述答案都是否！既然先锋党可能发生局部或全面蜕变，可能执行错误路线，可能产生走资派，可能不再领导工人阶级先进分子，可能不再代表工人阶级的根本利益，那么工人阶级就必须能够完全享受上述政治自由，能够通过自发的结社、集会、游行、示威、请愿、抗议、罢工来监督先锋党。否则，工人阶级对蜕变的先锋党就毫无办法。</p>
<p>安亭宪章正是承认工人阶级自发地开展上述政治活动是完全合法的，落实了工人阶级的政治自由。未来的无产阶级专政也必须遵照安亭章的精神，真正落实工人阶级的政治自由。</p>
<p>二是承认了工人阶级的造反权。安亭事件，不仅仅是工人阶级在履行政治自由，而且是在运用结社、集会、游行、示威、请愿、抗议、罢工这些政治自由反对先锋党及政府机构的错误路线和蜕变的领导人，并且在党组织和政府机构剥夺他们的合法权利、镇压他们的政治活动时，把斗争升级到一定程度破坏正常社会秩序和社会生产的地步。斗争的升级给镇压造反工人提供了很好的借口（在“保卫社会秩序和社会主义生产”的名义下），然而，“对群众是保护还是镇压，是无产阶级专政与资产阶级专政的根本区别”，安亭协议中明确指出：“承认十一月九日大会及被迫赴北京控告是革命行动。（以后碰到类似情况选少数代表。）；这次所造成的后果由华东局、上海市委负全部责任。”</p>
<p>也就明确承认了工人阶级有运用政治自由造反（反对当权派的错误路线、反对蜕变的领导人）的权利，而当权派镇压工人阶级合法的造反行动所导致的斗争升级，造成社会秩序、生产损失的，责任完全在当权派。</p>
<p>前面所述的先锋党的蜕变，是在资产阶级法权腐蚀下必然发生的，是资本主义复辟的根源，也是必须继续革命的根本原因。只有通过继续革命，通过广大工人阶级群众对先锋党的自觉监督、对先锋党的蜕变倾向的坚决斗争，才能防止先锋党彻底蜕变，才能防止资本主义复辟。这是毛主席继续革命理论所深刻揭示的，也是历史上无产阶级专政实践所完全证实了的真理。</p>
<p>因此，在先锋党和群众的关系上，必须吸取历史上无产阶级专政的严重教训。在未来的无产阶级专政下，党和群众的关系，绝不能是单纯的领导和被领导的关系，绝不是上下级的关系。而是党通过提出正确的路线、通过贯彻群众路线来争取多数群众支持来实现对群众的政治领导，同时群众必须监督党！而群众监督党的权利要真正落实，就必须承认群众的造反权。若是群众没有批评、反对、要求改变各级党组织及政府机构的路线、方针、政策，批评、反对、要求罢免各级党和国家领导人的权利，那又谈何群众监督党呢？</p>
<p>当然，群众在造反的时候，也要避免无政府主义，要尽量不破坏正常的社会秩序、不破坏生产。但是，如果党组织和政府机构的当权派剥夺群众的合法权利，镇压群众的造反活动的时候，群众具有反抗权！法国资产阶级革命所产生的的宪法中，就曾载入过人民群众的起义权。那么，在未来的无产阶级专政下，就要吸取历史的经验教训，在宪法中要载入、并在实际中要落实劳动群众的造反权和对镇压活动的反抗权、斗争升级权直至革命夺权权。</p>
<p>也就是说，劳动群众有运用合法的政治自由进行造反运动的权利，并在进行这种造反运动的权利中有尽量避免破坏社会秩序和社会生产的义务。而当权派不得镇压劳动群众合法的造反运动，只能通过民主的方式，进行辩论、说服，最终让全体劳动群众民主地来判断是非，并且要始终尊重和保护少数派群众坚持并宣传自身主张及运用政治自由的权利。而如果当权派剥夺劳动群众合法的政治自由、镇压群众的造反活动，那么劳动群众就有权反抗、有权把斗争升级，直至革命夺权，由此造成的一切损失，完全由当权派负责。</p>
<p>安亭宪章最根本的伟大意义，就是承认了工人阶级的造反权。未来的无产阶级专政也必须遵照安亭宪章的精神，保障和落实工人阶级的造反权。</p>
<p>安亭宪章是中国工人阶级革命斗争的伟大成果，是无产阶级文化大革命的伟大创造，是贡献给全世界无产阶级巩固无产阶级专政、防止资本主义复辟的伟大武器。新一代无产阶级革命者，必须继承这一伟大成果，运用这一伟大武器，在新的无产阶级专政中贯彻安亭宪章！</p>
<p>伟大的安亭宪章万岁！无产阶级专政必胜！无产阶级专政下继续革命必胜！</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/858">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/858</link>
          <pubDate>Wed, 12 May 2021 03:26:26 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-858</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/858.rss">赤眉：简论安亭宪章——无产阶级专政下继续革命的理论与实践</source>
        </item>
  </channel>
</rss>
