<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <channel>
    <title>从内卷谈起</title>
    <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/798</link>
    <description># 从内卷谈起

出处：《新闻》十一月下

&gt;编者按：这是由编辑组某成员基于一篇时评来稿改写而作出的文章。此处向来稿同志鸣谢。

近期，“大连理工研究生实验室死亡”的新闻点燃了不少高校师生的情绪，一时间，一些论坛、QQ 群、贴吧甚至是共青团中央也开始讨论此事。而对这件事的讨论主要集中于研究生与科研工作者的学业与工作压力方。有一个词，“内卷”，在相关讨论中被频繁提及，这是一个网络上逐渐流行起来的词语，但是其本意是什么则并非人人皆知，因此有必要作一定说明：“内卷”一词最初源于农业研究，其所以在网络上逐渐流行，是由于部分活跃于私有平台如微信、QQ、贴吧等的小资产阶级、资产阶级知识分子首先用该词概括“通过持续且极端地压榨自身从而在社会中获得竞争优势”这一社会现象，并由于这类现象的普遍存在而使得这个词本身具有了强大的现实基础，进而使其能够迅速传开。

“内卷”现象的存在是绝大多数生活于这一时代的中国人都不得不承认的，因为在日常生活中到处都存在着内卷：学生为了提高考试排名，将考试分数竞争到 0.1 分；求职者为了谋得一个工作岗位，不断抬高自己的学历，最终造成就业市场学历膨胀（据国家数据统计局统计，从 2015 年到 2019 年中等教育毕业人数从 2800 万下降到了 2600 万，而普通本专科，也就是我们所说的高等教育毕业人数却 680 万上升到了 758 万，也就是说，高中学历的人越来越少，大学学历的越来越多，这不是大家都能上大学并且大学毕业造成的，而是很多人连高中都不能毕业导致的）；甚至在职人员为了升职加薪，也宣扬“奋斗”并争相加班，996、007 等操作现在可谓人尽皆知。这些就是内卷现象的不同体现，与绝大多数中国人的工作、生活息息相关。

尽管“内卷”这个词现在正在逐渐流行开来，但是从其流行开来的出发点看，这个词的使用不过是部分小资产阶级资产阶级知识分子玩的文字游戏。这些人不反对当前的社会，但是又看到了当前社会的腐朽，因而想要通过不触及当前社会根本的改良来维护当前社会，这使他们不敢彻底揭露社会现象及其本质，而只是“点到为止”地搞些文字游戏，他们不希望让大多数被卷入内卷的人认识到当前社会的腐朽。我们有志进步者不玩文字游戏，我们不屑于掩盖我们的观点，因而我们不仅要指出内卷现象的存在本身，而且要指出这种现象的本质是“恶性循环”。

但是这并不是一般的恶性循环，任何一种恶性循环都有其物质基础，因而一当这种物质基础遭到消灭，那么这种恶性循环本身也将消失。

因而我们首先要问，这种恶性循环的根本原因，或者说它的物质基础是什么？有志于进步者着眼于现实进行分析，所以让我们从实际存在的社会现象开始讨论吧。

我们可以轻易地通过上文所举出的例子确认，所有被迫卷入恶性循环的人都面临着“僧多粥少”的局面，更通俗些，实际可以被分享的社会资源和需要消耗的社会资源相比少得可怜且相对增长缓慢甚至负增长：大学虽然扩招，但是相对于需要上大学的人数而言仍然少得可怜；工作岗位增加速度减缓，上岗难度总体日增进而反过来推动学历膨胀；工资增速赶不过物价增速，“大多数人”为了些许改善生活甚至往往只是为了正常生活下去而不得不持续自我压榨。我们提请读者注意，之所以说“大多数人”而非“所有人”，是因为在我们当前所处的社会当中存在有一小撮不会被卷入到恶性循环的人，他们之所以不会被卷入到恶性循环当中，是因为他们本身就各自占有着大多数人所不可企及的庞大社会资源——在学校，他们是大教授、大学阀，或是踩着大多数师生的行政领导；在工厂、公司，他们是站在最上面发号施令的老板、董事、董事长等；而到了国家党政机关，他们则是一大批党政官僚、技术官僚和全职或兼职的国有企事业单位管理人员。总体而言，以上不过是同一类人在中国社会当中的不同表现，无论他们叫什么，他们都有一个共同特征：对大量各种社会资源有绝对的掌控权，进而依靠这些社会资源摆脱恶性循环。

毫不夸张地说，这些人中的每一个人都统治社会的一小部分，而这些人所构成的整体便在实质上占有了社会的统治地位。

这些人应当叫什么？

我们应当先做一定分析，否则就要陷入到定性模糊的错误中。大多数人都知道，人不吃饭是活不成的，而吃饭前首先得做饭，否则饭就吃不成，对应到整个社会来说，人类社会必须进行物质的消费才能维持其存在，而在消费物质之前则首先应当进行物质生产，否则就无以消费，所以很显然，物质生产是整个社会存在的基础。在远古的原始社会当中，由于生产力的不发达，因而必须社会全员共同劳动才能维持整个社会存在，这个时候整个社会都掌握着物质生产，而在原始共产主义社会后解体后产生的阶级社会，掌握进行社会物质生产的相关资源，或者说掌握生产资料的人就掌控了社会赖以生存的基础，社会的各个部分都一般地向他们俯首以取得供消费的物质资料，这部分人在过去的奴隶社会中大量掌握着奴隶这一当时最重要的生产资料，所以我们称之为奴隶主阶级；在封建社会中大量掌握着土地这一当时最重要的生产资料，所以我们称之为封建地主阶级；而在现在的社会中，这些人拥有机器，拥有工厂，拥有过去一切掌握生产资料的阶级都无可比拟的庞大的财富，他们靠这些财富获得更多财富，并将这些能“自我增殖”的财富称为“资产”，所以我们称这些人为“资产阶级”，而除掉这些资产阶级，其余掌握其他大量社会资源的人，由于其存在有赖于资产阶级的存在，因此应当被称为资产阶级的走狗。由于资产阶级占有整个社会赖以生存的基础，整个社会都按照使他们能够获得利润的形态构建起来，因此我们现在所处的社会应当被称为资本主义社会。

资产阶级是如何占有巨大的社会资源的呢？为了得到正确结果，我们仍需要作一定分析。希望读者原谅我们的絮叨。

纵观我们生活的资本主义社会，我们可以发现其与此前各个阶级社会都不同，在此前各个阶级社会都存在的商品经济在资本主义社会当中发展得无以伦比的广泛与深入整个社会的脉络，可以说一切存在的事物都可以作为商品进行买卖，以至于我们脚下的土地和天上的繁星都可以变成商品了，这就是商品经济从奴隶社会到资本主义社会一路发展的结果。在商品经济的发展过程中，商品需要互相交换，否则其就不能流通，商品经济便不能发展，但是随着社会发展，商品的种类逐渐变得越来越多，以至于越来越不能简单确认一种商品能换多少另一种商品，因此最终出现了一种能够交换一切商品的商品——货币，没错，货币是一种特殊的商品，它一般地等于一定价值，货币是一般等价物。由此，当社会中几乎一切存在的事物都可以作为商品来买卖，那么只要占有大笔货币这种特殊商品，那么就能够牢牢地占有庞大的各种社会资源。如马克思同志所言，资本主义生产方式占统治地位的社会的财富，表现为“庞大的商品堆积”。而巨额货币的存在，就是这样庞大商品堆积的体现形式之一。这就是当代资产阶级占有巨大社会资源的一般方式，而高度发达的商品经济就是这一方式的物质基础。

也许有人会说，“资产是资产阶级或者说资本家所合法占有的资源，怎么可以被视作社会资源？”这是一个可笑的谬论，任何一个劳动者都会凭借最基本的感性认识讥笑这种纯粹法学家的谬论。资本是集体的产物，它只有通过社会许多成员的共同活动，而且归根到底只有通过社会全体成员的共同活动，才能运动起来。因此，资本不是一种个人力量，而是一种社会力量。用更通俗的话说，如果没有整个社会中绝大多数劳动者的劳动注入其中，那么资产阶级的资产就只是一堆死物，一堆废铜烂铁和一堆废纸。因而就此，我们必须进一步分析，首先确认资产阶级占用这些社会资源、这些生产资料来干什么，然后确认这怎样使得劳动人民不得不受到剥削压迫。资产阶级占有这些资产来干什么，这是一个无需多言的问题，资产阶级占有这些厂房、机器、钱财后，并不是就将之闲置在那，其迫切地追求着赚更多钱，而赚得更多钱的方法，就是出钱雇人来使用他占有的机器、生产资料，从而生产产品然后卖出去，由此赚钱。赚钱，赚更多利润就是资产阶级的目的，这是任何生活在这个资本主义社会的人都可以确定的。

不过值得一提的是，不仅是每一个道貌岸然的资产阶级及其走狗，甚至连一切不觉悟的小资产阶级、无产阶级群众都为如何赚更多钱而熙熙攘攘。但是，不能因此确认人都自然而然地想要赚钱，更不能由此推出任何“人性的本质”。毕竟，统治这个资本主义社会的资产阶级及其走狗热衷于获取利润，以至于他们生活的一切都是为了赚更多钱，那么这必然在其思想当中得到深刻而明确的体现，而统治社会的思想根本上不过是统治阶级的思想，这自然使得一切不觉悟的群众同样热衷于赚钱，和所谓的“人性本质”毫无关系。

让我们回到问题本身，我们已经明了资产阶级占有大量生产资料的目的是为了赚得更多利润，这个目的根据现在普遍的社会常识看起来仿佛非常普通，“大家公平赚钱，互不相欠”，若果真只是如此，那一小撮资产阶级及其走狗本来也只是用已经占有的那些资源在赚钱而已，并不影响别人，又怎样让大多数人陷入恶性循环呢？原因很简单，资产阶级赚的钱不是凭空来的，这些钱正是从广大劳动人民，也就是大多数人手中薅出来的。这种薅不在于低价买高价卖，毕竟商品经济的普遍原则就是等价交换，否则就不可能存在稳定的商品交换，就不能存在稳定的商品经济，因而这种小贩式的小聪明很快就会被消灭掉。事实上，这种薅直接存在于物质生产过程当中：资产阶级要花钱雇劳动者来用他的机器、生产资料生产产品，表面上资产阶级为了购买劳动者提供的劳动力付了足供劳动者养活自己的工价，但实际上通过运用这些劳动力，劳动者可以生产出比他所得工资值更多钱的产品，工价所具有的价值和产品所具有的价值之间差额越大，那么资本家的利润就越大，因此资本家自然追求压低工价。工资的低下必然使得劳动者的生活水平下降，劳动者没有钱使自己或自己的后代得到良好的教育、良好的生活环境，同时，资产阶级也进一步抬高了各种社会资源的要价，以至于劳动者更加难以得到这些社会资源，由此使得其越来越难以改变其处境，自然陷入了恶性循环。

有一种说法，认为产品的价值主要是机器生产的，和劳动者无关，这是彻头彻尾的错误：首先，没有劳动者，机器是绝不会自动生产出产品的，过去不能，现在不能，以后同样不能；其次，机器会磨损，会报废，资本家必须从其财富里面拿出固定的一部分来维护、更新机器设备，这部分钱只能等价地换回机器，而不能换回更多价值，只有用于购买劳动力的那部分财富才能通过劳动力所生产出的更多的产品换回更多价值，也就是说换回利润。结果显而易见，劳动者在资产阶级的统治下必然会陷入这种恶性循环，而且往往越陷越深，他们越是努力工作，生产的东西越多，他们就越给自己锻造了沉重的锁链，越要遭到资产阶级的统治。

这难道不可改变吗，资本主义社会、资产阶级对劳动人民的统治难道是永恒的吗？不，资本主义社会必然垮台，因为资本主义社会本身就在消灭它自己的阶级基础——一开始是大量资本家互相自由竞争，但是随之而来的便是在竞争中失败的资本家的破产，大多数小资本家或是破产，或是走向破产，而破产资本家的资本很快便被集中起来，造就了人数更少、规模更大的资本家，从前有很多小资本家分别面对较少、较无组织的劳动者，而现在是一小撮相对微小的资本家集团面对整个日益组织起来的劳动者大军了。伴随着上述过程的，就是物质生产变得日益社会化了：从前社会中有多如牛毛而又分别属于不同资本家的各种小生产单位，现在这些生产单位被个别大资本家整合起来，紧密联系在一起，整个社会生产逐渐完全由几个或十几个巨大的垄断集团所控制，小资本家只能接受这些垄断集团的支配，而没有大量劳动者的有组织协作，绝对无法维持这样巨大的生产。

这些生产集团已经不是个别资本家及其走狗可以绝对掌控的了，如果没有劳动者的服从与付出，那么这些庞然大物休想动弹丝毫；同样，如果不依靠劳动者中由于长期受压迫而根深蒂固的落后、不觉悟，那么资本家及其走狗休想稳坐在他们的王位上哪怕一天。再者，社会生产的巨大发展与资本家的僭位已经构成了巨大的矛盾，仅凭少数人的意志来决定生产，这使得整个社会的生产变得杂乱无章，因而轻易地产生各种大量超出市场需求的产品，这种过剩使得资本家我们只需要指出中国社会中存在的周期性经济危机与长期萧条的事实，就可以确认这个矛盾的产物：2008 年的经济危机被国家当局用大规模的赤字基建投资掩盖过去，但是这不过是把危机推迟了些，过了不到几年，萧条的迹象便浮出水面，经济上行速度连年下降，劳动人民的工资水平上涨速度放缓，而物价逐渐高涨起来，社会的确在变得发达，但是劳动人民的生活水平相对于那些资本家及其走狗而言相对却下降了，贫富分化大大增大了；到了 2018 年，萧条转化为更深的经济危机，以至于倒逼出了工人集体行动的小高潮；然后便是持续至今并为疫情加重的经济萧条。这些发生在每一个中国劳动者生活当中的事实足以证明，资本主义社会已经陷入彻底的腐朽当中，为了劳动人民因而也就是为了大多数人的福祉，为了整个人类社会继续向前，资产阶级的统治如同过去的封建地主阶级和奴隶主阶级一样，都必须迎来终结。

资本主义社会的终结不仅从资本主义本身表现出来，而且从它的反面表现出来——当代国际共产主义运动已经重新抖擞起来，逐渐甩开加诸于其上的一切垃圾，它正准备跨步向前，看看印度的人民战争，看看菲律宾的人民战争，看看土耳其的人民战争，看看秘鲁的人民战争，看看即将燃烧起来的整个拉美，看看星火初成的欧美，资本主义社会掘墓人也就是以无产阶级为首的万千劳动人民已经逐渐在马列毛主义指导下的政党组织带领下组织起来了！

让我们回到原本的内容上吧，我们谈到了内卷这样一个社会惨剧，指出了这不过是由于资产阶级及其走狗通过占用大量社会资源进而统治整个社会从而导致的恶性循环，说明了其得以立足的基础，并最终确认资产阶级统治的资本主义社会的必然终结。很显然，要想消除内卷这种恶性循环，就只有一条路，那就是一切劳动人民组织起来不懈斗争，把恶性循环的根本基础——资产阶级的统治彻底打垮，并在这个基础上建立自己的统治，从而逐渐把整个社会从商品经济的牢笼中解放出来。只有这样，恶性循环才能得到终结，只有这样，劳动人民才能够从惨剧般的生活中解放出来。

内卷这种恶性循环是劳动人民时刻经历的彻头彻尾的社会惨剧，而且是阶级社会尤其是资本主义社会的惨剧，为了消灭这种惨剧，让我们一同组织起来斗争，直到最终胜利！</description>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 14 Apr 2021 12:53:40 +0000</lastBuildDate>
    <category>时评</category>
    <atom:link href="https://mlmmlm.icu/t/topic/798.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
      <item>
        <title>从内卷谈起</title>
        <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
        <description><![CDATA[
            <h1>从内卷谈起</h1>
<p>出处：《新闻》十一月下</p>
<blockquote>
<p>编者按：这是由编辑组某成员基于一篇时评来稿改写而作出的文章。此处向来稿同志鸣谢。</p>
</blockquote>
<p>近期，“大连理工研究生实验室死亡”的新闻点燃了不少高校师生的情绪，一时间，一些论坛、QQ 群、贴吧甚至是共青团中央也开始讨论此事。而对这件事的讨论主要集中于研究生与科研工作者的学业与工作压力方。有一个词，“内卷”，在相关讨论中被频繁提及，这是一个网络上逐渐流行起来的词语，但是其本意是什么则并非人人皆知，因此有必要作一定说明：“内卷”一词最初源于农业研究，其所以在网络上逐渐流行，是由于部分活跃于私有平台如微信、QQ、贴吧等的小资产阶级、资产阶级知识分子首先用该词概括“通过持续且极端地压榨自身从而在社会中获得竞争优势”这一社会现象，并由于这类现象的普遍存在而使得这个词本身具有了强大的现实基础，进而使其能够迅速传开。</p>
<p>“内卷”现象的存在是绝大多数生活于这一时代的中国人都不得不承认的，因为在日常生活中到处都存在着内卷：学生为了提高考试排名，将考试分数竞争到 0.1 分；求职者为了谋得一个工作岗位，不断抬高自己的学历，最终造成就业市场学历膨胀（据国家数据统计局统计，从 2015 年到 2019 年中等教育毕业人数从 2800 万下降到了 2600 万，而普通本专科，也就是我们所说的高等教育毕业人数却 680 万上升到了 758 万，也就是说，高中学历的人越来越少，大学学历的越来越多，这不是大家都能上大学并且大学毕业造成的，而是很多人连高中都不能毕业导致的）；甚至在职人员为了升职加薪，也宣扬“奋斗”并争相加班，996、007 等操作现在可谓人尽皆知。这些就是内卷现象的不同体现，与绝大多数中国人的工作、生活息息相关。</p>
<p>尽管“内卷”这个词现在正在逐渐流行开来，但是从其流行开来的出发点看，这个词的使用不过是部分小资产阶级资产阶级知识分子玩的文字游戏。这些人不反对当前的社会，但是又看到了当前社会的腐朽，因而想要通过不触及当前社会根本的改良来维护当前社会，这使他们不敢彻底揭露社会现象及其本质，而只是“点到为止”地搞些文字游戏，他们不希望让大多数被卷入内卷的人认识到当前社会的腐朽。我们有志进步者不玩文字游戏，我们不屑于掩盖我们的观点，因而我们不仅要指出内卷现象的存在本身，而且要指出这种现象的本质是“恶性循环”。</p>
<p>但是这并不是一般的恶性循环，任何一种恶性循环都有其物质基础，因而一当这种物质基础遭到消灭，那么这种恶性循环本身也将消失。</p>
<p>因而我们首先要问，这种恶性循环的根本原因，或者说它的物质基础是什么？有志于进步者着眼于现实进行分析，所以让我们从实际存在的社会现象开始讨论吧。</p>
<p>我们可以轻易地通过上文所举出的例子确认，所有被迫卷入恶性循环的人都面临着“僧多粥少”的局面，更通俗些，实际可以被分享的社会资源和需要消耗的社会资源相比少得可怜且相对增长缓慢甚至负增长：大学虽然扩招，但是相对于需要上大学的人数而言仍然少得可怜；工作岗位增加速度减缓，上岗难度总体日增进而反过来推动学历膨胀；工资增速赶不过物价增速，“大多数人”为了些许改善生活甚至往往只是为了正常生活下去而不得不持续自我压榨。我们提请读者注意，之所以说“大多数人”而非“所有人”，是因为在我们当前所处的社会当中存在有一小撮不会被卷入到恶性循环的人，他们之所以不会被卷入到恶性循环当中，是因为他们本身就各自占有着大多数人所不可企及的庞大社会资源——在学校，他们是大教授、大学阀，或是踩着大多数师生的行政领导；在工厂、公司，他们是站在最上面发号施令的老板、董事、董事长等；而到了国家党政机关，他们则是一大批党政官僚、技术官僚和全职或兼职的国有企事业单位管理人员。总体而言，以上不过是同一类人在中国社会当中的不同表现，无论他们叫什么，他们都有一个共同特征：对大量各种社会资源有绝对的掌控权，进而依靠这些社会资源摆脱恶性循环。</p>
<p>毫不夸张地说，这些人中的每一个人都统治社会的一小部分，而这些人所构成的整体便在实质上占有了社会的统治地位。</p>
<p>这些人应当叫什么？</p>
<p>我们应当先做一定分析，否则就要陷入到定性模糊的错误中。大多数人都知道，人不吃饭是活不成的，而吃饭前首先得做饭，否则饭就吃不成，对应到整个社会来说，人类社会必须进行物质的消费才能维持其存在，而在消费物质之前则首先应当进行物质生产，否则就无以消费，所以很显然，物质生产是整个社会存在的基础。在远古的原始社会当中，由于生产力的不发达，因而必须社会全员共同劳动才能维持整个社会存在，这个时候整个社会都掌握着物质生产，而在原始共产主义社会后解体后产生的阶级社会，掌握进行社会物质生产的相关资源，或者说掌握生产资料的人就掌控了社会赖以生存的基础，社会的各个部分都一般地向他们俯首以取得供消费的物质资料，这部分人在过去的奴隶社会中大量掌握着奴隶这一当时最重要的生产资料，所以我们称之为奴隶主阶级；在封建社会中大量掌握着土地这一当时最重要的生产资料，所以我们称之为封建地主阶级；而在现在的社会中，这些人拥有机器，拥有工厂，拥有过去一切掌握生产资料的阶级都无可比拟的庞大的财富，他们靠这些财富获得更多财富，并将这些能“自我增殖”的财富称为“资产”，所以我们称这些人为“资产阶级”，而除掉这些资产阶级，其余掌握其他大量社会资源的人，由于其存在有赖于资产阶级的存在，因此应当被称为资产阶级的走狗。由于资产阶级占有整个社会赖以生存的基础，整个社会都按照使他们能够获得利润的形态构建起来，因此我们现在所处的社会应当被称为资本主义社会。</p>
<p>资产阶级是如何占有巨大的社会资源的呢？为了得到正确结果，我们仍需要作一定分析。希望读者原谅我们的絮叨。</p>
<p>纵观我们生活的资本主义社会，我们可以发现其与此前各个阶级社会都不同，在此前各个阶级社会都存在的商品经济在资本主义社会当中发展得无以伦比的广泛与深入整个社会的脉络，可以说一切存在的事物都可以作为商品进行买卖，以至于我们脚下的土地和天上的繁星都可以变成商品了，这就是商品经济从奴隶社会到资本主义社会一路发展的结果。在商品经济的发展过程中，商品需要互相交换，否则其就不能流通，商品经济便不能发展，但是随着社会发展，商品的种类逐渐变得越来越多，以至于越来越不能简单确认一种商品能换多少另一种商品，因此最终出现了一种能够交换一切商品的商品——货币，没错，货币是一种特殊的商品，它一般地等于一定价值，货币是一般等价物。由此，当社会中几乎一切存在的事物都可以作为商品来买卖，那么只要占有大笔货币这种特殊商品，那么就能够牢牢地占有庞大的各种社会资源。如马克思同志所言，资本主义生产方式占统治地位的社会的财富，表现为“庞大的商品堆积”。而巨额货币的存在，就是这样庞大商品堆积的体现形式之一。这就是当代资产阶级占有巨大社会资源的一般方式，而高度发达的商品经济就是这一方式的物质基础。</p>
<p>也许有人会说，“资产是资产阶级或者说资本家所合法占有的资源，怎么可以被视作社会资源？”这是一个可笑的谬论，任何一个劳动者都会凭借最基本的感性认识讥笑这种纯粹法学家的谬论。资本是集体的产物，它只有通过社会许多成员的共同活动，而且归根到底只有通过社会全体成员的共同活动，才能运动起来。因此，资本不是一种个人力量，而是一种社会力量。用更通俗的话说，如果没有整个社会中绝大多数劳动者的劳动注入其中，那么资产阶级的资产就只是一堆死物，一堆废铜烂铁和一堆废纸。因而就此，我们必须进一步分析，首先确认资产阶级占用这些社会资源、这些生产资料来干什么，然后确认这怎样使得劳动人民不得不受到剥削压迫。资产阶级占有这些资产来干什么，这是一个无需多言的问题，资产阶级占有这些厂房、机器、钱财后，并不是就将之闲置在那，其迫切地追求着赚更多钱，而赚得更多钱的方法，就是出钱雇人来使用他占有的机器、生产资料，从而生产产品然后卖出去，由此赚钱。赚钱，赚更多利润就是资产阶级的目的，这是任何生活在这个资本主义社会的人都可以确定的。</p>
<p>不过值得一提的是，不仅是每一个道貌岸然的资产阶级及其走狗，甚至连一切不觉悟的小资产阶级、无产阶级群众都为如何赚更多钱而熙熙攘攘。但是，不能因此确认人都自然而然地想要赚钱，更不能由此推出任何“人性的本质”。毕竟，统治这个资本主义社会的资产阶级及其走狗热衷于获取利润，以至于他们生活的一切都是为了赚更多钱，那么这必然在其思想当中得到深刻而明确的体现，而统治社会的思想根本上不过是统治阶级的思想，这自然使得一切不觉悟的群众同样热衷于赚钱，和所谓的“人性本质”毫无关系。</p>
<p>让我们回到问题本身，我们已经明了资产阶级占有大量生产资料的目的是为了赚得更多利润，这个目的根据现在普遍的社会常识看起来仿佛非常普通，“大家公平赚钱，互不相欠”，若果真只是如此，那一小撮资产阶级及其走狗本来也只是用已经占有的那些资源在赚钱而已，并不影响别人，又怎样让大多数人陷入恶性循环呢？原因很简单，资产阶级赚的钱不是凭空来的，这些钱正是从广大劳动人民，也就是大多数人手中薅出来的。这种薅不在于低价买高价卖，毕竟商品经济的普遍原则就是等价交换，否则就不可能存在稳定的商品交换，就不能存在稳定的商品经济，因而这种小贩式的小聪明很快就会被消灭掉。事实上，这种薅直接存在于物质生产过程当中：资产阶级要花钱雇劳动者来用他的机器、生产资料生产产品，表面上资产阶级为了购买劳动者提供的劳动力付了足供劳动者养活自己的工价，但实际上通过运用这些劳动力，劳动者可以生产出比他所得工资值更多钱的产品，工价所具有的价值和产品所具有的价值之间差额越大，那么资本家的利润就越大，因此资本家自然追求压低工价。工资的低下必然使得劳动者的生活水平下降，劳动者没有钱使自己或自己的后代得到良好的教育、良好的生活环境，同时，资产阶级也进一步抬高了各种社会资源的要价，以至于劳动者更加难以得到这些社会资源，由此使得其越来越难以改变其处境，自然陷入了恶性循环。</p>
<p>有一种说法，认为产品的价值主要是机器生产的，和劳动者无关，这是彻头彻尾的错误：首先，没有劳动者，机器是绝不会自动生产出产品的，过去不能，现在不能，以后同样不能；其次，机器会磨损，会报废，资本家必须从其财富里面拿出固定的一部分来维护、更新机器设备，这部分钱只能等价地换回机器，而不能换回更多价值，只有用于购买劳动力的那部分财富才能通过劳动力所生产出的更多的产品换回更多价值，也就是说换回利润。结果显而易见，劳动者在资产阶级的统治下必然会陷入这种恶性循环，而且往往越陷越深，他们越是努力工作，生产的东西越多，他们就越给自己锻造了沉重的锁链，越要遭到资产阶级的统治。</p>
<p>这难道不可改变吗，资本主义社会、资产阶级对劳动人民的统治难道是永恒的吗？不，资本主义社会必然垮台，因为资本主义社会本身就在消灭它自己的阶级基础——一开始是大量资本家互相自由竞争，但是随之而来的便是在竞争中失败的资本家的破产，大多数小资本家或是破产，或是走向破产，而破产资本家的资本很快便被集中起来，造就了人数更少、规模更大的资本家，从前有很多小资本家分别面对较少、较无组织的劳动者，而现在是一小撮相对微小的资本家集团面对整个日益组织起来的劳动者大军了。伴随着上述过程的，就是物质生产变得日益社会化了：从前社会中有多如牛毛而又分别属于不同资本家的各种小生产单位，现在这些生产单位被个别大资本家整合起来，紧密联系在一起，整个社会生产逐渐完全由几个或十几个巨大的垄断集团所控制，小资本家只能接受这些垄断集团的支配，而没有大量劳动者的有组织协作，绝对无法维持这样巨大的生产。</p>
<p>这些生产集团已经不是个别资本家及其走狗可以绝对掌控的了，如果没有劳动者的服从与付出，那么这些庞然大物休想动弹丝毫；同样，如果不依靠劳动者中由于长期受压迫而根深蒂固的落后、不觉悟，那么资本家及其走狗休想稳坐在他们的王位上哪怕一天。再者，社会生产的巨大发展与资本家的僭位已经构成了巨大的矛盾，仅凭少数人的意志来决定生产，这使得整个社会的生产变得杂乱无章，因而轻易地产生各种大量超出市场需求的产品，这种过剩使得资本家我们只需要指出中国社会中存在的周期性经济危机与长期萧条的事实，就可以确认这个矛盾的产物：2008 年的经济危机被国家当局用大规模的赤字基建投资掩盖过去，但是这不过是把危机推迟了些，过了不到几年，萧条的迹象便浮出水面，经济上行速度连年下降，劳动人民的工资水平上涨速度放缓，而物价逐渐高涨起来，社会的确在变得发达，但是劳动人民的生活水平相对于那些资本家及其走狗而言相对却下降了，贫富分化大大增大了；到了 2018 年，萧条转化为更深的经济危机，以至于倒逼出了工人集体行动的小高潮；然后便是持续至今并为疫情加重的经济萧条。这些发生在每一个中国劳动者生活当中的事实足以证明，资本主义社会已经陷入彻底的腐朽当中，为了劳动人民因而也就是为了大多数人的福祉，为了整个人类社会继续向前，资产阶级的统治如同过去的封建地主阶级和奴隶主阶级一样，都必须迎来终结。</p>
<p>资本主义社会的终结不仅从资本主义本身表现出来，而且从它的反面表现出来——当代国际共产主义运动已经重新抖擞起来，逐渐甩开加诸于其上的一切垃圾，它正准备跨步向前，看看印度的人民战争，看看菲律宾的人民战争，看看土耳其的人民战争，看看秘鲁的人民战争，看看即将燃烧起来的整个拉美，看看星火初成的欧美，资本主义社会掘墓人也就是以无产阶级为首的万千劳动人民已经逐渐在马列毛主义指导下的政党组织带领下组织起来了！</p>
<p>让我们回到原本的内容上吧，我们谈到了内卷这样一个社会惨剧，指出了这不过是由于资产阶级及其走狗通过占用大量社会资源进而统治整个社会从而导致的恶性循环，说明了其得以立足的基础，并最终确认资产阶级统治的资本主义社会的必然终结。很显然，要想消除内卷这种恶性循环，就只有一条路，那就是一切劳动人民组织起来不懈斗争，把恶性循环的根本基础——资产阶级的统治彻底打垮，并在这个基础上建立自己的统治，从而逐渐把整个社会从商品经济的牢笼中解放出来。只有这样，恶性循环才能得到终结，只有这样，劳动人民才能够从惨剧般的生活中解放出来。</p>
<p>内卷这种恶性循环是劳动人民时刻经历的彻头彻尾的社会惨剧，而且是阶级社会尤其是资本主义社会的惨剧，为了消灭这种惨剧，让我们一同组织起来斗争，直到最终胜利！</p>
          <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/798/1">阅读整个主题</a></p>
        ]]></description>
        <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/798/1</link>
        <pubDate>Wed, 14 Apr 2021 12:53:40 +0000</pubDate>
        <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-post-798-1</guid>
        <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/798.rss">从内卷谈起</source>
      </item>
  </channel>
</rss>
