<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <channel>
    <title>上世纪90年代以后中特党内部的世系更替</title>
    <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/806</link>
    <description># 上世纪90年代以后中特党内部的世系更替

出处：《新闻》十一月下

&gt;编者按：当今时代，无论是马列毛主义者还是各小资产阶级泛左派系，对于官僚垄断资产阶级的内部各利益集团的矛盾都不甚了解，反倒是已经在中国大陆基本失势的资产阶级自由派对此有一定研究。而本文基于马列毛主义的阶级分析，可供读者参考。希望能吸引到更多同志来研究统治阶级内部各利益集团之间的矛盾。基于以上考虑，故刊载。

简单来说，上海帮之后是团派，团派之后是浙江帮。但事实比那要复杂很多。

在团派执政时期，上海帮的官僚仍然具有很大的影响力；而在浙江帮时期，上海帮的势力却在反腐败的名义下被大规模扫除，从此势力大不如前。而团派也受到了很大影响，不过至今中帝的总理倒还是团派的人。

另外，世系更替也绝非一些腐儒所想的那样，是“能者禅让”。它是各方势力博弈与妥协的产物。

上海帮执政末期，其就出现了势微趋势，但此时浙江帮等其他地方派别却没有如后来那般强大，因而妥协成了一种选择。在团派被扶持上台后，上海帮仍然在政坛上保持着优势，甚至团派的领导人——胡锦涛也只是在十七大，而不是十六大，才当上了中央军委的主席，此前的军委主席仍然是江泽民。甚至当时一度有“政令不出中南海”的传言。团派为了巩固其统治，也以反腐败的名义强行结束了部分上海帮成员的政治生命，虽然一定程度上打压了上海帮的势力，但是并未能从根本上动摇上海帮的地位。于是在整个团派时期，上海帮都是和团派“共治”的。

到了胡锦涛任期的末尾，团派指定的接班人——胡春华，未能竞争过习近平，而后者就顺理成章地成了新一代的中帝头子和部分老左心目中“保党救国”事业的希望。在习近平上任后不久，他就打着“反腐败”的旗号，在短短一个任期内将上海帮的势力基本扫清，如徐才厚和郭博雄就是在浙江帮时期才被扫清的上海帮残余势力的代表人物。此时团派的势力也受到了很大打击，例如十九大后，中央常委来了个大换血，除李克强以外，其余的常委全都换作了浙江帮分子。

于是，浙江帮就基本独揽大权了。

## 三大派系的所奉行的政策，以及背后体现出的他们所依赖的产业基础

虽然如今的中帝没有也不可能披露他们自身的派系与各派系立足的产业基础，但是这些可以从他们所产生的地域的经济特点，以及他们上台后奉行的经济政策中得到部分解答。上海是一座典型的工业城市，至少在上海帮当政时期是如此。虽然如今上海的金融占 GDP 的比重已达到 17%，但观察其工业结构却有新的发现：上海的地方工业门类齐全，而沪宁杭工业区也是中国最大的综合性工业基地。在如今上海的工业中，高兴技术产业占 30%，剩下的 70%则为传统工业，尤其是传统重工业。一个门类齐全的工业区完全可以视为传统工业区的代表，这也是产业资本占主导的国家的特点。

而上海市工业发展模式最显著的特点是政府主导，最能体现这一点的就是到了 2019 年这个市场化程度已经非常高的年份，上海市的非公经济（虽然如今的所谓公有制和非公有制都是私有制的，但前者是政府主导的，后者是民间主导的）比重也才刚过 50%。因而基本可以得出，上海市最突出的资本是产业资本，而在上海市盘踞多年并顺利进入中央的上海帮所依仗的是产业资本。当然，这在上海帮时期，也就是上世纪 90 年代初到本世纪初，中国资本主义的发展的主流模式是“出口创汇”，当时甚至有“一万件衣服换一架飞机”的说法。此时中修还不能被称为中帝，因为其尚未成为帝国主义国家，它仍处于原始积累阶段。另外上海帮扶持产业资本的做法主要是依赖于增强官僚垄断资本的力量，而对民间资本持打压态度，在表面上看来就是“国进民退”，符合“老左”派的部分主张，因而一段时间内江泽民也被他们视为“保党救国”的希望。

此时由于产业资本仍然占据主导，所以很大程度上延续了上海帮时期的做法，如继续出口创汇等等。再加上胡锦涛等团派分子也并非出身家底殷实的“太子党”群体，因而他也一度被“老左”派视为“保党救国”的希望。但此时新兴金融资本已经出现：例如 21 世纪后，随着互联网技术的普及和发展，以阿里巴巴为代表的互联网商业资本就已经出现，他们后来逐渐演变为新兴金融资本。虽然新兴金融资本还不够强大，但已是一方势力。团派时期延续了扶持产业资本的做法并对互联网金融资本持打压态度。一个很显著的例子就是 2008 年左右的美国经济危机爆发后，在国际市场缩小，而中国的官僚垄断资本仍需要增值的情况下，团派当局主动“出口转内销”，其中“家电下乡”政策算是其中的代表。“家电下乡”是团派更注重实体店而不是网店的一个典型案例：实施该政策意味着通过为乡镇家电销售的实体店，而不是网店，发放补贴来降低家电的出售价格，以达到在农村市场上，中国的家电商品可以变为资本的有效措施。

团派时期的中国企业开始从代加工等靠产业盈利，发展到有了自己的品牌，通过售卖自己的商品来进行盈利的模式，此时也是中修进化为中帝的前夜。浙江帮时期的经济政策就显而易见了，从“一带一路”到“亚投行”，从“移动支付”到“网络金融”，毫无疑问对外对内，中修已然变为一个需要输出资本的，金融资本占据统治地位的帝国主义国家。这在如今的浙江省的经济结构中很能反映问题。尽管习近平为首的浙江帮在维护官僚垄断资产阶级的利益这一点已经非常明显，但他们在上台伊始采取的“反腐败”政策仍然被部分“老左派”视为“保党救国”的希望（“老左”派对于官僚资产阶级的态度已经接近除了邓小平以外，谁都支持的地步，他们作为官僚垄断资产阶级右派的本质可见一斑）。

浙江帮时期的经济政策就显而易见了，从“一带一路”到“亚投行”，从“移动支付”到“网络金融”，毫无疑问对外对内，中修已然变为一个需要输出资本的，金融资本占据统治地位的帝国主义国家。这在如今的浙江省的经济结构中很能反映问题。

尽管习近平为首的浙江帮在维护官僚垄断资产阶级的利益这一点已经非常明显，但他们在上台伊始采取的“反腐败”政策仍然被部分“老左派”视为“保党救国”的希望（“老左”派对于官僚资产阶级的态度已经接近除了邓小平以外，谁都支持的地步，他们作为官僚垄断资产阶级右派的本质可见一斑）。

浙江的龙头企业毫无疑问是阿里巴巴，而自从支付宝等大行其道后，阿里巴巴也毫无疑问地变为民间金融资本的代表，而浙江帮和阿里巴巴的合作也十分频繁，如臭名昭著的血洗墙国（“学习强国”）app 就是阿里巴巴和中宣部共同开发的。通过收看新闻联播，这一中帝传话筒，能经常看到习近平出访时带着马云等人。浙江的工业也不如上海那样门类齐全其最突出的产业是光伏发电等高新技术产业，这些产业比起传统工业更有利于资本增值，因而其金融占主导的特点是显而易见的。

中修的世系更替，即从上海帮到浙江帮的过程是中修走向帝国主义的过程，其产业更替符合资本主义发展的一般规律。但是在历史上已经形成的派系却仍然有着影响力，毕竟金融资本占主导，不代表该国没有产业资本。

## 小结

无论是上海帮还是浙江帮，它们都在华东兴起，都是广义上的沪宁杭工业区的一部分，因而我们可以认为如今中国资本主义经济的重心在华东。

而华东一地却能划分出两个派系，更体现了如今的经济重心从产业到金融全在华东。而北京这个政治中心便颇有孤岛的意味了，事实上也是，北京是北方唯一的特大城市，没有一个北方城市能在规模上与之抗衡，而南方却有三个（上海、广州、深圳）。北京的权威也来自于华东。

因而可以认为华东如果出现了社会大动荡，那么人民战争就不远了。

此外，历史上形成的派系至今仍然存在，虽然如今是浙江帮一家独大的局面，但失势的上海帮和团派以及其他不得势的派系，必然不甘心自己失去的利益，必然时时刻刻想着和浙江帮争权夺利，在内外环境持续恶化的情况下，他们之间的矛盾也会激化。

列宁同志说过，革命发生的三个条件分别是：被统治阶级无法照旧生活下去，统治阶级也无法照旧统治下去，革命组织做好了准备。这三个条件缺一不可，分析统治阶级的内部情况，很大程度上就是为了研究统治阶级的内部斗争，以便能更清楚地知道社会矛盾发展到了何种程度。</description>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Apr 2021 14:40:26 +0000</lastBuildDate>
    <category>时评</category>
    <atom:link href="https://mlmmlm.icu/t/topic/806.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
      <item>
        <title>上世纪90年代以后中特党内部的世系更替</title>
        <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
        <description><![CDATA[
            <h1>上世纪90年代以后中特党内部的世系更替</h1>
<p>出处：《新闻》十一月下</p>
<blockquote>
<p>编者按：当今时代，无论是马列毛主义者还是各小资产阶级泛左派系，对于官僚垄断资产阶级的内部各利益集团的矛盾都不甚了解，反倒是已经在中国大陆基本失势的资产阶级自由派对此有一定研究。而本文基于马列毛主义的阶级分析，可供读者参考。希望能吸引到更多同志来研究统治阶级内部各利益集团之间的矛盾。基于以上考虑，故刊载。</p>
</blockquote>
<p>简单来说，上海帮之后是团派，团派之后是浙江帮。但事实比那要复杂很多。</p>
<p>在团派执政时期，上海帮的官僚仍然具有很大的影响力；而在浙江帮时期，上海帮的势力却在反腐败的名义下被大规模扫除，从此势力大不如前。而团派也受到了很大影响，不过至今中帝的总理倒还是团派的人。</p>
<p>另外，世系更替也绝非一些腐儒所想的那样，是“能者禅让”。它是各方势力博弈与妥协的产物。</p>
<p>上海帮执政末期，其就出现了势微趋势，但此时浙江帮等其他地方派别却没有如后来那般强大，因而妥协成了一种选择。在团派被扶持上台后，上海帮仍然在政坛上保持着优势，甚至团派的领导人——胡锦涛也只是在十七大，而不是十六大，才当上了中央军委的主席，此前的军委主席仍然是江泽民。甚至当时一度有“政令不出中南海”的传言。团派为了巩固其统治，也以反腐败的名义强行结束了部分上海帮成员的政治生命，虽然一定程度上打压了上海帮的势力，但是并未能从根本上动摇上海帮的地位。于是在整个团派时期，上海帮都是和团派“共治”的。</p>
<p>到了胡锦涛任期的末尾，团派指定的接班人——胡春华，未能竞争过习近平，而后者就顺理成章地成了新一代的中帝头子和部分老左心目中“保党救国”事业的希望。在习近平上任后不久，他就打着“反腐败”的旗号，在短短一个任期内将上海帮的势力基本扫清，如徐才厚和郭博雄就是在浙江帮时期才被扫清的上海帮残余势力的代表人物。此时团派的势力也受到了很大打击，例如十九大后，中央常委来了个大换血，除李克强以外，其余的常委全都换作了浙江帮分子。</p>
<p>于是，浙江帮就基本独揽大权了。</p>
<h2>三大派系的所奉行的政策，以及背后体现出的他们所依赖的产业基础</h2>
<p>虽然如今的中帝没有也不可能披露他们自身的派系与各派系立足的产业基础，但是这些可以从他们所产生的地域的经济特点，以及他们上台后奉行的经济政策中得到部分解答。上海是一座典型的工业城市，至少在上海帮当政时期是如此。虽然如今上海的金融占 GDP 的比重已达到 17%，但观察其工业结构却有新的发现：上海的地方工业门类齐全，而沪宁杭工业区也是中国最大的综合性工业基地。在如今上海的工业中，高兴技术产业占 30%，剩下的 70%则为传统工业，尤其是传统重工业。一个门类齐全的工业区完全可以视为传统工业区的代表，这也是产业资本占主导的国家的特点。</p>
<p>而上海市工业发展模式最显著的特点是政府主导，最能体现这一点的就是到了 2019 年这个市场化程度已经非常高的年份，上海市的非公经济（虽然如今的所谓公有制和非公有制都是私有制的，但前者是政府主导的，后者是民间主导的）比重也才刚过 50%。因而基本可以得出，上海市最突出的资本是产业资本，而在上海市盘踞多年并顺利进入中央的上海帮所依仗的是产业资本。当然，这在上海帮时期，也就是上世纪 90 年代初到本世纪初，中国资本主义的发展的主流模式是“出口创汇”，当时甚至有“一万件衣服换一架飞机”的说法。此时中修还不能被称为中帝，因为其尚未成为帝国主义国家，它仍处于原始积累阶段。另外上海帮扶持产业资本的做法主要是依赖于增强官僚垄断资本的力量，而对民间资本持打压态度，在表面上看来就是“国进民退”，符合“老左”派的部分主张，因而一段时间内江泽民也被他们视为“保党救国”的希望。</p>
<p>此时由于产业资本仍然占据主导，所以很大程度上延续了上海帮时期的做法，如继续出口创汇等等。再加上胡锦涛等团派分子也并非出身家底殷实的“太子党”群体，因而他也一度被“老左”派视为“保党救国”的希望。但此时新兴金融资本已经出现：例如 21 世纪后，随着互联网技术的普及和发展，以阿里巴巴为代表的互联网商业资本就已经出现，他们后来逐渐演变为新兴金融资本。虽然新兴金融资本还不够强大，但已是一方势力。团派时期延续了扶持产业资本的做法并对互联网金融资本持打压态度。一个很显著的例子就是 2008 年左右的美国经济危机爆发后，在国际市场缩小，而中国的官僚垄断资本仍需要增值的情况下，团派当局主动“出口转内销”，其中“家电下乡”政策算是其中的代表。“家电下乡”是团派更注重实体店而不是网店的一个典型案例：实施该政策意味着通过为乡镇家电销售的实体店，而不是网店，发放补贴来降低家电的出售价格，以达到在农村市场上，中国的家电商品可以变为资本的有效措施。</p>
<p>团派时期的中国企业开始从代加工等靠产业盈利，发展到有了自己的品牌，通过售卖自己的商品来进行盈利的模式，此时也是中修进化为中帝的前夜。浙江帮时期的经济政策就显而易见了，从“一带一路”到“亚投行”，从“移动支付”到“网络金融”，毫无疑问对外对内，中修已然变为一个需要输出资本的，金融资本占据统治地位的帝国主义国家。这在如今的浙江省的经济结构中很能反映问题。尽管习近平为首的浙江帮在维护官僚垄断资产阶级的利益这一点已经非常明显，但他们在上台伊始采取的“反腐败”政策仍然被部分“老左派”视为“保党救国”的希望（“老左”派对于官僚资产阶级的态度已经接近除了邓小平以外，谁都支持的地步，他们作为官僚垄断资产阶级右派的本质可见一斑）。</p>
<p>浙江帮时期的经济政策就显而易见了，从“一带一路”到“亚投行”，从“移动支付”到“网络金融”，毫无疑问对外对内，中修已然变为一个需要输出资本的，金融资本占据统治地位的帝国主义国家。这在如今的浙江省的经济结构中很能反映问题。</p>
<p>尽管习近平为首的浙江帮在维护官僚垄断资产阶级的利益这一点已经非常明显，但他们在上台伊始采取的“反腐败”政策仍然被部分“老左派”视为“保党救国”的希望（“老左”派对于官僚资产阶级的态度已经接近除了邓小平以外，谁都支持的地步，他们作为官僚垄断资产阶级右派的本质可见一斑）。</p>
<p>浙江的龙头企业毫无疑问是阿里巴巴，而自从支付宝等大行其道后，阿里巴巴也毫无疑问地变为民间金融资本的代表，而浙江帮和阿里巴巴的合作也十分频繁，如臭名昭著的血洗墙国（“学习强国”）app 就是阿里巴巴和中宣部共同开发的。通过收看新闻联播，这一中帝传话筒，能经常看到习近平出访时带着马云等人。浙江的工业也不如上海那样门类齐全其最突出的产业是光伏发电等高新技术产业，这些产业比起传统工业更有利于资本增值，因而其金融占主导的特点是显而易见的。</p>
<p>中修的世系更替，即从上海帮到浙江帮的过程是中修走向帝国主义的过程，其产业更替符合资本主义发展的一般规律。但是在历史上已经形成的派系却仍然有着影响力，毕竟金融资本占主导，不代表该国没有产业资本。</p>
<h2>小结</h2>
<p>无论是上海帮还是浙江帮，它们都在华东兴起，都是广义上的沪宁杭工业区的一部分，因而我们可以认为如今中国资本主义经济的重心在华东。</p>
<p>而华东一地却能划分出两个派系，更体现了如今的经济重心从产业到金融全在华东。而北京这个政治中心便颇有孤岛的意味了，事实上也是，北京是北方唯一的特大城市，没有一个北方城市能在规模上与之抗衡，而南方却有三个（上海、广州、深圳）。北京的权威也来自于华东。</p>
<p>因而可以认为华东如果出现了社会大动荡，那么人民战争就不远了。</p>
<p>此外，历史上形成的派系至今仍然存在，虽然如今是浙江帮一家独大的局面，但失势的上海帮和团派以及其他不得势的派系，必然不甘心自己失去的利益，必然时时刻刻想着和浙江帮争权夺利，在内外环境持续恶化的情况下，他们之间的矛盾也会激化。</p>
<p>列宁同志说过，革命发生的三个条件分别是：被统治阶级无法照旧生活下去，统治阶级也无法照旧统治下去，革命组织做好了准备。这三个条件缺一不可，分析统治阶级的内部情况，很大程度上就是为了研究统治阶级的内部斗争，以便能更清楚地知道社会矛盾发展到了何种程度。</p>
          <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/806/1">阅读整个主题</a></p>
        ]]></description>
        <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/806/1</link>
        <pubDate>Fri, 16 Apr 2021 13:28:01 +0000</pubDate>
        <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-post-806-1</guid>
        <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/806.rss">上世纪90年代以后中特党内部的世系更替</source>
      </item>
  </channel>
</rss>
