<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <channel>
    <title>马克思主义和文艺问题</title>
    <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/878</link>
    <description># 马克思主义和文艺问题（第一部分）

出处：《新闻》二一年一月下

&gt;编者按：无产阶级专政需要一切领域的专政，文艺领域当然也不例外，为此我们就需要以科学的态度研究文艺问题，这篇作品就旨在以科学的态度研究文艺问题，我们希望引起大家对文艺问题的关注，故刊载。

什么是文艺？回答这个问题看起来很难，但如果问什么是文艺形式？那么大家就不会那么陌生了，文学、戏剧、音乐、美术、舞蹈等主流的文艺形式都是大家所熟知的。每当大家回忆起这些具体的文艺形式的时候，不免又先联想到各种文艺作品，如经典的明清小说“四大名著”：《三国演义》《水浒传》《西游记》《红楼梦》，传唱度甚广的某些流行歌曲，如KTV里的“常客”：《十年》《来生缘》等等。当我们联想到了具体的文艺作品时，又不免联想到创作者，如一般认为写下《水浒传》的施耐庵，《十年》的演唱者陈奕迅。

### 一、文艺的本质及其属性

不过事实上，文艺形式、文艺作品、文艺创作者都不等于文艺本身，正如虽然不少古埃及遗址上都刻着当时人所创作的诗歌，但几乎所有人都只当它们是历史遗迹，而非文艺作品。我们所熟知的任何文艺作品，都是至今仍在群众中以各种形式、载体不断流传的作品；我们所能见到的文艺活动，都离不开作家、传播者、受众这一完整的流传链；而我们所熟知的作家、编辑，也都是生活在具体的阶级关系中的个人。脱离了具体的社会关系的文艺活动是不存在的，已经脱离了具体社会背景的文艺作品，往往也是死的。文艺离不开社会，离不开它完整的生命链条。换句话说：**文艺本就是一种社会现象，而不等于文艺形式、作品、创作者本身**。

在阶级社会，任何社会现象都具有阶级性，而任何阶级问题都是政治文艺。文艺当然不可能例外，尽管资产阶级的咆哮小丑无时无刻不再试图“证明”文艺可以脱离政治。提到文艺的阶级性，很多人不免联想到上个世纪的马克思主义者提到的文艺的思想性和艺术性的概念，并且会指出思想性具有决定性作用，是主要方面；艺术性不具有决定性作用，是次要方面。但事实上，如果我们稍加注意各类文艺作品也可以发现如下现象：艺术性不高甚至不合格的艺术作品谈不上任何思想性，例如，如今各类“新概念大女主”偶像剧（打着女权主义的旗号，实则贩卖“男强女弱”的父权文化糟粕），其故事逻辑、角色行为混乱，设定自相矛盾，因此所表达的观点可能都是自相矛盾的，这样的作品当然算得上反动，却很难讲出其“思想性”。反过来，思想性低下甚至反动的艺术作品，也不可能有什么艺术性，很简单，一个作品所体现的思想越是反动，就越说明其代表没落阶级的利益。没落阶级和历史潮流违背，想麻痹敌对阶级和自我就得搞些唯心主义的歪理邪说，用瞎编的方式强行讲故事，强行让面对失败甚至死亡无力回天的角色或家族、国度得以延续，甚至“大团圆”，这样创作出的作品，故事逻辑、人物塑造必然不能自恰，艺术性这一块首先就是不及格的，那也谈不上任何思想性。

不过如果把目光稍加拓展，从文学拓展到戏剧、音乐、舞蹈领域，那么情况稍有不同，例如，影视剧里的剪辑、服化道（服装、化妆、道具）、灯光等等；历史剧里还牵扯到服化道对历史事实的符合情况；美术里对线条、色彩、材料的运用；摄影里镜头、光线的把握；音乐里，旋律的使用、配器的使用等等方面；舞蹈、杂技等的动作是否符合人体工学；以及电子游戏里的玩家的游玩体验。在这些文艺形式里，思想性本身的反动，却也不能决定“艺术性”的低下，例如，为德国纳粹拍摄纪录片的导演莱妮·里芬斯塔尔，她毫无疑问在为纳粹宣传鼓动，但她在纪录片拍摄等等领域的建树却仍被后来者学习。这里的艺术性不是别的，就是文艺创作中的非意识形态方面，这一方面用得好不好，受意识形态的影响是间接的，直接影响因素是工具条件和操作者的专业技能。

相较其他艺术形式，文学是特殊的，文学的意识形态方面和非意识形态方面结合得非常紧密。如果说在体裁（即诗歌、散文、小说）运用尚且还反映不了什么意识形态的话，到了题材这个层面就已经不能不反映一定的意识形态色彩了，有的题材，如资产阶级文学里的“老大哥”、“凡人成神”就全是主、客观唯心主义那套了。而在一个逻辑不通的故事，显然也谈不上有什么思想性可言，因为它们甚至能让自己传达出的思想性之间互相打架，以至于观众不在欣赏作品，而是在“欣赏”语言的“表演”，“表演”本身又成了闹剧。

文学和意识形态结合得最紧密的原因，和语言的关系也很大，毕竟语言才是文学的真正载体。语言虽然不具有阶级性，但不具有阶级性的“语言”是一整个具体的语言体系，如汉语、英语、日语、维吾尔语、哈萨克语、俄语等等。一旦落实到运用，例如词汇的运用就具有阶级性：资产阶级妄把自由软件曲解为“开源软件”，小资产阶级胆怯地将资本、资本家、资本主义统统称为“资本”，而无产阶级却需要在宣传时不加掩饰地表达“阶级斗争”“革命”和“无产阶级专政”，否则就不能真正宣传马列毛主义，而滑入改良主义。词汇运用是语言运用的最表层，也是文学所呈现出来的最表层，我们面对某个文学作品，首先看见的是文字表示的词汇，词汇组成语句，语句构成段落，段落又形成篇章。篇章是一个整体，一整个篇章表达一个相对完整的内容，书面上语言的运用正是为了表达完整的内容服务，一篇充斥着华丽辞藻却在表述上都自相矛盾的作品，首先就是不合格的作品，毕竟没落阶级的文学作品，其实某种程度上来说就是自欺欺人的谎言，而谎言，免不了会漏洞百出。

文艺的意识形态方面必然会为特定阶级服务，但非意识形态方面运用尽管主要是为意识形态方面服务，但也具有相对独立性：为了让产品更美观，或者说更实用，例如，各种日用品上会有不同的绘画；音乐会用于不同场合的气氛渲染，例如在酒吧放一些激烈的音乐营造狂欢的氛围；旧时一些小摊贩还会表演小杂技、小魔术来吸引顾客（主要是儿童）前来消费。这些是文艺的非意识形态方面主要和经济活动结合的表现，但宣扬意识形态才是主要方面，因为和经济结合的文艺样式也同样会体现出一些意识形态，奢侈品的广告宣传画，让精神资本家们看着就容易产生，自己“用了这些奢侈品，就是资本家了”的妄想，这既起到了促销的作用，也宣传了资产阶级意识形态的表现。

文艺领域的主次方面对立，与其说是思想性和艺术性，不如说是意识形态方面和非意识形态方面。因为“思想性”的提法本身就带着超阶级思维的趋向，因为思想与其比高低，不如直接指出思想的阶级性为好，比较资产阶级思想和无产阶级思想的高低是相当形而上学的，不是“高”“低”就能概括的，不能脱离具体的历史背景。而艺术性嘛，这个概念更是有些假大空，正如之前让大家讨论什么是文艺一样，直接讨论什么是艺术也同样让人感到云里雾外，那“艺术性”则更是如此。所以文艺领域的主次方面是意识形态和非意识形态的技术技能方面，主要方面是意识形态，技术技能方面体现出一定的意识形态，同时也具有相对独立性。

以上是文艺的作品内容方面的论述，而文艺的传播、创作，在文艺，这一社会现象中所扮演的地位依然十分重要，接下来，我们就会讨论传播、创作方面和文艺事业发展、阶级斗争的关系。</description>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 18 May 2021 13:09:54 +0000</lastBuildDate>
    <category>文献 | 书籍</category>
    <atom:link href="https://mlmmlm.icu/t/topic/878.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
      <item>
        <title>马克思主义和文艺问题</title>
        <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
        <description><![CDATA[
            <h1>马克思主义和文艺问题（第二部分）</h1>
<blockquote>
<p>注：此文是《新闻》一月下同名文章“第一部分”的续篇。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>作者：匿名</p>
</blockquote>
<h2>二、文艺的传播</h2>
<p>如果我们只是把文艺视为一部部具体的作品，那么什么是文艺，毫无疑问就等于这些具体的作品。可事实上，单是一部作品，只是经由创作者之手写出，而不向任何人展示，那么这部作品可以说是“死”的作品，因为它没有在社会上流传，没有经过“创作—欣赏—再创作”等等一系列过程，也就是说它没有参与进文艺这个社会现象的全过程中来。但事实上，一部能为至少部分人记住的作品，最起码是要有读者、观众的，而有观众、有作者，有欣赏、有创作才能构成完整的文艺社会现象。</p>
<p>但遗憾的是，传统的文艺研究（哪怕是上个世纪的社会主义文艺研究）往往停留在作品层面，对于传播、创作领域的研究却很少，或者说将后两者仅仅作为新闻传媒（当然，某种程度上讲新闻传媒也算文艺的一部分）相关的研究内容。如果我们要将文艺作为社会现象研究，就不能停留在作品的细枝末节上，而是要将文艺社会现象的整体加以研究，就如同马克思主义政治经济学的不朽著作《资本论》对资本的研究虽然开始于商品、货币，却不能只研究商品、货币，随着研究的深入将研究的是资本主义的生产体系。文艺社会现象的研究亦是如此，不应该只停留于作品内容层面，作品本身的传播、创作行为也应当得到研究，甚至于说<strong>文艺的传播和创作能决定文艺作品的内容</strong>，这个结论将在本部分结束后，全文结束后分别加以总结。</p>
<p>本部分先谈谈文艺的传播。</p>
<p>此时也许有人会质疑，为何先谈传播，后谈创作？一部作品分明是先创作出来后，再进行传播。这种看法仍将文艺社会现象视为一部部独立的作品，而不是一整个社会现象。就单一一部文艺作品的历程上来说，的确是“先创作后传播”，但文艺传播并非一个“官僚主义的上传下达过程”，传播本身就在改变着作品的内容，它对创作也同样具有很大的反作用，至少前人的作品能够成为后人作品的素材。举个例子，如今我们看到的百回本《西游记》是四大名著之一，西游故事却是从唐朝僧人玄奘取经并写下《大唐西域记》开始，经过漫长的历史演变，本质上是文艺的传播和再创作，而变成了如今这个故事。百回本《西游记》之前已经有十分系统的西游故事了，如元杂剧《西游记》和平话《西游记》等，对于百回本《西游记》的作者（一般认为是吴承恩），他所取材的内容不仅仅是最早的玄奘西行，也包括后来的元杂居《西游记》和平话《西游记》，西游故事在这个过程中不断得以演变。</p>
<p>以上是文艺作品内容的传播过程，而任何内容都要有载体或介质，载体本身也在影响着文艺作品的内容。</p>
<h2>前资本主义时期的文艺传播载体及其发展历程</h2>
<p>在连文字也不存在的历史时期（原始社会早期），最主要的文艺形式——文学，由口耳代代相传，经过漫长的“以讹传讹”，本来也许是部落历史的内容变成了神话传说。而当时的音乐、舞蹈等就不可能流传至今，后人最多只能通过岩画上面的内容推测原始人的生活以及当时的文艺社会现象的情况。岩画所显示的内容并不是音乐舞蹈本身，它只是描绘了当时人的舞蹈、奏乐姿态罢了。到了文字出现、文明社会出现的历史时期，文学作品得以以文字的形式流传，于是两千年多前的内容如《诗经》《楚辞》，就有可能流传到今天。不过此时的生产力仍然相较于如今十分低下，音乐、舞蹈、戏剧等内容没法流传至今，流传至今的只有乐谱、舞谱、剧本罢了，但乐谱、舞谱、剧本不能等于音乐、舞蹈、戏剧，它们是用来还原后者的工具。也因为此时文艺流传受限很大，莎草纸、竹简、布帛、羊皮纸甚至早期的纸张十分有限，所以很多内容都不能记录下来，再加上不存在印刷技术，一切文艺想要流传下去，只能通过手抄，古早的本子则很容易损坏而难以辨认字迹。再加上当时的剥削阶级统治者常常焚毁对他们不利的内容的载体，本就不容易实现的传播更是雪上加霜。在当时那个没有可用的音乐、舞蹈、戏剧载体的历史时期，想要欣赏到音乐、舞蹈、戏剧是很难的，大约只有王公贵族、富商大贾才有能力经常欣赏它们，毕竟只有他们才有能力请艺人表演，甚至自己培养戏班子。而印刷术则差不多是随着资产阶级一起崛起的，马克思在《资本论》中有一句很经典的话：“火药、指南针、印刷术——这是预告资产阶级社会到来的三大发明。火药把骑士阶层炸得粉碎;指南针打开了世界市场并建立了殖民地;而印刷术则变成了新教的工具”，反映了这一点，而资本主义时代以后，才可能存在所谓的“大众传媒”“大众娱乐”。</p>
<p>这些载体的区别不仅体现了人类社会生产力的发展过程，也反映出了阶级斗争的某些情况。在文艺作品以及其他信息（本质上文艺作品必然是以信息的形式流传的）的载体都很缺乏的早期原始社会，人们所面对的是差不多残酷的生活境遇：尽管比起后来以农业生产为主的奴隶社会、封建社会，原始人的营养状况平均会更好（这是因为奴隶社会、封建社会甚至王公贵族的饮食中都以糖类为主），但在自然面前仍旧十分弱小的人类，面对着各种天灾而难以抵抗，大家都没有剩余产品可言，也谈不上谁比谁多个“发声渠道”，因为文字出现以前的原始社会连用什么将自己的语言记下来都是未知的，只能将眼中所见刻在石头上，也就成了岩画，此时人们生活在这种“平等”之中。</p>
<p>到了文明社会以后，文字产生了，但人们所面对的是私有制的社会，生产力的发展，剩余产品的增加，换来的不是更美好的生活，而是一部分人剥削另一部分人，他们各自构成阶级，剥削阶级中的个人比起原始社会的确生活状况改善了不少，而被剥削阶级呢？生活比之原始社会，也的确有进步，最起码定居生活带来的安定要强于游动生活，只是在他们的劳动果实被剥削阶级夺走后，没有什么“好日子”可言，一切荣辱均听从于剥削阶级的意志。此时文字虽然出现了，但想要学会使用文字是需要经过专门学习的，这一点直到今天来说都是如此。那些终日只能在田间担负着沉重的农作的奴隶、小农，几乎没有机会学习文字的使用，而奴隶主阶级和地主阶级也不会给他们这种机会，剥削阶级们只希望从他们身上榨取更多。当然，当时的文字刚从图画里初步抽象出，远不如今天的文字简洁，这也是一个小的原因。在这个历史时期，剥削阶级只需要垄断未数不多的受教育机会以及内容载体（如竹简、布帛、羊皮纸等）的生产，就可以做到意识形态的垄断。甚至于到了如今，我们仍不甚清楚当时的被剥削者的真实想法，他们的思想观点很难通过文字记载流传下来。如今流传下来的几乎只有剥削阶级的文艺作品。</p>
<p>随着新航路的开辟，资本主义时代的到来，信息传播技术飞速发展，从印刷术到照相机几乎只花了两三百年的时间，而从摄像技术的出现到互联网技术的出现，甚至又不到一百年的时间，此时远距离传播声音以及保存声音的技术也发展迅速，以至于到了今天，无论多么无聊还是多么有趣的内容都能被看到，这是说明文艺领域开始对所有人“公平公正”了吗？恐怕只有那些非蠢既坏的资本主义拥泵们才会这么想。</p>
<h2>资本主义时代的文艺传播形式的特点</h2>
<p>和其他任何时代一样，在资本主义社会占统治地位的文艺也是统治阶级的文艺，即资产阶级文艺，而资产阶级的思想是社会占统治地位的思想。</p>
<p>但资本主义时代的典型文艺具有其他时代都不曾有的特点——商品化，这一方面意味着资本主义社会下存在版权制度，日益强化的版权制度，版权是实现文艺乃至一切信息和知识商品化的基础。版权制度的存在，让一大批知识分子可以脱离社会生产生活，他们仅仅凭借版权就获得高额收入，变成一种专门用来传递资产阶级思想的御用文人，资产阶级还试图通过他们垄断知识以及知识的解释权。但如此形容的更多的是如今的版权制度，版权制度发展到如今的阶段是有一个过程的。</p>
<h3>版权制度</h3>
<p>最早的版权起源于商业印刷，差不多是资本主义萌芽期的产物。在明朝中后期，市民阶层喜爱的小说的流行，促进了书商的大批出现。书商们往往会从民间搜集很多作品，将这些作品整理出来，然后出版发行，卖得好的小说就会多加印刷，这些书商也兼有最早的出版社的性质，例如现行版本的百回本《西游记》最早就是一个叫世德堂的出版社出版发行的。和今天一样，出版发行就会碰到盗版问题，当时市面上也出现了大量以次充好的盗版书。盗版书的泛滥严重损害了书商的利益，书商为了证明自己出的书是真品，不是“山寨品”，就可能会做一些防伪标识，当然后来就直接不允许其他人发行他那个版本的文字，这就是最早的版权制度。西欧也类似，文艺复兴时期出现的大量受世人喜爱的作品版本，也逐渐被注册了版权。版权这个词本身也顾名思义，是关于版本的权利。这样的版权尚且达不到垄断知识的作用，具有维护正版出版商利益的作用。后来随着市民工商业者阶层逐渐壮大成资产阶级，并通过暴力手段取得政权后，资本主义经济也开始迅速发展，与之相关的一切制度都是如此，当然也包括版权制度。随着社会上对书籍的需求的扩大，本质上则是因为资本主义发展，资产阶级和无产阶级都需要更高的文化水平才能推动资本主义发展，所带来的文化需求的扩大。这是最早的版权。</p>
<p>后来随着资本主义的继续发展，越来越多的写作者开始依附于资本主义性质的出版社变成职业作家，这些职业作家虽然主观上未必就是冲着“写作挣钱”的目的去的，但毫无疑问，他们收入的多少完全依赖他们的书的销量，从这个意义上讲，他们是资产阶级知识分子，是资产阶级意识形态的“传声筒”。商业写作有利可图，某些投机取巧者可能会盗用某作家的名义，借着该作家的名号烂竽充数，此时作家为了保护自己的利益，将自己的作品、自己的姓名或笔名商标化禁止他人冒用。与此同时，出版社也在提防盗版书籍盗用他们的设计，以次充好。于是版权就进入了新阶段。</p>
<p>当资本主义进入帝国主义时代后，版权制度也在发生变化。在此之前，作家已经“享有”了自己作品的版权，但作家都是活人，都会肉体死亡，但作品不会随着作家的死亡就消失，于是版权法规定，作家去世50年以上的作品不存在版权。但帝国主义占统治地位的是金融垄断资产阶级，或者说金融寡头，金融最讲究的是“以钱生钱”，仅仅通过投机活动就能谋取暴利，当然这本质上只是资产阶级已经可以“躺着把钱挣”，啊不，躺着钱就主动送上门来了，资本主义彻底战胜了封建主义，作为剥削阶级的资产阶级也完全暴露了他们寄生虫的面目。此时依附于他们的职业作家也不可能写出什么能让大众买单的作品了，整个阶级的没落中不可能有谁幸免，但此时为了继续在文艺领域“恰烂钱”，更根本的是了保证资产阶级意识形态的统治地位，他们一方面加大力度收买动摇中的小资产阶级作家，让他们在彻底脱离群众（如果有机会的话）之前发挥一点价值；一方面则以出版社、公司为单位将各种文艺作品的版权买断，禁止任何人未经授权出版，甚至二次创作。在资产阶级对文艺的垄断达到了前所未有的高度时，版权制度也彻底走向腐朽和反动，连同资本主义一道。</p>
<h3>传播的广泛性</h3>
<p>资本主义时代的文艺的商品化除了“版权性”的特点以外，还存在传播范围的广泛性，这就是所谓“大众传媒”。商品要想实现其价值，必须在市场上出卖，而商品经济的高度发展就是资本主义，此时资本家需要不断用商品换取利润维持资本的增值才能保证自己不在资本主义竞争中落败。尽管之前就说过，文艺作品不等于实物，但配合着版权“保护”（限制），它们就能像商品一样不断被出卖，不断卖向更多人，不断扩大市场。而就在这个过程中，资本主义的大众传媒就形成了，资产阶级也将其意识形态通过这种商业化的文艺活动传播到社会的每一个角落。</p>
<p>大众传媒一开始就是基于商业出版、商业性质的新闻传播和商业演出的，最开始尽管所有的媒体几乎都是纸质媒体，但各种书籍、报纸层出不穷，法国启蒙思想家就常常利用报纸传播进步的启蒙思想，到了20世纪初期，俄国布尔什维克也出版《火星报》等秘密报刊传播革命思想。与此同时，商业演出也蓬勃发展起来，在封建社会只有富裕的地主阶级才有能力养戏班子供自己娱乐，当商业化的戏班子大量出现时，也差不多意味着商业活动开始发展起来，这是资本主义的萌芽。不过当时的商业演出缺乏必要的录制技术，这就导致所有表演都只能基于现场表演（那种剥离电影、电视剧后剩下的戏剧就是这类），此时受传播条件限制，戏剧、音乐、舞蹈的发展仍然受到很大的限制。</p>
<p>这种情况直到20世纪初期才开始改变，随着照相机、录像机、留声机的依次发明，传统的纸媒占绝对大头的局面开始改变，广播、电视开始取代报纸、杂志成为传媒的主体，当然，具体说来广播占主体地位的历史阶段很短，很快电视就取代了广播的地位。有图画有声音的电视媒体，比起报纸，更加深动和形象，并且学习成本更低，于是更多文化程度更低的被统治者也能被资本主义的传媒所覆盖。这个时候音乐、舞蹈作品的传播能力也大大增强了，音乐可以被刻录进唱片、磁带、光碟，舞蹈也能用碟片刻录了。但唱片、磁带、光碟之类的传播介质终究是有造价的，其造价可能还很高，这些文艺作品的传播面的确扩大了，但扩大程度还是有限。</p>
<p>当第三次科技革命到来时，一切又显得很不一样。计算机技术、网络技术的发展使得各种信息的保存和传播变得极其容易，以前需要专门买磁带、光碟或者只能跟着广播收听的音乐作品，被制成了一个个 mp3、flac 文件，一个随身听、手机就能容纳成千上万首音乐作品；舞蹈、戏剧（不应该把电影、电视剧排除出戏剧之外）等也可以保存成一个个视频文件随时收看，甚至“在线观看”；新闻传媒呢？在互联网的加持下消息传播变得非常便利，人们面对网络所产生的困惑不再是信息缺乏，而是信息爆炸。</p>
<p>这一切听起来仿佛就是生产力不断发展，共产主义就能到来的“唯生产力”论，但如今的大众传媒的发展都是基于资本主义的，资本主义的版权以及一切资本主义因素都在其中发挥着反动的作用。资产阶级用大众传媒的手段、商业化的形式将他们的文艺传播得越来越广的同时，却也很自觉地只向受众传递资产阶级希望他们看到的内容，这发展到后来，就如同我们所见到的那样，信息技术革命带来的不是人类进步，而是“赛博朋克”、信息茧房。甚至有资产阶级御用文人鼓吹“奶头乐”，群众所面临的文艺匮乏的问题在信息技术发展的同时并没有得到任何解决，反倒是以新的形式出现了。这个问题必须谈到所谓“艺术”和“娱乐”的区别。</p>
<h3>“娱乐”和“艺术”</h3>
<p>在纸质媒体还是主流的年代，面向被统治阶级的文艺和面向统治阶级的文艺就已经出现了分离的趋势，莎士比亚、歌德就已经具有了神圣性，而爵士乐等形式却被视为粗俗的玩意。而到了电视媒体兴起后，各种综艺娱乐节目大发展，流行音乐大发展，文艺的“艺术”和“娱乐”划分就已经非常明显了。前者仿佛是神圣的，后者仿佛是粗俗不堪的。什么是所谓的“艺术”呢？本质上只是为资产阶级服务的文艺，其中包括了很多所谓“高雅”的艺术形式，如古典乐、传统舞台戏剧、芭蕾舞等等，当然也包括看起来深不可测其实只一滩烂泥的现代主义、后现代主义美术、文学。那“娱乐”呢？娱乐就是面向被统治阶级（小资产阶级和无产阶级，小资产阶级是主要受众）的文艺，是用来宣传资本主义价值观，灌输资产阶级意识形态的。各种偶像剧、各种娱乐综艺节目，当然也包括流行音乐、连环漫画等等形式。文艺有高低贵贱之分吗？并不存在，因为本质上何种文艺都是表达，阶级意识借个体的表达罢了。在文艺上存在的所谓高低贵贱，不过是阶级的高低贵贱罢了，仿佛“高雅的人”阳春白雪，“粗俗的人”下里巴人一样。</p>
<p>文艺的这种划分让欣赏艺术的那部分人（资产阶级分子）越来越不识人间烟火，随时准备“羽化登仙”；而承受娱乐的那部分人，被资本主义的价值观反复灌输，其中的主要受众——小资产阶级群众也因为其私有者的身份而更加认同起资本主义制度来，仿佛他也能像故事里的主人公那样一飞冲天，从此成为人上人，当然这对于无产阶级群众来说也存在一定程度上的负面影响，但和残酷的现实比起来，这种娱乐到底能起到多大的麻痹作用，实在是可疑。但比较起来，娱乐比起艺术是面向群众的，它始终要盯着世俗生活，即使创作者再粉饰太平也不可能不暴露出现实的问题（如果想不暴露现实的问题，那么作品本身也将变成无意义且逻辑不通的小故事堆砌），这从好莱坞电影、韩剧、日本动漫到中国网络小说无不是如此，仅仅这一点也能说明“娱乐”终究还是强于已经近乎神学的“艺术”。</p>
<p>只是如今，资产阶级越来越驾驭不住他们用来向群众灌输其反动意识形态的工具——娱乐文艺了，这从好莱坞电影作品题材越来越单一化、内容越来越空泛化；日本动漫越来越“媚宅”，越来越日常番当道；中国的电影电视剧越来越只剩下烂片；以及资本主义娱乐文艺的终极怪物——偶像经济、粉圈（juan）文化等等，这一系列现象都可以看出。不是社会无聊了，作品就无聊了，恰恰是越来越多的文艺作品，哪怕是资产阶级文艺作品，其中所涉及的内容都越来越指向资本主义的灭亡，这当然是资产阶级不希望看到，也不可能向受众宣扬的。此时资产阶级在娱乐文艺领域剩下的就只能是比烂了。在中国，除了烂片当道以外，短视频这种只能实现感官刺激的东西也越来越泛滥，仅仅只是好好讲个故事，《李焕英》就能取得春节档票房冠军，更不用提偶像经济、粉圈（juan）文化了，在这里艺人只需要长得符合资产阶级审美，就能获得狂热粉丝的崇拜，其所达成的宗教狂热恐怕令为上帝而战的十字军，以及为安拉圣战的穆斯林也叹为观止。欧美日韩等国比起中国其娱乐文艺产业发展历程更长，产业体系更加完善，尚且还能制作出还能合乎制作标准的作品，但整个资本主义世界的文艺衰退已经是基本事实了。</p>
<p>但资本主义娱乐文艺在其发展过程中形成了产业化和流水线化的特点，其中很多制作技巧、技术却是可取的，它们是文艺领域迈向大生产的标志，尽管它们配合着版权是资产阶级宣传其意识形态的工具，但现代化的资本主义工厂也是如此。</p>
<h2>文艺作品的内容在传播过程中的流变</h2>
<p>整个文艺的传播就是文艺从创作者到观赏者的过程，这个过程中的每个环节（出版社、影视公司以及演出剧场）所对应的并不只是简单的传输媒介，这些中间环节事实上并不是将消息传达就完事的，每个环节所对应的相关人员（编辑、编剧、演员等等）都在有意无意地改变着作品的内容，一定程度上这就是一种二次创作。这种二次创作在原始社会就存在了，原始社会没有文字，但已经有了语言，祖上发生的事情一代又一代传递，但人不是复读机，后辈在给更后辈的人传达这些故事的时候，是根据自己的理解来诉说的，更后辈、更更后辈的人也是如此，于是也许是原始社会的历史的很多故事，逐渐演变成了神话传说。</p>
<p>到了今天也是如此，东家长、西家短的闲话，多闲传几遍就会完全走样。对应在文艺传播领域也是如此，将小说改编成电影电视剧需要编辑的工作，编辑自然会按照自己对角色和故事的理解进行操作，很多原作的设定可能就会因此改变；从电视剧改编成电影也是如此，虽然可以不再多拍任何内容，但重新剪辑时，剪辑师按照自己的理解在剪辑时添加了更多的暗示，也会让作品在流传的过程中发生变化；等到了观众这里，如果观众普遍对作品中的某些内容有着不同的理解，那么即使作品里一个字，一个镜头都不改，其内涵也在欣赏端发生了变化，而文艺作为社会活动是包含着创作、传播、欣赏的全过程的，何况在欣赏领域可以“一千个读者一千个哈姆雷特”。</p>
<p>这一点在传媒业迅速发展起来的资本主义社会十分明显，资本主义社会以前由于生产力低下，各类作品不仅数量不多，而且载体也不多，想要通过大量比对发现其中的奥秘是比较困难的，但资本主义社会化大生产，让消息传媒也能成为一个产业，文艺作品内容的传播过程中的流变就显得十分明显了，如今想要知道某小说和其改编电视剧在剧情上的差异，仅仅只需要在互联网上得到相关的电子书资料和视频资料即可，以数据为载体的书籍、影视，终究是获得成本远低于实体书和影碟的。</p>
<p>随着现代信息技术的继续发展，这一流变现象发生得越来越多，甚至一些宣扬资产阶级思想的文艺作品在经过二次创作以后也一定程度上背离了其原有的资产阶级思想了，当这些现象汇总起来时，二次创作、同人文化的崛起就能很容易发现了。只是资产阶级绝不会允许自己所树立的神像被群众瓦解，他们需要垄断文艺的创作和传播，让作品完完全全成为他们宣扬意识形态的工具，同人文化在这里的境遇也就不言而喻了，国内外的版权大棒无时无刻不挥舞在同人文化爱好者的头顶上，去年的二二七肖战事件也正式标志着中帝名目长胆地站到了同人创作的对立面，而国外的同人创作者也常常面临传媒大鳄的“法务警告”。</p>
<p>那么为什么创作如此重要呢？资产阶级尽力限制同人创作的原因是什么呢？下一部分将详细谈论这个问题。</p>
          <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/878/2">阅读整个主题</a></p>
        ]]></description>
        <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/878/2</link>
        <pubDate>Tue, 18 May 2021 13:09:54 +0000</pubDate>
        <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-post-878-2</guid>
        <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/878.rss">马克思主义和文艺问题</source>
      </item>
      <item>
        <title>马克思主义和文艺问题</title>
        <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
        <description><![CDATA[
            <h1>马克思主义和文艺问题（第一部分）</h1>
<p>出处：《新闻》二一年一月下</p>
<blockquote>
<p>编者按：无产阶级专政需要一切领域的专政，文艺领域当然也不例外，为此我们就需要以科学的态度研究文艺问题，这篇作品就旨在以科学的态度研究文艺问题，我们希望引起大家对文艺问题的关注，故刊载。</p>
</blockquote>
<p>什么是文艺？回答这个问题看起来很难，但如果问什么是文艺形式？那么大家就不会那么陌生了，文学、戏剧、音乐、美术、舞蹈等主流的文艺形式都是大家所熟知的。每当大家回忆起这些具体的文艺形式的时候，不免又先联想到各种文艺作品，如经典的明清小说“四大名著”：《三国演义》《水浒传》《西游记》《红楼梦》，传唱度甚广的某些流行歌曲，如KTV里的“常客”：《十年》《来生缘》等等。当我们联想到了具体的文艺作品时，又不免联想到创作者，如一般认为写下《水浒传》的施耐庵，《十年》的演唱者陈奕迅。</p>
<h3>一、文艺的本质及其属性</h3>
<p>不过事实上，文艺形式、文艺作品、文艺创作者都不等于文艺本身，正如虽然不少古埃及遗址上都刻着当时人所创作的诗歌，但几乎所有人都只当它们是历史遗迹，而非文艺作品。我们所熟知的任何文艺作品，都是至今仍在群众中以各种形式、载体不断流传的作品；我们所能见到的文艺活动，都离不开作家、传播者、受众这一完整的流传链；而我们所熟知的作家、编辑，也都是生活在具体的阶级关系中的个人。脱离了具体的社会关系的文艺活动是不存在的，已经脱离了具体社会背景的文艺作品，往往也是死的。文艺离不开社会，离不开它完整的生命链条。换句话说：<strong>文艺本就是一种社会现象，而不等于文艺形式、作品、创作者本身</strong>。</p>
<p>在阶级社会，任何社会现象都具有阶级性，而任何阶级问题都是政治文艺。文艺当然不可能例外，尽管资产阶级的咆哮小丑无时无刻不再试图“证明”文艺可以脱离政治。提到文艺的阶级性，很多人不免联想到上个世纪的马克思主义者提到的文艺的思想性和艺术性的概念，并且会指出思想性具有决定性作用，是主要方面；艺术性不具有决定性作用，是次要方面。但事实上，如果我们稍加注意各类文艺作品也可以发现如下现象：艺术性不高甚至不合格的艺术作品谈不上任何思想性，例如，如今各类“新概念大女主”偶像剧（打着女权主义的旗号，实则贩卖“男强女弱”的父权文化糟粕），其故事逻辑、角色行为混乱，设定自相矛盾，因此所表达的观点可能都是自相矛盾的，这样的作品当然算得上反动，却很难讲出其“思想性”。反过来，思想性低下甚至反动的艺术作品，也不可能有什么艺术性，很简单，一个作品所体现的思想越是反动，就越说明其代表没落阶级的利益。没落阶级和历史潮流违背，想麻痹敌对阶级和自我就得搞些唯心主义的歪理邪说，用瞎编的方式强行讲故事，强行让面对失败甚至死亡无力回天的角色或家族、国度得以延续，甚至“大团圆”，这样创作出的作品，故事逻辑、人物塑造必然不能自恰，艺术性这一块首先就是不及格的，那也谈不上任何思想性。</p>
<p>不过如果把目光稍加拓展，从文学拓展到戏剧、音乐、舞蹈领域，那么情况稍有不同，例如，影视剧里的剪辑、服化道（服装、化妆、道具）、灯光等等；历史剧里还牵扯到服化道对历史事实的符合情况；美术里对线条、色彩、材料的运用；摄影里镜头、光线的把握；音乐里，旋律的使用、配器的使用等等方面；舞蹈、杂技等的动作是否符合人体工学；以及电子游戏里的玩家的游玩体验。在这些文艺形式里，思想性本身的反动，却也不能决定“艺术性”的低下，例如，为德国纳粹拍摄纪录片的导演莱妮·里芬斯塔尔，她毫无疑问在为纳粹宣传鼓动，但她在纪录片拍摄等等领域的建树却仍被后来者学习。这里的艺术性不是别的，就是文艺创作中的非意识形态方面，这一方面用得好不好，受意识形态的影响是间接的，直接影响因素是工具条件和操作者的专业技能。</p>
<p>相较其他艺术形式，文学是特殊的，文学的意识形态方面和非意识形态方面结合得非常紧密。如果说在体裁（即诗歌、散文、小说）运用尚且还反映不了什么意识形态的话，到了题材这个层面就已经不能不反映一定的意识形态色彩了，有的题材，如资产阶级文学里的“老大哥”、“凡人成神”就全是主、客观唯心主义那套了。而在一个逻辑不通的故事，显然也谈不上有什么思想性可言，因为它们甚至能让自己传达出的思想性之间互相打架，以至于观众不在欣赏作品，而是在“欣赏”语言的“表演”，“表演”本身又成了闹剧。</p>
<p>文学和意识形态结合得最紧密的原因，和语言的关系也很大，毕竟语言才是文学的真正载体。语言虽然不具有阶级性，但不具有阶级性的“语言”是一整个具体的语言体系，如汉语、英语、日语、维吾尔语、哈萨克语、俄语等等。一旦落实到运用，例如词汇的运用就具有阶级性：资产阶级妄把自由软件曲解为“开源软件”，小资产阶级胆怯地将资本、资本家、资本主义统统称为“资本”，而无产阶级却需要在宣传时不加掩饰地表达“阶级斗争”“革命”和“无产阶级专政”，否则就不能真正宣传马列毛主义，而滑入改良主义。词汇运用是语言运用的最表层，也是文学所呈现出来的最表层，我们面对某个文学作品，首先看见的是文字表示的词汇，词汇组成语句，语句构成段落，段落又形成篇章。篇章是一个整体，一整个篇章表达一个相对完整的内容，书面上语言的运用正是为了表达完整的内容服务，一篇充斥着华丽辞藻却在表述上都自相矛盾的作品，首先就是不合格的作品，毕竟没落阶级的文学作品，其实某种程度上来说就是自欺欺人的谎言，而谎言，免不了会漏洞百出。</p>
<p>文艺的意识形态方面必然会为特定阶级服务，但非意识形态方面运用尽管主要是为意识形态方面服务，但也具有相对独立性：为了让产品更美观，或者说更实用，例如，各种日用品上会有不同的绘画；音乐会用于不同场合的气氛渲染，例如在酒吧放一些激烈的音乐营造狂欢的氛围；旧时一些小摊贩还会表演小杂技、小魔术来吸引顾客（主要是儿童）前来消费。这些是文艺的非意识形态方面主要和经济活动结合的表现，但宣扬意识形态才是主要方面，因为和经济结合的文艺样式也同样会体现出一些意识形态，奢侈品的广告宣传画，让精神资本家们看着就容易产生，自己“用了这些奢侈品，就是资本家了”的妄想，这既起到了促销的作用，也宣传了资产阶级意识形态的表现。</p>
<p>文艺领域的主次方面对立，与其说是思想性和艺术性，不如说是意识形态方面和非意识形态方面。因为“思想性”的提法本身就带着超阶级思维的趋向，因为思想与其比高低，不如直接指出思想的阶级性为好，比较资产阶级思想和无产阶级思想的高低是相当形而上学的，不是“高”“低”就能概括的，不能脱离具体的历史背景。而艺术性嘛，这个概念更是有些假大空，正如之前让大家讨论什么是文艺一样，直接讨论什么是艺术也同样让人感到云里雾外，那“艺术性”则更是如此。所以文艺领域的主次方面是意识形态和非意识形态的技术技能方面，主要方面是意识形态，技术技能方面体现出一定的意识形态，同时也具有相对独立性。</p>
<p>以上是文艺的作品内容方面的论述，而文艺的传播、创作，在文艺，这一社会现象中所扮演的地位依然十分重要，接下来，我们就会讨论传播、创作方面和文艺事业发展、阶级斗争的关系。</p>
          <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/878/1">阅读整个主题</a></p>
        ]]></description>
        <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/878/1</link>
        <pubDate>Tue, 18 May 2021 13:09:31 +0000</pubDate>
        <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-post-878-1</guid>
        <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/878.rss">马克思主义和文艺问题</source>
      </item>
  </channel>
</rss>
