<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <channel>
    <title>略谈某种“参与工人斗争”</title>
    <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/894</link>
    <description># 略谈某种“参与工人斗争”

出处：《新闻》二一年一月上

&gt;编者按：这是一篇内部投稿，表明了我们对于最近的左圈分子涌入工人维权群的态度。

从之前开始，就传出过不少“左派”跑去“参加工人斗争”的消息，从“托洛茨基主义者”到自称的“马列主义者”，各种派别各色人应有尽有。看起来这似乎能从侧面体现出革命形式如火如荼，但是这些“革命家”到底是怎样“参与斗争”呢？仔细一看，哦，原来是跑到工人创建来用以讨薪、维权的联系群组里面去“指点江山，挥斥方遒”，四下指点，这个不行，那个不对，当然如果论及“哪个对”，他们也根本回答不出个所以然。他们这幅神情宛如皇上御派的钦差大臣下凡体恤民情，显示出一个“皇恩隆厚”一样。这不禁让我们想起从前菜田学社的米大主席曾“指导”塔吊工人罢工，只是如今米大佐早已飞黄腾达。

工人们要怎么接受这些高高在上的“才子”“革命家”滔滔不绝地“口吐莲花”呢？这些连左圈分子所复读的教条，连他们本身都很有可能一知半解，这又怎能令迫切需要维权的工人信服呢？工人自然没法领会这些“天降”的“谕”，泛左们就会像传教士面对那些不听从“主”的“安排”的异教徒那样恼羞成怒：“理论需要配合实践，但是正在实践的人却不愿意配合理论。”仿佛在诅咒工人不信他们的“神教”，就得下“地狱”。 

“理论需要配合实践，但是正在实践的人却不愿意配合理论。”

这句话实在令人作呕。但以一种特别的角度看，它也会载入史册，恶名昭彰地载入史册。但它终究还是反映了某些真相，谁叫这句话一不留神，以当事人的身份尖刻而直白地道出了最能反映泛左中存在的一系列恶劣作风，概括起来说首先是“运动至上”。怎么个运动至上法？笔者给大伙儿翻译翻译，运动至上就是泛左看到群众运动便一拥而上，妄图通过有限的几起事件就大大促进革命进程，有极端者甚至指望靠闹大这些事件推翻中帝。为此，几个事件就搞得定的事情，何必要发展体系化的先锋队组织呢？重宣传轻组织，就是必然产生的了。既然组织都不怎么需要，那么论述如何搞革命的系统工程的理论有学习的必要吗？当然没有。只是不学习理论，这些泛左对实践本就几乎没有的了解很快将走向歪曲。在这一系列问题的连锁反应下，泛左分子运动与组织经验双重缺失，进而只能屡战屡败。他们的努力和收效负相关，思绪只会更加混乱。此时未能跳出怪圈者，不是选择妥协投降，就是选择更加极端。

“运动至上”是小资产阶级的阶级本能所致，资本主义时代，小资产阶级的小资产就算不被八方惦记，在大资本面前也只能一日不如一日，这种不稳定的状态使得小资产阶级做事很容易冒进盲动。泛左中的冒进盲动，至少也能说明如今泛左仍有大量小资产阶级习气，而这种习气又会促使他们不断脱离群众脱离实践。中国无产阶级革命准备的滞后，同样和这种恶劣习气息息相关。社会主义革命需要主客观条件的统一才能实现，客观条件就是列宁同志提出的“上层不能照旧统治，下层不能照旧生活”，而主观条件，就是革命先锋队的产生与成熟及其与群众的联系日益紧密。

尽管目前只有冒进盲动分子才认为，革命组织能在无必要的客观条件的前提下取得革命胜利，但是对于如今的中国无产阶级革命而言，没有主观条件是更加要命的事情，并且革命主观条件本身就构成革命客观条件发展的条件：如果革命的主观条件，即无产阶级先锋队，没有发展起来，那么人民群众就必须待到生活水平极度恶劣之时才可能自发地产生模糊的“不能照旧生活”的共识，进而引起大规模的自发群众运动，这种运动当然会引起统治阶级的内部矛盾激化，但是其结果只能是自发群众运动变成统治阶级内部某一派系的登顶台阶，而非社会主义革命，这已经被历史证明了无数次。

这种群众自发斗争的情况一般有两种典型，殖民地国家的情况大家几乎都有所了解，群众受深重压迫而常有大规模的自发斗争，由于没有无产阶级革命先锋队的领导，群众运动从为自身争得应得权利的斗争变成统治阶级内斗的工具，从叙利亚到也门，从伊拉克到利比亚，许多西亚-北非国家几乎每天在上演这样的故事，这样的故事也往往被小粪红拿去当典例论证中国特色的“优越性”。非殖民地国家中最典型的正是如今这堪称国际共运之耻的中日韩三国，这活在孔老二阴影下至今还没缓过神来的三个所谓“东方国家”。日本一度有极大规模的群众运动，但由于先锋队的迅速泥潭化，让这个国家的进步青年在左倾修正主义（托派为主）和改良主义之间迷失自我；韩国的工人有着良好的斗争传统，但资产阶级自由派势力猖獗，于是一整个第五共和国只上演了八九学潮的胜利结局；中国更别提了，虽然有着近三十年的社会主义历史，但自从复辟后即使工人运动也几乎只限于“讨薪”这一连反抗前资本主义剥削压迫的群众运动。群众自发运动离开了先锋队的领导最多只能实现“改朝换代”，离开了先锋队，修正主义国家甚至能让国内阶级斗争水平降到一个其他资本主义国家所梦寐以求的低水平。

由此很显然，对于中国的有志革命者们来说，必须着手建设主观条件，也就是组织一个能够与劳动群众紧密联系在一起的无产阶级先锋队，这是当前最能促进中国无产阶级革命的工作。那么，我们在上文中所提到的“泛左”们的行动能够对这个最能促进中国无产阶级革命的工作产生任何增益吗？答案是不能的，“泛左”们在工人用于进行经济斗争联系的群组里面大放厥词的行为只会让工友们厌恶，进而使工友们对政治积极分子产生不好的刻板印象，阻碍工友正确认识革命思想。而如果严肃地看待，那么这种把工友们往远处推的行为是事实上的反革命。有志革命者必须明确反对这种行为，否则他自己也是潜在的反革命。

同时，有志革命者不仅应当口头上反对这种行为，更应当用行动去反对这种行为及其根源。泛左中普遍存在有运动至上（不禁令人联想到那句经典的“运动就是一切”）、宣传至上的流毒，看到有什么运动就一股脑地拥上去搞“宣传”，而有志革命者应当沉下心来具体而实际地了解并判断运动的性质，进而采取正确的方式投入到运动中去，以期可以通过运动来发掘劳动者中的积极分子，从而有可能发展革命组织；泛左缺乏实践，有志革命者一开始也会缺乏，但是其应当尽可能地发挥主观能动性补足这种实践的不足；泛左脱离群众，其中有不少甚至存在或多或少的交流障碍，这使其更加难以与劳动群众打在一起，有志革命者一开始可以、可能有类似情况，但重要的是发挥主观能动性去克服困难。有志革命者对泛左及其习气的最好反对，就是用包括但不限于上述形式的参与实践、加入群众斗争、发展组织的方式建设一个真正与劳动群众紧密联系的无产阶级先锋队。

最后值得一提的，是一窝蜂地涌进工友们用以维权联系的群组的这种行为，有不少泛左觉得仿佛能通过这种手段取得什么宣传成果，这是痴心妄想。但凡他们能睁大眼睛看看他们自己所带来的宣传效果。而事实上，任何试图仅凭线上就“控制”线下的所谓线上工作一定是徒劳无功，甚至起反作用的。

是时候开始实际工作了。摆脱泛左习气，通过建设组织、发展群众工作的方式成为合格的革命者。</description>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 25 May 2021 16:06:23 +0000</lastBuildDate>
    <category>时评</category>
    <atom:link href="https://mlmmlm.icu/t/topic/894.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
      <item>
        <title>略谈某种“参与工人斗争”</title>
        <dc:creator><![CDATA[mlmmlm_admin]]></dc:creator>
        <description><![CDATA[
            <p>进入工人维权群去宣传当然是可以的，这也是建设主观条件的一种方式，这篇文章反对的是泛左份子鸡毛当令剑脱离群众的作风。</p>
<p>主观条件的建设很重要的是建立组织，也就是列宁所说的“有组织的自发性”。</p>
<p>运动是很重要的，并不是说运动至上。马列毛理论发展至今，其基本的框架已经很完善了，对这个理论再无知的人也会不自觉地运用其中的原理。现在缺乏的就是星星之火，如果有运动的话，即使最后失败了，也是锻炼的机会，也是发展先锋队的机会，也是党的重建的机会。</p>
<p>增加和群众的联系，主要是解决实际的问题，而不是靠理论灌输。</p>
          <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/894/2">阅读整个主题</a></p>
        ]]></description>
        <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/894/2</link>
        <pubDate>Tue, 25 May 2021 16:06:23 +0000</pubDate>
        <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-post-894-2</guid>
        <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/894.rss">略谈某种“参与工人斗争”</source>
      </item>
      <item>
        <title>略谈某种“参与工人斗争”</title>
        <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
        <description><![CDATA[
            <h1>略谈某种“参与工人斗争”</h1>
<p>出处：《新闻》二一年一月上</p>
<blockquote>
<p>编者按：这是一篇内部投稿，表明了我们对于最近的左圈分子涌入工人维权群的态度。</p>
</blockquote>
<p>从之前开始，就传出过不少“左派”跑去“参加工人斗争”的消息，从“托洛茨基主义者”到自称的“马列主义者”，各种派别各色人应有尽有。看起来这似乎能从侧面体现出革命形式如火如荼，但是这些“革命家”到底是怎样“参与斗争”呢？仔细一看，哦，原来是跑到工人创建来用以讨薪、维权的联系群组里面去“指点江山，挥斥方遒”，四下指点，这个不行，那个不对，当然如果论及“哪个对”，他们也根本回答不出个所以然。他们这幅神情宛如皇上御派的钦差大臣下凡体恤民情，显示出一个“皇恩隆厚”一样。这不禁让我们想起从前菜田学社的米大主席曾“指导”塔吊工人罢工，只是如今米大佐早已飞黄腾达。</p>
<p>工人们要怎么接受这些高高在上的“才子”“革命家”滔滔不绝地“口吐莲花”呢？这些连左圈分子所复读的教条，连他们本身都很有可能一知半解，这又怎能令迫切需要维权的工人信服呢？工人自然没法领会这些“天降”的“谕”，泛左们就会像传教士面对那些不听从“主”的“安排”的异教徒那样恼羞成怒：“理论需要配合实践，但是正在实践的人却不愿意配合理论。”仿佛在诅咒工人不信他们的“神教”，就得下“地狱”。</p>
<p>“理论需要配合实践，但是正在实践的人却不愿意配合理论。”</p>
<p>这句话实在令人作呕。但以一种特别的角度看，它也会载入史册，恶名昭彰地载入史册。但它终究还是反映了某些真相，谁叫这句话一不留神，以当事人的身份尖刻而直白地道出了最能反映泛左中存在的一系列恶劣作风，概括起来说首先是“运动至上”。怎么个运动至上法？笔者给大伙儿翻译翻译，运动至上就是泛左看到群众运动便一拥而上，妄图通过有限的几起事件就大大促进革命进程，有极端者甚至指望靠闹大这些事件推翻中帝。为此，几个事件就搞得定的事情，何必要发展体系化的先锋队组织呢？重宣传轻组织，就是必然产生的了。既然组织都不怎么需要，那么论述如何搞革命的系统工程的理论有学习的必要吗？当然没有。只是不学习理论，这些泛左对实践本就几乎没有的了解很快将走向歪曲。在这一系列问题的连锁反应下，泛左分子运动与组织经验双重缺失，进而只能屡战屡败。他们的努力和收效负相关，思绪只会更加混乱。此时未能跳出怪圈者，不是选择妥协投降，就是选择更加极端。</p>
<p>“运动至上”是小资产阶级的阶级本能所致，资本主义时代，小资产阶级的小资产就算不被八方惦记，在大资本面前也只能一日不如一日，这种不稳定的状态使得小资产阶级做事很容易冒进盲动。泛左中的冒进盲动，至少也能说明如今泛左仍有大量小资产阶级习气，而这种习气又会促使他们不断脱离群众脱离实践。中国无产阶级革命准备的滞后，同样和这种恶劣习气息息相关。社会主义革命需要主客观条件的统一才能实现，客观条件就是列宁同志提出的“上层不能照旧统治，下层不能照旧生活”，而主观条件，就是革命先锋队的产生与成熟及其与群众的联系日益紧密。</p>
<p>尽管目前只有冒进盲动分子才认为，革命组织能在无必要的客观条件的前提下取得革命胜利，但是对于如今的中国无产阶级革命而言，没有主观条件是更加要命的事情，并且革命主观条件本身就构成革命客观条件发展的条件：如果革命的主观条件，即无产阶级先锋队，没有发展起来，那么人民群众就必须待到生活水平极度恶劣之时才可能自发地产生模糊的“不能照旧生活”的共识，进而引起大规模的自发群众运动，这种运动当然会引起统治阶级的内部矛盾激化，但是其结果只能是自发群众运动变成统治阶级内部某一派系的登顶台阶，而非社会主义革命，这已经被历史证明了无数次。</p>
<p>这种群众自发斗争的情况一般有两种典型，殖民地国家的情况大家几乎都有所了解，群众受深重压迫而常有大规模的自发斗争，由于没有无产阶级革命先锋队的领导，群众运动从为自身争得应得权利的斗争变成统治阶级内斗的工具，从叙利亚到也门，从伊拉克到利比亚，许多西亚-北非国家几乎每天在上演这样的故事，这样的故事也往往被小粪红拿去当典例论证中国特色的“优越性”。非殖民地国家中最典型的正是如今这堪称国际共运之耻的中日韩三国，这活在孔老二阴影下至今还没缓过神来的三个所谓“东方国家”。日本一度有极大规模的群众运动，但由于先锋队的迅速泥潭化，让这个国家的进步青年在左倾修正主义（托派为主）和改良主义之间迷失自我；韩国的工人有着良好的斗争传统，但资产阶级自由派势力猖獗，于是一整个第五共和国只上演了八九学潮的胜利结局；中国更别提了，虽然有着近三十年的社会主义历史，但自从复辟后即使工人运动也几乎只限于“讨薪”这一连反抗前资本主义剥削压迫的群众运动。群众自发运动离开了先锋队的领导最多只能实现“改朝换代”，离开了先锋队，修正主义国家甚至能让国内阶级斗争水平降到一个其他资本主义国家所梦寐以求的低水平。</p>
<p>由此很显然，对于中国的有志革命者们来说，必须着手建设主观条件，也就是组织一个能够与劳动群众紧密联系在一起的无产阶级先锋队，这是当前最能促进中国无产阶级革命的工作。那么，我们在上文中所提到的“泛左”们的行动能够对这个最能促进中国无产阶级革命的工作产生任何增益吗？答案是不能的，“泛左”们在工人用于进行经济斗争联系的群组里面大放厥词的行为只会让工友们厌恶，进而使工友们对政治积极分子产生不好的刻板印象，阻碍工友正确认识革命思想。而如果严肃地看待，那么这种把工友们往远处推的行为是事实上的反革命。有志革命者必须明确反对这种行为，否则他自己也是潜在的反革命。</p>
<p>同时，有志革命者不仅应当口头上反对这种行为，更应当用行动去反对这种行为及其根源。泛左中普遍存在有运动至上（不禁令人联想到那句经典的“运动就是一切”）、宣传至上的流毒，看到有什么运动就一股脑地拥上去搞“宣传”，而有志革命者应当沉下心来具体而实际地了解并判断运动的性质，进而采取正确的方式投入到运动中去，以期可以通过运动来发掘劳动者中的积极分子，从而有可能发展革命组织；泛左缺乏实践，有志革命者一开始也会缺乏，但是其应当尽可能地发挥主观能动性补足这种实践的不足；泛左脱离群众，其中有不少甚至存在或多或少的交流障碍，这使其更加难以与劳动群众打在一起，有志革命者一开始可以、可能有类似情况，但重要的是发挥主观能动性去克服困难。有志革命者对泛左及其习气的最好反对，就是用包括但不限于上述形式的参与实践、加入群众斗争、发展组织的方式建设一个真正与劳动群众紧密联系的无产阶级先锋队。</p>
<p>最后值得一提的，是一窝蜂地涌进工友们用以维权联系的群组的这种行为，有不少泛左觉得仿佛能通过这种手段取得什么宣传成果，这是痴心妄想。但凡他们能睁大眼睛看看他们自己所带来的宣传效果。而事实上，任何试图仅凭线上就“控制”线下的所谓线上工作一定是徒劳无功，甚至起反作用的。</p>
<p>是时候开始实际工作了。摆脱泛左习气，通过建设组织、发展群众工作的方式成为合格的革命者。</p>
          <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/894/1">阅读整个主题</a></p>
        ]]></description>
        <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/894/1</link>
        <pubDate>Mon, 24 May 2021 12:59:47 +0000</pubDate>
        <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-post-894-1</guid>
        <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/894.rss">略谈某种“参与工人斗争”</source>
      </item>
  </channel>
</rss>
