<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <channel>
    <title>葛平：雾霾之国——当代马列毛主义者对环保领域的主张与展望</title>
    <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/907</link>
    <description>2016年岁末、2017年初，浓浓的雾霾笼罩着中华大地，使人民艰于呼吸、使老幼失去健康、使青年透支未来——这“盛世”“如你所愿”。

这浓稠的毒气，不是别的，正是40年来资本主义发展道路所带来的社会、经济、环境的全面危机的一种体现，是劳动人民被节省的健康、被牺牲的生命、被破坏的居住环境所化成的“戾气”！

雾霾是资本主义制度基本矛盾的产物！

雾霾正是资本主义制度的基本矛盾所带来的，可以说产生雾霾的原因正牢牢刻在资本主义的基因中！

资本主义的基本矛盾就是无产阶级与资产阶级的矛盾、个别企业中生产的有组织性与整个社会生产的无政府状态的矛盾。正是由于资本主义企业生产的唯一目的是为资产阶级榨取最大限度的利润，由于资本主义企业为了争夺利润而进行你死我活的竞争，因此每一个企业都会千方百计地压低成本，于是就最大限度地延长工人群众的劳动时间、节省对工人群众的劳动保护、压低工人的工资、压低环境保护成本——一句话，只要自己赚钱，哪管工人和环境死活。

而只有在工人阶级的阶级斗争压力下，才会推动资产阶级国家为了资本主义制度的“可持续发展”、为了维护全体资产阶级的长远利益，而对资本主义企业的疯狂行为予以一定的节制。然而这只是治标不治本。因为资本主义的基本制度所决定的利益链条不会改变！牺牲工人的健康、生命，牺牲环境，能为资本主义企业带来利润，那么，为了榨取利润，为了在竞争中取得优势，资本主义企业就会尽一切可能去这样做！资本主义的基本运行机制决定了：保护环境与资本主义企业谋取最大限度的利润、保持在竞争中的优势是相矛盾的！所以，在资本主义制度下，不可能真正解决环境问题，而只能随着工人阶级和人民大众斗争压力的高低，呈现一定的起伏，并且往往是旧的问题有所缓解，而新的问题又严重起来——最终是环境危机的不断深化。

河蟹资产阶级就是雾霾食利者阶级、是雾霾的罪魁祸首——驳五毛及自由派

围绕雾霾问题，各个阶级、各个派别，发出了不同的声音。资产阶级内部，五毛（代表居统治地位的官僚资产阶级）和自由派（代表居于从属地位的私人资产阶级及外国资产阶级）争论不休，无非是互相推卸责任。

五毛党把雾霾的产生说成是工业发展中不可避免的代价，极力反对公众舆论对雾霾问题的揭露和批评，美其名曰保卫工业发展成果、捍卫在污染企业就业的普通劳工的就业岗位。实际就是在开脱官僚资产阶级对雾霾问题的责任，帮助官僚资产阶级“维稳”。

自由派把雾霾的产生说成完全是由于当局的专制、腐败造成的，认为只要像老牌帝国主义国家那样建立“民主、法治、廉洁”的体制，政府“充分重视环境问题”，能够“不折不扣地贯彻环境保护措施”，就能解决雾霾问题。这实际上反映了私人资产阶级及外国资产阶级对官僚资产阶级独霸地位的不满，是服务于他们与官僚资产阶级之间的争权夺利的。而对造成雾霾的真正“体制原因”——资本主义制度，自由派是闭口不提的，对私人资产阶级及外国资产阶级在雾霾问题上的责任，他们也是推得一干二净的。

无论五毛党和自由派如何狗咬狗，他们的共同点就是推卸资产阶级对雾霾问题的责任。而事实上，雾霾的直接责任人、造成这一环境危机的罪魁祸首，不是别人，就是包括官僚资产阶级、私人资产阶级及外国资产阶级的整个河蟹资产阶级！

雾霾，这戕害健康、使人艰于呼吸的毒气，对于河蟹资产阶级来说，恰恰正是红利。河蟹资产阶级正是雾霾食利者阶级！

正是河蟹资产阶级不顾老牌帝国主义国家早已发生过的严重的空气污染问题，不采取相应的环保措施、使相应的环保法规形同虚设——由此节省下来的成本都转化为官僚资产阶级、私人资产阶级和外国资产阶级的利润，转化为各级官员的灰色收入。这根本不是工业发展的必经阶段，而是河蟹资产阶级为了追求最大限度的利润，而故意不吸取老牌帝国主义国家的教训，所选择的使自己利润最大化的道路。这些污染企业虽然也创造了所谓“就业岗位”，但污染企业的工人群众除了微薄的工资、被牺牲的健康和被破坏的居住环境外，什么也没得到！而资产阶级却通过节省环保成本，攫取了巨额财富。

这也不仅仅是当局专制、腐败的问题，而是河蟹资本主义要在帝国主义全球体系中谋求发展，要保证河蟹资产阶级的利润而必然要产生的“体制”问题。正是河蟹资本主义要谋求赶超式发展，而又不能牺牲资产阶级的利润（否则资本主义就无法存在了），那就只能牺牲劳动群众的福利、牺牲环境，以此来实现低成本、高利润。而这种低成本的环境，又恰恰符合跨国资本产业转移的需要，使得河蟹成为“世界工厂”。跨国公司虽然可能标榜自己的社会责任、环保意识，但实际上这只是伪善！他们至少也通过国内供货商、配套产业间接享受了节省环保成本的红利——正是由于此种绝佳的“投资环境”，他们才蜂拥到河蟹投资。可以这样说，老牌帝国主义国家空气污染问题的缓解，恰恰不是由于其“民主、法制、廉洁”的体制，而正是由于实现了产业转移，把重污染的工业转移到了河蟹等新兴帝国主义国家和半殖民地国家。美、日、英等老牌帝国主义国家从发生严重空气污染事件，到空气质量明显好转，都经历三、四十年之久，而这恰恰与其产业转移、制造业萎缩的过程有着“微妙”的吻合。而自由派对此是只字不提的，因为这将戳穿老牌帝国主义国家“体制优越性”的神话。私人资产阶级和外国资产阶级也是雾霾的罪魁祸首，他们共谋了对环保成本的节省，享受了雾霾的红利。

工人群众和广大人民吸食雾霾，而资产阶级却可以用节省环保成本所带来的利润来保障自己呆在有着昂贵空气净化设备的豪宅、或者到空气清新的风景名胜、或者到国外去享受人生——雾霾的恶果由人民承担，而资产阶级却可以尽享雾霾的红利，而自己不受其影响！正是由于存在着河蟹资产阶级这一雾霾食利者阶级，才导致了雾霾问题的产生！这就是雾霾问题的真相。

只有社会主义制度才能消灭雾霾、解决环境危机

要消灭雾霾、解决环境危机，在资本主义制度下是不可能完成的任务。只有彻底打破破坏环境、产生雾霾的利益机制，只有使得社会生产的目的不再是为资产阶级谋求最大利润，使得企业不再具有节省环保成本的动力——一句话，只有消灭资本主义、建立社会主义制度，才能为解决雾霾问题和环境危机创造根本的条件。

实际上，早在1973年，无产阶级专政的人民共和国就召开过全国环境保护会议，制定过保护环境的法规。在社会主义制度下，国营企业和人民公社没有破坏环境以节省成本、追求利润的利益动机——因为社会主义制度下经济单位不是利润挂帅的，社会生产的目的是满足人民群众的需要、是为人民服务，而不是追求最大的盈利，国营企业和人民公社不需要为最大限度的利润而进行你死我活的竞争。这样，就完全可能吸取老牌帝国主义国家环境污染的教训，发动广大群众投入污染防治与监督，及时采取相应的治理措施，调动足够多的科研资源去研发相应的科技（而这在资本主义制度下是会受到严重限制的），而实现一条最大限度减低污染的新型工业化道路。这样，雾霾问题就不会产生，广大人民群众就能既享受工业化的成果，而又享有清洁的空气、水源，享有良好的环境。——而这一历史的可能性，被资本主义的复辟所彻底毁灭。这正是复辟所造成的的滔天罪孽之一！

只有重建无产阶级专政和社会主义制度，由工人阶级夺取资产阶级掌握的生产资料，建立社会主义的公有制和计划经济，使劳动人民成为政治、经济、社会的主人，才能消灭破坏环境、产生雾霾的利益机制，使得彻底解决雾霾问题、改善环境、实现真正的可持续发展成为可能。而要保护整个地球免于被资本主义所造成的的环境危机所毁灭，只有实现社会主义革命的全球化，在全世界彻底埋葬资本主义！

同志们，为了子孙后代的健康幸福，为了地球不被毁灭，让我们团结起来到明天，英特纳雄耐尔就一定要实现！</description>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 29 May 2021 01:05:42 +0000</lastBuildDate>
    <category>时评</category>
    <atom:link href="https://mlmmlm.icu/t/topic/907.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
      <item>
        <title>葛平：雾霾之国——当代马列毛主义者对环保领域的主张与展望</title>
        <dc:creator><![CDATA[fanxiufangxiu1966.ml]]></dc:creator>
        <description><![CDATA[
            <p>2016年岁末、2017年初，浓浓的雾霾笼罩着中华大地，使人民艰于呼吸、使老幼失去健康、使青年透支未来——这“盛世”“如你所愿”。</p>
<p>这浓稠的毒气，不是别的，正是40年来资本主义发展道路所带来的社会、经济、环境的全面危机的一种体现，是劳动人民被节省的健康、被牺牲的生命、被破坏的居住环境所化成的“戾气”！</p>
<p>雾霾是资本主义制度基本矛盾的产物！</p>
<p>雾霾正是资本主义制度的基本矛盾所带来的，可以说产生雾霾的原因正牢牢刻在资本主义的基因中！</p>
<p>资本主义的基本矛盾就是无产阶级与资产阶级的矛盾、个别企业中生产的有组织性与整个社会生产的无政府状态的矛盾。正是由于资本主义企业生产的唯一目的是为资产阶级榨取最大限度的利润，由于资本主义企业为了争夺利润而进行你死我活的竞争，因此每一个企业都会千方百计地压低成本，于是就最大限度地延长工人群众的劳动时间、节省对工人群众的劳动保护、压低工人的工资、压低环境保护成本——一句话，只要自己赚钱，哪管工人和环境死活。</p>
<p>而只有在工人阶级的阶级斗争压力下，才会推动资产阶级国家为了资本主义制度的“可持续发展”、为了维护全体资产阶级的长远利益，而对资本主义企业的疯狂行为予以一定的节制。然而这只是治标不治本。因为资本主义的基本制度所决定的利益链条不会改变！牺牲工人的健康、生命，牺牲环境，能为资本主义企业带来利润，那么，为了榨取利润，为了在竞争中取得优势，资本主义企业就会尽一切可能去这样做！资本主义的基本运行机制决定了：保护环境与资本主义企业谋取最大限度的利润、保持在竞争中的优势是相矛盾的！所以，在资本主义制度下，不可能真正解决环境问题，而只能随着工人阶级和人民大众斗争压力的高低，呈现一定的起伏，并且往往是旧的问题有所缓解，而新的问题又严重起来——最终是环境危机的不断深化。</p>
<p>河蟹资产阶级就是雾霾食利者阶级、是雾霾的罪魁祸首——驳五毛及自由派</p>
<p>围绕雾霾问题，各个阶级、各个派别，发出了不同的声音。资产阶级内部，五毛（代表居统治地位的官僚资产阶级）和自由派（代表居于从属地位的私人资产阶级及外国资产阶级）争论不休，无非是互相推卸责任。</p>
<p>五毛党把雾霾的产生说成是工业发展中不可避免的代价，极力反对公众舆论对雾霾问题的揭露和批评，美其名曰保卫工业发展成果、捍卫在污染企业就业的普通劳工的就业岗位。实际就是在开脱官僚资产阶级对雾霾问题的责任，帮助官僚资产阶级“维稳”。</p>
<p>自由派把雾霾的产生说成完全是由于当局的专制、腐败造成的，认为只要像老牌帝国主义国家那样建立“民主、法治、廉洁”的体制，政府“充分重视环境问题”，能够“不折不扣地贯彻环境保护措施”，就能解决雾霾问题。这实际上反映了私人资产阶级及外国资产阶级对官僚资产阶级独霸地位的不满，是服务于他们与官僚资产阶级之间的争权夺利的。而对造成雾霾的真正“体制原因”——资本主义制度，自由派是闭口不提的，对私人资产阶级及外国资产阶级在雾霾问题上的责任，他们也是推得一干二净的。</p>
<p>无论五毛党和自由派如何狗咬狗，他们的共同点就是推卸资产阶级对雾霾问题的责任。而事实上，雾霾的直接责任人、造成这一环境危机的罪魁祸首，不是别人，就是包括官僚资产阶级、私人资产阶级及外国资产阶级的整个河蟹资产阶级！</p>
<p>雾霾，这戕害健康、使人艰于呼吸的毒气，对于河蟹资产阶级来说，恰恰正是红利。河蟹资产阶级正是雾霾食利者阶级！</p>
<p>正是河蟹资产阶级不顾老牌帝国主义国家早已发生过的严重的空气污染问题，不采取相应的环保措施、使相应的环保法规形同虚设——由此节省下来的成本都转化为官僚资产阶级、私人资产阶级和外国资产阶级的利润，转化为各级官员的灰色收入。这根本不是工业发展的必经阶段，而是河蟹资产阶级为了追求最大限度的利润，而故意不吸取老牌帝国主义国家的教训，所选择的使自己利润最大化的道路。这些污染企业虽然也创造了所谓“就业岗位”，但污染企业的工人群众除了微薄的工资、被牺牲的健康和被破坏的居住环境外，什么也没得到！而资产阶级却通过节省环保成本，攫取了巨额财富。</p>
<p>这也不仅仅是当局专制、腐败的问题，而是河蟹资本主义要在帝国主义全球体系中谋求发展，要保证河蟹资产阶级的利润而必然要产生的“体制”问题。正是河蟹资本主义要谋求赶超式发展，而又不能牺牲资产阶级的利润（否则资本主义就无法存在了），那就只能牺牲劳动群众的福利、牺牲环境，以此来实现低成本、高利润。而这种低成本的环境，又恰恰符合跨国资本产业转移的需要，使得河蟹成为“世界工厂”。跨国公司虽然可能标榜自己的社会责任、环保意识，但实际上这只是伪善！他们至少也通过国内供货商、配套产业间接享受了节省环保成本的红利——正是由于此种绝佳的“投资环境”，他们才蜂拥到河蟹投资。可以这样说，老牌帝国主义国家空气污染问题的缓解，恰恰不是由于其“民主、法制、廉洁”的体制，而正是由于实现了产业转移，把重污染的工业转移到了河蟹等新兴帝国主义国家和半殖民地国家。美、日、英等老牌帝国主义国家从发生严重空气污染事件，到空气质量明显好转，都经历三、四十年之久，而这恰恰与其产业转移、制造业萎缩的过程有着“微妙”的吻合。而自由派对此是只字不提的，因为这将戳穿老牌帝国主义国家“体制优越性”的神话。私人资产阶级和外国资产阶级也是雾霾的罪魁祸首，他们共谋了对环保成本的节省，享受了雾霾的红利。</p>
<p>工人群众和广大人民吸食雾霾，而资产阶级却可以用节省环保成本所带来的利润来保障自己呆在有着昂贵空气净化设备的豪宅、或者到空气清新的风景名胜、或者到国外去享受人生——雾霾的恶果由人民承担，而资产阶级却可以尽享雾霾的红利，而自己不受其影响！正是由于存在着河蟹资产阶级这一雾霾食利者阶级，才导致了雾霾问题的产生！这就是雾霾问题的真相。</p>
<p>只有社会主义制度才能消灭雾霾、解决环境危机</p>
<p>要消灭雾霾、解决环境危机，在资本主义制度下是不可能完成的任务。只有彻底打破破坏环境、产生雾霾的利益机制，只有使得社会生产的目的不再是为资产阶级谋求最大利润，使得企业不再具有节省环保成本的动力——一句话，只有消灭资本主义、建立社会主义制度，才能为解决雾霾问题和环境危机创造根本的条件。</p>
<p>实际上，早在1973年，无产阶级专政的人民共和国就召开过全国环境保护会议，制定过保护环境的法规。在社会主义制度下，国营企业和人民公社没有破坏环境以节省成本、追求利润的利益动机——因为社会主义制度下经济单位不是利润挂帅的，社会生产的目的是满足人民群众的需要、是为人民服务，而不是追求最大的盈利，国营企业和人民公社不需要为最大限度的利润而进行你死我活的竞争。这样，就完全可能吸取老牌帝国主义国家环境污染的教训，发动广大群众投入污染防治与监督，及时采取相应的治理措施，调动足够多的科研资源去研发相应的科技（而这在资本主义制度下是会受到严重限制的），而实现一条最大限度减低污染的新型工业化道路。这样，雾霾问题就不会产生，广大人民群众就能既享受工业化的成果，而又享有清洁的空气、水源，享有良好的环境。——而这一历史的可能性，被资本主义的复辟所彻底毁灭。这正是复辟所造成的的滔天罪孽之一！</p>
<p>只有重建无产阶级专政和社会主义制度，由工人阶级夺取资产阶级掌握的生产资料，建立社会主义的公有制和计划经济，使劳动人民成为政治、经济、社会的主人，才能消灭破坏环境、产生雾霾的利益机制，使得彻底解决雾霾问题、改善环境、实现真正的可持续发展成为可能。而要保护整个地球免于被资本主义所造成的的环境危机所毁灭，只有实现社会主义革命的全球化，在全世界彻底埋葬资本主义！</p>
<p>同志们，为了子孙后代的健康幸福，为了地球不被毁灭，让我们团结起来到明天，英特纳雄耐尔就一定要实现！</p>
          <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/907/1">阅读整个主题</a></p>
        ]]></description>
        <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/907/1</link>
        <pubDate>Sat, 29 May 2021 01:05:42 +0000</pubDate>
        <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-post-907-1</guid>
        <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/907.rss">葛平：雾霾之国——当代马列毛主义者对环保领域的主张与展望</source>
      </item>
  </channel>
</rss>
