<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:discourse="http://www.discourse.org/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <channel>
    <title>技术 - 马列毛群众</title>
    <link>https://mlmmlm.icu/c/9-category/9</link>
    <description>“技术”分类中的主题 </description>
    <language>zh-CN</language>
      <lastBuildDate>Wed, 26 May 2021 08:19:44 +0000</lastBuildDate>
      <atom:link href="https://mlmmlm.icu/c/9-category/9.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <item>
          <title>想问下电报软件（telegram）的不安全性</title>
          <dc:creator><![CDATA[racl]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <p>看到论坛里有人提到电报并不安全，想了解下除了数据储存在电报官方服务器上还有其他不安全的地方吗？</p>
            <p><small>5 个帖 - 3 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/901">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/901</link>
          <pubDate>Wed, 26 May 2021 08:19:44 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-901</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/901.rss">想问下电报软件（telegram）的不安全性</source>
        </item>
        <item>
          <title>再论马克思主义语境下的生产力（兼谈唯生产力论）</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>再论马克思主义语境下的生产力（兼谈唯生产力论）</h1>
<p>出处：《新闻》十二月上</p>
<blockquote>
<p>（编者按：这是一篇来稿，我们认为语言比较通俗，并且不失准确。可以作为各位读者的参考，以帮助锻炼读者朋友们的通俗化表达能力，这一方面可以促进吸收理论知识，另一方面也有助于理论知识的传播。 故刊载。）</p>
<p>（作者：本文虽然叫 “ 再论 ” ，但并没有前文，之所以是 “ 再 ” ，是相对前人对生产力的论述而言的。）</p>
</blockquote>
<p>我们都知道马克思主义的历史唯物主义的最基础的论点是“生产力决定生产关系”，无论马克思主义者还是修正主义者都不否认这个观点。但很多人对这句话中的每一个词都没能正确理解，以自己的感性认识判断什么是“生产力”，什么是“生产关系”，什么是“决定”（在这个语境下的）。于是，他们随随便便就得出了“生产力就是技术，就是机器，就是产品”，“生产关系就是谁拿钱多，谁拿钱少”，“决定就是生产力多高生产关系就有多先进”，接着荒唐地提出“只要生产力大发展，人民就能过上好日子”。这荒唐的观点正是唯生产力论。</p>
<p>自唯生产力论的谬误从各色非蠢即坏的歹人嘴里吐出来后，马克思主义者和唯生产力论者的论战持续到了现在，无数的马克思主义理论家对它进行了深入批判。而与此同时，社会的发展和残酷的现实也让人民群众不得不开始怀疑唯生产力论，正视那个“ 让中国再次伟大 ”的宏伟大饼。但持此论者依然在狡辩，唯生产力论依然在麻痹着很多人的神经。一句话，唯生产力论仍然具有一定市场。</p>
<p>尽管我们不得不承认，消灭这些残余的唯生产力论市场不能只通过理论批判（批判的武器），社会，特别是阶级斗争的发展，才能从根本上消灭产生唯生产力论的产生土壤（武器的批判）。不过，此时仍然能将唯生产力论所存在的根本问题暴露给大家，让大家增强对唯生产力论的抵抗能力，而还在对这个问题感到困惑的人也可以稍微借助本文理清一点思路。</p>
<p>正如本文开头所说的那样，很多人的唯生产力论思想和概念的混乱有着很大关系，那么搞清楚概念自然是很重要的。我们来谈谈什么是“生产力”。</p>
<p>生产力，从字面意思上看，就是“生产这一行为产生的力”，而“力”这个概念，很明显像物理学上的。事实上，“生产力”和物理学上的“力”虽然不是一个概念，但搞清楚物理学上的“力”是什么对理解什么是“生产力”很有帮助。</p>
<p>生产是生产的“力”，而物理学上的“力”是指“物体对物体的作用”，为了搞清它们的关系，我们先探讨一下什么是“生产”，马克思主义语境下的“生产”。从感性认识上讲好像就是造某些东西，不过这是不准确的，马克思主义对生产有着更清晰更明确的定义。</p>
<p>马克思主义对生产的定义是：“劳动者（且不论是奴隶，是小农，还是雇佣工人）使用某种劳动工具（也不论是耒耜，还是牛犁，还是拖拉机或机床）对某种劳动对象（当然也不论是种子，还是农田或是煤矿、石油）劳动（一贯的，这里不论是体力劳动还是脑力劳动，但首先是体力劳动）并产生劳动果实（别管是粮食还是蔬菜了，总之是物的），生产毫无疑问就是人类改造和利用自然为人类社会服务的行为，那么“生产力”也毫无疑问就是人类改造并利用自然的能力。</p>
<p>物理学上的“力”还有一个特点，“不能脱离物体而单独存在”，“生产力”当然也是如此。从“力”的定义（物体对物体的作用）中，我们可以得知，“力”是某种“作用”，不是物质，是现象，物质运动中产生的现象。生产力那边也是如此，它是劳动者、劳动工具和劳动对象的有机结合的表现出的情况，是生产中的现象。那种认为科学技术就是生产力的观点是曲解“生产力”概念的表现。物理学上的“力”有一个“生产力”所没有的属性，量化，生产力不可量化，虽然我们可以认为原始社会生产力不如奴隶社会，奴隶社会的没封建社会的高，封建社会的又没资本主义社会的高，但具体论及生产力有多大，是可行的吗？能像物理上的“力”以多少“牛顿”（英文简写“ N ”，科学家牛顿对力学的贡献很大，所以以他的名字作为力学的常用单位）来衡量大小吗？认为生产力可以被简单量化的观点毫无疑问是把自然科学的东西照搬到社会科学上来。</p>
<p>当然，实际上，一般很少有唯生产力论者直接说“科学技术<strong>就是</strong>生产力”，他们的通常表述为“科学技术是<strong>第一</strong>生产力”。我们必须承认“第一生产力”这种说法，以及“ xxxx 是第一生产力”这种句式，其中说的“第一 xxxx ”，并不是指“ xxxx ”本身。可根据汉语的语言习惯，它和“美味的食物”、“漂亮的衣服”这种表达看起来很像，很容易让人以为“这个第一就是强调它很重要的意思”，由此能直接被误解成“科学技术是生产力，而且是最重要的生产力”，这种误会起到的作用比唯生产力论者原来所表达的意思能起到的作用大很多，他们索性就任由这种误会散播了。</p>
<p>可我们如果回到“科学技术是第一生产力”这句话本来的意思上来理解它，它仍然是不对的，它的意思无非“科学技术在生产中起到的作用，大于甚至远大于劳动者起到的”，这是可能的吗？生产分明是为人类社会服务的，是人类改造自然的活动，且劳动果实属于人类（这里先不论是无阶级社会中的劳动者，还是阶级社会中的统治阶级），那么科学技术还能有自己的独立性呢？还能因为其不能为当时社会服务，只是具有某种“先进性”，就被劳动者广泛运用？分明是人（占据统治地位的那些人）觉得什么东西好用，能更好地为自己服务才用的。所以<strong>科学技术并不是第一生产力</strong>。</p>
<p>有人可能会说“劳动者是第一生产力”。尽管这么表述某种程度上也对，但这种说法具有很强的误导性，所以还是不建议使用，可以表述地更准确一些，例如“劳动者的劳动对生产具有绝定性作用”之类的。</p>
<p>搞清楚生产力的概念后，我们再来思考一下阶级社会中的“生产力”的提高是否就意味着人民能过上好日子？</p>
<p>的确，不得不承认，没有生产力的提高，也就没有社会财富的大量涌现，这是人民能过上好日子不可或缺的东西。但古往今来，“<strong>不可或缺</strong>”从来都不是“<strong>有了就有</strong>”，社会财富涌现后，达官贵人们会带着他们的爪牙一顿哄抢，人民几乎捞不着半点好。有人说，老百姓不是人数更多吗？先别谈人数，老百姓一个二个冲上去能打得过全副武装的爪牙鹰犬吗？打不过吧。</p>
<p>所以阶级社会中不是生产力提高了，人民就有好日子，反倒是生产力提高后，很有可能出现的情况是，达官贵人各个胡吃海塞，中饱私囊，还给给爪牙们一人发一套高科技装备，把老百姓收拾得更加服服贴贴。</p>
<p>但也不得不承认，生产力提高后，劳动人民虽然在分配中处于不利地位，但终究还是会比生产力水平低的时候有更好的营养，更多的受教育机会，以及更重要的，更高级的工作关系以及其他一切和生产活动相关的社会关系（也就是生产关系）也将出现，并开始成长。劳动人民此时虽然依旧受着剥削和压迫，依然被剥削阶级奴役，但他们比以往有了更强的力量，更强的斗争力量，甚至于到了资本主义时代能有力量斗出一个新的世界。</p>
<p>想都不用想，一定还有人说。“毕竟是生产力水平提高了，老百姓终究还是比以前过的好了，这也挺好的嘛”。挺好的？挺好的就是指剥夺劳动人民的劳动果实，然后再像打发要饭的一样“赏给”他们一点残汤剩饭吗？扯淡！要饭的没有给谁干活，可劳动人民却创造了人类社会的全部物质和精神财富！</p>
<p>私有制固然是必然产生的，但私有制的产生是建立在生产力不足以产生社会化大生产，但却足够产生剩余产品。此时生产力水平低下却也不至于低到原始社会。这种生产力水平只能拘泥于小生产，不能带来社会化大生产。可是资本主义时代短短几百年所创造出的生产力甚至比历史上所有时期创造出的生产力的总和还要大，在资本主义社会社会化大生产得以最初实现，但小生产的产物——私有制，却在限制着它的发展。如今私有制这个套在新社会上的外壳就要破裂了，十年一次的经济危机与长期的大萧条就是表现，而现代无产阶级将以革命的方式运用名为“社会化大生产”的炸药，炸毁陈旧的私有制。</p>
<p>生产力决定生产关系中的“决定”就是这个意思，它不是“ xxx <strong>就</strong> xxx”，而是“ xxx <strong>才</strong> xxx ”。“生产力决定生产关系”换句话说就是“有什么样的生产力才有什么样的生产关系”，旧的生产关系不会自动滚进历史垃圾桶，新的生产关系不会自动占据统治地位，事在人为，革命阶级来为。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/820">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/820</link>
          <pubDate>Mon, 19 Apr 2021 04:48:40 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-820</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/820.rss">再论马克思主义语境下的生产力（兼谈唯生产力论）</source>
        </item>
        <item>
          <title>微幕 O$ ——在恶意里找“便利”</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>微幕 O$ ——在恶意里找“便利”</h1>
<p>出处：《新闻》二一年二月下</p>
<p>编者按：这是一篇内部投稿。</p>
<p>时至今日，信息技术越来越发达，越来越在社会生产生活的方方面面发挥着重要作用。然而在技术的飞速发展背后，却是私有软件支持下的防火长城、大规模监控、“人肉搜索”、跨省追捕。在资本家手中，科技成了镇压人民群众反抗的有力武器。这一切在有着波拿巴主义加持之下的中华帝国，又显得格外突出。</p>
<p>我们今天就来介绍一下微幕 O$ （我们对“微信”的蔑称，下文会讲解该蔑称的由来）——中帝的大规模监控网络的基石之一。它从诞生起，就携带着各种后台、恶意漏洞，用户的隐私能被它们背后的资本家互联网巨头以及其背后的官僚垄断资产阶级一览无余。然而在拥有国家暴力的中帝官僚垄断资产阶级的有意推动下，它还是成了在中国占绝对垄断地位的即时通讯软件，如今它的市场占有率高达93%，也就是说在中国，除了一些没有智能手机的老人外，几乎找不到一个从来不使用微幕的人了。</p>
<p>那么，微幕到底是一个怎样的软件呢？我们到底对它了解多少呢？目前尚未发现有关微幕的渗透测试报告，我们对其源代码究竟包含什么，一无所知。但我们仍然能从其功能本身透露着的恶意里管中窥豹，让大家看看微幕已经暴露出来的恶意究竟有多恐怖。</p>
<h2>一、微幕 O$ 直接针对用户的恶意</h2>
<p>如果说微幕仅仅作为一款即时通讯软件，那么仅仅分析其功能本身的恶意即可，但微幕本身所具有的功能却远超出了一个即时通讯软件所应该具有的，仿佛一部手机上的所有功能都能用微幕实现，这也就是“微幕 O$”这一说法的由来，O$，意为它仿佛巴不得自己就是一个超级定制版的操作系统（OS, Operation System），但实际上并非如此，它的“S”不是用户给的“S”级好评，而仅仅是个“$”，钱的象征，资本主义的象征，资本家的贪婪的象征。当然这其中就包括了微幕的第一个恶意——对手机外存和内存的贪婪霸占，一个微幕程序刚下载的时候就已经需要1G左右的外存空间才能正常运行，而当用户不进行任何彻底的数据清理，仅仅半年后就会占到将近50G的外存空间。用户当然有能力清理掉这些数据，但当这些数据都被清理后，用户将面临着需要再次登录的境地，再次登录？在麻花藤最为猖狂的时候，每当用户再次登录都需要好友验证，或者向麻花藤发短信验证，只是关于登录的恶意，我们将在后文谈到，此处先按下不表，后文详谈。</p>
<p>那么这些被无缘无故就保存在用户手机上的数据，究竟是些什么呢？疼孝子说只是一些图片、视频的缓存罢了，然而当我们真的获取了手机的 root 权限去找寻这些数据时，却能发现很多奇怪的文件，此处也先按不表，后文详谈。</p>
<p>目前，微幕这套玩法，似乎有“厂传厂”的趋势，其他互联网巨头纷纷效法微幕，于是网抑云变成了网抑云 O$，百毒网盘变成了百毒网盘 0$，资乎、批站也不例外，互联网巨头纷纷将各种各样和他们核心业务毫无关连的功能内置其中，于是用户的手机外存空间时常告急，甚至还有不少用户乐于此道，让他的手机上时刻充斥着高达几百个各类 app，而这些 app，每一个几乎都是一个 O$，于是手机一年不换就会因卡顿而无法使用，不少人直接“转投”IThings，接受更彻底的盘剥。</p>
<p>不过，我们终究主要聊的还是它们中的代表——微幕，下面就微幕的各个功能进行分析，然后汇总得出一个惊人的结论，这个结论最好在看完前面的分析以后再看。</p>
<h2>二、功能上的具体表现</h2>
<h3>（1）聊天功能</h3>
<p>作为一款即时通讯软件，最主要的当然是聊天功能，微幕提供个人之间的私聊和多人的群聊，还提供了音视频通话。</p>
<p><strong>1.个人聊天</strong></p>
<p>聊天功能中最主要也最必要的功能是个人聊天功能，个人聊天功能如何设计很大程度上就决定了聊天软件的优劣。那么微幕的个人聊天功能到底如何呢？</p>
<p>先不谈安全问题，仅从用户的使用体验上来讲，它也已经是蹩脚到不行：其他聊天软件都能看到对方是否在线，无论是自由的 xmpp 即时通讯软件，还是不自由且同样是麻花藤出的阿Q都可以。但在微幕这里是行不通的，任何人在线还是不在线根本看不出来，甚至不允许用户设置任何“状态”（如阿Q上常见的“在线”、“忙碌”等等，设置后会在用户头像附近有所表示）。这一点配合着微幕官方设置的登录困难，让用户根本不可能下线——除非用户关机或断开手机与互联网的连接。</p>
<p>而就聊天本身呢？其他聊天软件上常见的引用回复功能往往会引用对方所发出的一整条消息，而在微幕这里，它是以省略的形式出现的，并且很蹩脚地将引用内容放在回复内容之下。即便就是这么个破功能，却也只是在去年（2020年）才上线，而微幕至少在2015年左右就已经十分普遍了。至于消息反馈嘛，阿Q都没有的功能，微幕怎么可能有呢？因此在微幕上对面是否收到了你的消息，只能通过猜测，当然看看对方的朋友圈是否发言了，对方是否用“看一看”功能分享微幕宫中号文章，也是一种推测方法。</p>
<p>当然想要私聊，还得添加好友，怎么添加好友？通常情况无非是“扫码”，从微幕群里添加，用对方的手机号添加，以及让好友推送相关账号信息。至于在阿Q上都十分常见的添加方式——用统一的阿Q号添加也是不存在的，微幕号是用户自己设置的，检索困难，因此很少有微幕用户通过微幕号添加对方好友，当然微幕官方也根本没心思搞好这方面的检索功能。从朋友圈呢？用户自己的朋友圈里消息的评论从来只有来自好友的，而好友的好友的评论则不会出现，也就谈不上从这里添加他们为好友。从微幕宫中号的评论区呢？评论用户头像无法点击，微幕号博主的微幕号和私号也是独立的。</p>
<p>以上都是微幕在私聊功能方面的不便利之处，当然，相信读者也从其中发现了不少安全隐患：不设状态，且重登录困难，这会让用户养成不注销微幕而放任它一直在线的习惯，让微幕一直在后台运行时刻监视着用户；不设消息反馈功能，也不允许用户设置状态，这会让用户养成从微幕自带的社交媒体那里判断对方“是否在线，是否收到”的习惯，这无形中让用户越来越喜欢窥视他人隐私，同时也降低了用户自己的隐私意识；不以统一的账号，而是以各种千奇百怪的所谓“方便的”方法添加对方好友，让微幕官方在一次次扫码，一次次用手机号添加，一次次通过群聊、微幕“好友”介绍中不断了解到用户的社会关系等等情况，越来越变得比用户自己还了解用户。这已经非常可怕了，但技术层面的内容却更为大众所忽视：</p>
<p>在微幕上，个人账号和个人账号之间的私聊没有任何加密机制，服务器的控制者因此能够监控到任何私聊通信的内容，用户在微幕上发出的任何消息都会被麻花藤的服务器记录保存，配合着敏感词检查、数据库管理（所谓“大数据”技术其实只是这个技术）等技术，能让所谓“境外势力”零口供伏法，只要他们不放松对微幕的警惕，如今至少在新疆的无数少数民族同胞，仅仅因为在微幕私聊中发送了中帝认为不当的言论，就被投入了集中营，过着暗无天日的生活。微幕甚至还能做到吞没包含敏感词的消息，即发出者不因为网络状况不良，仅仅因为所言涉及敏感词的原因，就不能发出消息，或者说未显示“发送失败”提示，对方却收不到，这一点配合着消息反馈功能的缺失一道，对消息管制来说十分有用，而麻花藤的服务器却会“本本分分”地记录这条消息。</p>
<p><strong>2.群聊方面：</strong></p>
<p>微幕在群聊方面的问题，甚至连微幕的忠实用户（奴才）也难以忍受，因为它的群聊功能的确蹩脚到不能更蹩脚。从用户需要加入群聊开始，微幕群聊的恶意就在不停展现着：</p>
<p>所有微幕群默认用户无需审核加入，且主要加入方式为“扫码”以及面对面“建群”（需在手机端开启定位功能），无固定的群聊号或其他标识，“好友”可以强制邀请用户入群，邀请没有明显提示且无法直接拒绝，只能事后退出。</p>
<p>用户（被绑架）参与的所有微幕群聊默认仅在服务端维护，而不会自动同步到用户的群列表，需要用户手动记录，由此诱发出现用户几乎不知道自己加过多少微幕群。</p>
<p>微幕群内 @全体成员 仅能群管理员能通过公告功能实现，且公告不能在用户自建的群内保存记录。而所有群聊成员想找到自己想 @ 的人都十分困难，尤其在数百人的大群里，所以各种大型微幕群往往成为了领导们消息集中发布的场所，每当消息发布，就是无数的“收到”“收到”淹没了本来发布的内容。微幕还不支持群聊内私聊，用户想比较便利地和想 @ 的人私聊几乎只能添加对方的好友。</p>
<p>微幕群聊关于用户加入的设计等于鼓励“好友”互相侵犯对方的隐私，强行绑架对方参与自己期待的谈话。和用户的群列表并不自动记录这一点配合，进一步方便了“好友”们互相出卖，而被出卖者却连自己被卖到哪里去都记不住。群内单独 @ 人这方面功能的蹩脚，又让用户往往习惯于直接选择添加那位用户的好友进行私聊，这进一步鼓励了用户去侵犯其他用户隐私，也降低了他们对隐私的重视程度。而培养这种不重视甚至蔑视自己和他人的隐私权的用户习惯，是微幕官方奴役用户的重要手段。</p>
<p><strong>3.录音附件方面：</strong></p>
<p>这个是微幕内置录音功能，用于代替打字，这也是微幕最开始的宣传点之一，为了为用户很容易就使用到，录音功能被设计得十分容易被用户发现（打字框左边），甚至一度录音功能是默认出现的，打字功能反而需要手动调成，对于接触互联网较晚且文化程度较低的中老年人来说，打字本就是需要学习的，现在突然来了一个录音聊天功能，他们自然会选择使用录音，至于录音聊天的效率是否高，以及其他用户是否有耐心听他们的录音，是无所谓的。像他们一样的老贼，也只会录音，而年轻人则是他们可以随意欺侮的对象。对此年轻人对这些油腻老贼没完没了的语音往往不堪忍受。</p>
<p>估计是微幕官方的也忍受不了了，它们推出了录音转文字的功能。而这转换功能还正确率极高，即便是口音浓重的某些北方方言语音也能基本识别出大概的意思。而如此高效的语音识别可不是手机那可怜的处理能力足以及时完成的，想要如此精准地识别录音，需要的是庞大的数据库，就用户个人的手机端那种平均只有 128 GB ，最高也只有 512 GB 的外存空间来说是远远不够的。因此该功能只能在服务端实现——录音会被上传到服务器，然后在那里转换为文字——这等于录音和转换出来的文字在用户正式发送前就已经被服务器得知了，即使用户取消发送也无法挽回。</p>
<p>可即便如此，但凡说了南方的各种方言，或者口齿不清，还是没法正确识别，所以年轻人往往不得不反复听着领导发来的超长语音，仔细分辨其意思。这对于资本主义生产来说都是极其浪费的，但官僚们可不管，他们的收入和资本主义的状况没有直接关系。</p>
<p>而在微幕上录好的语音以附带有时间的长条显示，录音文件的格式大小等信息一概不被用户所知。从外部导入的音频（如本地的录音文件、音乐文件）并不方便收听，且和“语音”（录音聊天产生的语音）有着肉眼可见的标识区别。</p>
<p>中国的互联网寡头为了开拓市场，大力向文化程度低下还不愿意学习新知识的老贼推广录音聊天，录音相比于文字，包含了生物学信息，更能让中帝以及一切反动派锁定监视目标。而微幕的录音内容能精准识别，说明微幕在服务器端部署了相当高效的语音识别系统，这点使得腾讯对用户语音的大规模监控也成为了可能。当然，发“语音”而被警方问询甚至逮捕的也有案例。</p>
<h3>（2）视频电话和语音电话（实时通话功能）功能</h3>
<p>微幕的视频电话、语音电话的素质如何？不言而喻，素质极低：不仅画面模糊，音画时常不同步，时常还有回声传出，声音质量也低。它们的音画质量甚至远不如 jitsi meeting 等自由的成熟实现。即使这样糟糕的体验也不算完，在连接过程中，网络不佳进而导致连接无法继续的现象非常常见。</p>
<p>而想使用这样糟糕的音、视频电话功能，还需要在联系方的私人聊天窗口，需要点击附加键（一个“+”号），然后点击“语言通话”按钮，接着点击“视频通话”按钮。而在好友列表中则需要手动找到对应的好友点击其头像，点击“语音通话”按钮后点击“视频通话”按钮。当然，在每次通话结束后，会在和会话人的对话窗口里留下通话记录信息，会记录通话时长、通话结束状态等信息，这本质上就是只能通过向对方发送请求实现，不存在“聊天室”，而懒惰的中老年人往往会点击这种信息进行下一次通话。</p>
<p>但要这么做就得保证长期不清理聊天记录，而对于微幕来说还得长期保持登录状态，因为在微幕，用户每一次重登录都意味着数据的清零。</p>
<p>麻花藤不希望用户使用不方便自己分析的视频电话功能，于是通过把这个功能实现得极其糟糕的方式来避免用户给自己增加麻烦，但懒惰的中老年人还是乐此不疲，甚至它们自己也习惯了这一套，认为它很“舒服”、“方便”，年轻人向它们推广 jitsi meeting，很有可能会以这玩意没法“提醒”对方而拒绝，但像打电话一样打视频电话本就是一个不尊重他人隐私的坏习惯，尽管恶臭的老贼们不会认为这是在给“他人”打视频电话。</p>
<p>尽管视频电话的内容不方便麻花藤分析，但离不开它的中老年人却因为数据备份问题而因此被彻底锁住了。</p>
<p>语音电话、视频电话均没有为用户设计的加密机制。而微幕视频电话甚至还在向对方发送视频电话请求而通话尚未建立之时，就打开双方的摄像头，虽然此时两方还互相看不见，但两方均可以看见自己的影像。</p>
<p>无数人因为使用音、视频通话功能“不当”而被警方问询甚至逮捕，相关用户“隐私”协议里也存在允许警方随时调查的条款。</p>
<p>###（3）文件传输功能</p>
<p>微幕的文件传输功能极其糟糕，使用体验极差：文件传输速度极慢，文件传输有严格的大小限制，超过100mb的文件不可传输。但这个对于用户安全来说反而不是很值得一谈，尽管阿Q这方面功能比起微幕使用体验要好很多，但它们都没有对文件内容的任何保护，因此，疼讯方面可以任意存档、检查内容，任何包含敏感词的文字文件和许多图片文件都无法传输，但却会被麻花藤的服务器存档。</p>
<h3>（4）内置功能问题</h3>
<p>内置浏览器和文件查看器，对于这一点几乎每一个能被冠以 “O$” 之称号的私有软件都希望将其做得登峰造极。无论是不是微幕 O$ ，任何在应用内出现的链接只能跳转到微幕内置浏览器查看，然而吊诡的是，接着网页那边还会提示用户下载它们的 app 查看，可是即使用户下载了它们的 app 也常常看不到相关内容，更有甚者，在用户已经下载了相关 app 的情况下，如果在这种内置浏览器里打开链接，还是会提示需要下载 app。</p>
<p>也许是麻花藤想通了和这些私有软件的母公司谈拢了，也许是麻花藤想进一步控制用户，它们发明了小程序，而小程序也在其他 O$ 之间蔓延。小程序毕竟也还是该厂商的地盘，小程序对应的厂商不甘心，往往会加倍索要权限，又不想在小程序上投入太多，自家的 O$，才是重点，于是，它们往往存在很多 bug；对于如今主流的 O$ 们来说，“友商”的内容一定要在自家 O$ 的小程序功能上实现，中国的互联网经济越是发展，中国的互联网用户就越是不了解跳转功能。</p>
<p>而到了如今，越来多的中帝政府产的“老大哥应用”，因为不及格的开发水准，而使得软件即使正常运行都困难，更别提监控了。为此官僚垄断资产阶级不得不“屈尊”去搞开发成本更低的小程序，稍微蹲下一点身段和麻花藤等民间资本一道监视并欺压中国人民。</p>
<p>而对于微幕的来说，不仅链接如此，各种文件也是如此，用户任何在微幕内接受的文件（别忘了它们已经先被麻花藤存档）默认会在内置文件查看器里打开（包括压缩文件），还会诱导用户安装阿Q浏览器，而所查看的内容可能都会被采样并上传到麻花藤的服务器。当然，阿Q也一样，不得不说阿Q这个麻花藤的历史遗留问题，也在逐渐微幕化。</p>
<h3>（5）朋友圈（juan）功能（捆绑在微幕里的社交媒体）</h3>
<p>作为社交媒体，微幕朋友圈（juan）是极其难以使用的，即使相比于阿Q空间，它也是差劲到极点的：</p>
<p>在微幕朋友圈（juan）这里，只要那位“好友的好友”不是某位用户的好友，用户就不能看到他们的点赞、评论。由于看不见非好友评论，阻碍了社交的便利性，此时往往需要在共同群聊里点击相关用户头像，或者让已有好友推荐好友，然而最主要的方式就是扫对应添加该用户链接的二维码，然后才能查看至多该用户的十张朋友圈（juan）图片。</p>
<p>而在实际的内容发布体验上，发布纯文字内容的朋友圈（juan）需要长按实际代表发布功能的照相机图标，十分隐蔽且麻烦，否则所发内容必须带图片。而转发朋友圈的原创内容困难（不是来自微幕宫中号以及其他平台的，而是在朋友圈（juan）内直接发布的），缺乏一键转发功能。这些即使在阿Q空间里都是难以想象的。</p>
<p>而微幕发展到了如今，开始在用户的朋友圈（juan）内“精准推送”各种广告，麻花藤内置了一个找寻起来十分复杂的按钮来关闭广告的“精准推送”，然而它不仅是有时间限制的（往往只能保持数月），更是不能关闭广告的，只能关闭所谓“精准推送”，这几乎就是在戏弄用户。</p>
<p>微幕朋友圈（juan）的这种设计，无疑在引诱用户为了看到评论滥加好友，然后进一步被滥加的好友绑架、侵犯隐私。</p>
<p>而便利化其他平台（本质上来说，相对于微幕朋友（juan），微幕宫中号也是“其他平台”）的转发功能，而给本平台内容的转发设置重重限制，可以便利麻花藤通过记录、分析用户的发言等活动、甚至录音和别的私有软件上的信息。</p>
<h3>（6）公众号功能</h3>
<p>微幕宫中号上曾经一度有不少质量尚可的图文内容，连不少自诩“革命”的组织也曾开过微幕宫中号，但想要订阅上面的文章，必须使用微幕，接受来自麻花藤的盘剥。毕竟公众号文章只能在微幕程序里收到推送，公众号及其内容总目无法通过浏览器查看，这方便了麻花藤将现有读者束缚在微幕平台上，并引诱新用户为了阅读文章而堕入微幕的泥坑。虽然到了如今，在中帝社会的被统治阶级中间，似乎已经找不出一个使用智能手机而完全不使用微幕的人了。</p>
<p>微幕宫中号里的单篇文章可以通过浏览器查看，但默认的链接为“短链接”，其背后的真实链接其实非常长，其中夹杂的内容不少是用来供追踪器标记的，想要清理这些追踪标记十分困难。</p>
<p>如今人人都在说微薄的控评有多可怕，但在微幕宫中号这里，每篇文章都能轻易实现控评，对于访客来说，评论受限很大，每条评论都至少需要发布者审核，且不能跟评其他评论者。即便如此也不可能在不能登录微幕账号的网页端里评论——这又是一个让用户呆在微幕程序里的办法。</p>
<p>然而即便如此，文章页面还是存在大量广告，无论是微幕发出的还是文章作者发出的。</p>
<p>创作者实际上也不可能获得什么好处，有人说“注册微幕宫中号账号等于裸奔”，虽然只是注册微幕帐号就已经如此，不过对于早已裸奔很久的中国互联网用户来说，这好像不是什么事，只是它的注册的麻烦程度还是超乎想象，需要提供身份证、手机号、人脸识别数据等信息，这种信息搜刮能力已经无限接近于黑狗条子的水平，它在效果上更成为麻花藤进一步榨取用户的帮凶。就算如此，公众号仅仅半年不发表任何内容就会冻结，需要经手续解冻。</p>
<h3>（7）登录功能</h3>
<p>微幕账号必须通过手机号登录，这不仅是开了私有软件手机号注册的先河，也是微幕账号用于登录的真正凭证。</p>
<p>微幕官方一开始就没打算开发电脑版，之后随着市场需求的发展，微幕电脑版终于像被挤牙膏一般挤出来了，但用户惊奇地发现必须经过手机端“扫码”才能登录，如今支持 GNU/Linux 系统的阿Q版本也是这个尿性，很有可能就是为微幕试水的。</p>
<p>除了一开始说的重登录就存在的困难以外，微幕对于用户更换系统实例（如刷机、换手机或其他移动设备）的检查更为可怕，此时往往需要向麻花藤所留的电话发送固定的短信验证码（而非麻花藤向用户发送），或者请求至少两位好友向用户的账户发送指定数字。</p>
<p>其他私有软件商家（如霉团、噩了么）为了吸引新用户往往选择给予新用户一点小利而选择“杀熟”，但垄断到麻花藤这个地步，新用户或者说新注册的账号必须“积极使用”，就像无知者加入粉圈（juan）组织那样被层层考验，否则会被限制登录。麻花藤已经不满足于单纯鼓励用户互相侵犯隐私以方便自己榨取，而要借助捆绑的“公共服务”强迫用户接受自己建构的社会惯性了：为了访问这些“公共服务”你将不得不使用微幕，而要让微幕保持可用，你还必须“积极”参与会被麻花藤窃听、审查的通信、和“好友”一起互相绑架对方。</p>
<h3>（8）数据迁移功能</h3>
<p>1.微幕的数据迁移高度依赖电脑端和手机端的互相传输，用户希望迁移聊天数据，需要先在电脑和手机同时登录，且它们必须使用同一局域网（wifi、热点），才能将聊天数据传输到电脑，在新的手机系统实例上登录后，再在同一局域网下的手机、电脑同时登录条件下传回手机。这种愚蠢的传输方式，不是希望极度盘剥用户的寡头绝对想不出来。</p>
<p>而麻花藤还把微幕用户的数据强行加密，用户根本无法通过 adb 工具来自行选择备份想要的数据。</p>
<h3>（9）支付功能</h3>
<p>移动支付如今越来越有代替现金的趋势，那些无耻的建制派人士甚至扬言这是新四大发明之一。然而，比起单纯刷卡的移动支付，以微幕支付和支付鸨为代表的移动支付真的方便吗？对于用户而言，实际上在结算的时候并没有使用现金方便，真正方便的是让零售业资本家更彻底地剥削售货员，售货员在这种不断地搜码之中连找钱，和顾客交涉的能力都将不需要，他们的工作也更加机械了。</p>
<p>但获益更多的无疑是麻花藤和四十大盗，他们通过创造移动支付的社会惯性来进一步奴役用户，顺便也做些不可告人的事情：微幕“钱包”中的资金有理由怀疑可以被麻花藤随意贷取，而用户无法察觉。而前些天四十大盗匪首和中帝的“对线”则已经暴露了它早就干过相关的勾当。</p>
<p>任何转账信息都会被麻花藤记录下来，借此在通信联系的基础上进一步采集经济上的联系。对于这点，相似的内容简直都要被讲吐了，几乎任何 O$ 都会从事。</p>
<p>培养用户使用移动支付的社会惯性还能做到什么呢？配合着大规模的数据记录和搜集，互联网寡头可以分析用户的经济活动，分析总结后供精准投放广告或出卖，而用户无法察觉。这就是在无形中将用户牢牢地控制在它们手上。</p>
<p>这种社会惯性使得一些小商贩开始拒收或者变相拒收现金，此时中帝出来明确叫停了这种拒收。当然中帝也不可能为被统治阶级的利益考虑，中帝的叫停只是为了限制这些民间资本挑战它的金融霸权罢了，毕竟某种程度上讲这些被拿来移动支付的资金是直接被民间资本所“保管”的，虽然目前它们还不至于将用户的钱纷纷卷走，但这种“保管”本身就包含着这种倾向。中帝还是希望这些钱直接存放在它自己的国有银行里为好。</p>
<h3>（10）用户完全无法干预的“功能”</h3>
<p>微幕通过过度索要权限，滥用权限（而非后门），就可以做到在后台常驻，而不被系统“杀死”，此时不仅会消耗大量内存使得手机运行速度变慢，电量消耗加剧，电池等硬件设备使用寿命下降，还可以偷偷录音，甚至偷偷打开摄像头。如果配合着用户那被养成的不注销微幕的社会惯性。几乎能做到24小时全天候监视用户。</p>
<p>微幕对手机内存的贪婪，也是一个人尽皆知的事实，b站一位 up 主专门做过视频分析和揭露微幕大量占用用户手机内存的事实（视频链接： <a href="https://www.bilibili.com/video/BV1FK4y1f7vm" class="inline-onebox" rel="noopener nofollow ugc">我的内存去哪了？上帝视角看这些国产APP是如何吃内存的_哔哩哔哩 (゜-゜)つロ 干杯~-bilibili</a> ），在 android 端私有软件可以通过大量侵占内存还加强对用户的监控，但内存被大量占用户必然导致手机运行越来越卡顿，到了最后，用户不得不选择换手机，而开发 android 系统智能机的厂商就顺应这种“需求”，把手机内存越做越大。在烂苹果暴君那里，它“只许库克放火，不许‘友商’点灯”，对在烂苹果系统上运行的软件设置了重重限制，不让“友商”多分一杯羹，所以它才能长期保持 6GB 的内存而不出现严重卡顿。可是即便如此，面对在中帝社会能占绝对垄断地位的麻花藤系，它也不得不妥协。于是烂苹果的系统中添加了为微幕专门准备的代码，给微幕在它们那里放宽一定限制。</p>
<p>微幕 O$ 占着用户的内存不是白白占着，在后台运作期间，它会自动不停下载用户无法访问的插件，这些内容仅仅通过清理用户数据无法删除，它们被储存于用户目录以外，用户没有 root 权限无法访问、删除。有人获取 android 的 root 权限以后，曾试图寻找这些文件，发现在 /data 目录下，它们广泛存在，其中有一些是 apk 文件，其中一个 apk 叫作 xweb ，这是麻花藤开发的浏览器框架。除此以外还有其他不能打开的文件，我们尚不了解这些文件的实际作用。</p>
<h3>小结</h3>
<p>上面罗列了十项微信的“功能”，微信侵犯用户隐私，勾连当局的罪行已昭然若揭。微幕的软件性质也已经显现：<strong>微幕是一个鼓励用户互相侵犯隐私，以供麻花藤暗中渔利的、伪装成即时通信平台的社交媒体。微幕的一切设计都是方便麻花藤榨取用户，而完全没有为用户考虑的成分。<strong>微幕将即时通讯和社交媒体高度捆绑到一起，捆绑到社交媒体甚至都不能独立存在为止，一般我们会这么看待问题。但如果我们换一个角度去看，真正被捆绑的反而是即时通讯那部分，而微幕的社交媒体本就是独立存在的呢？听起来似乎有些奇怪，但微幕所想实现的软件目的却是如此，或者说微幕本就是一个蹩脚的</strong>社交媒体</strong>。在微幕这里即时通讯不过是扩大社交面的工具，因为微幕朋友圈（juan）、微幕宫中号是微幕相当核心的内容，但是它们单独使用都是蹩脚的。如果配合着即时通讯一块用呢？差不多也能实现用户本来就想实现的一些功能，如和作者、评论者讨论问题，看到更多的好友在微幕朋友圈（juan）里的评论等等。</p>
<p>而微幕的即时通讯功能的表现很差也可以从这个角度解释：其他的社交媒体，如微薄、批站、资乎等也存在私聊功能，它们的私聊功能也同样很一般，但挨骂却很少，这是为什么？因为用户并不怎么会用到它们，因此它们的设计水平也足够了。实际上微幕也的确如此，只是它是经过了伪装而已。它伪装得极好，界面就像货真价实的即时通讯软件一样，但它最耀眼的部分，却是微幕宫中号和朋友圈（juan），如今微幕官方还想继续开一个视频号，打算在流媒体领域继续延续它的霸权，只是如今的用户已经习惯了被抖蝇、侩手、傻瓜视频、批站等长短视频平台奴役，麻花藤这条绝对垄断的泥潭里泡久的大鳄，妄图和流媒体的稀树草原上的豺狗、秃鹰们再一次（上一次是推出微湿）较量，恐怕也没有那么容易。</p>
<p>它们这么做的目的也的确就是榨取用户隐私，比起偏向于私人的即时通讯软件，社交媒体的公开性更大，用户也更容易受到隐私侵犯，于是麻花藤的“最优秀”的产品经理张小龙就以社交媒体的设计思路设计了微幕。而微幕越是发展，它们就越要更能榨取用户，至于用户的便利性，那是不需要怎么考虑的。凭借着绝对垄断的地位，麻花藤简直连“爱用不用”都懒得对用户说，中帝社会自有一大堆“微孝子”直接或间接强迫他人使用微幕，在这股社会惯性的泥石流里，个人是很难反抗的。</p>
<h2>三、软件之外的恶意，真正的恶意</h2>
<p>但麻花藤绝不会满足于就这样压榨着用户，它们还想要的更多，甚至还想“当婊子立牌坊”。</p>
<p>2021年1月22日，深圳市南山区人民法院判决用户起诉麻花藤侵权败诉，明确微幕好友关系不属于个人隐私。</p>
<p>麻花藤“南山必胜客”的恶名早已响彻人间，但无论南山区还是北山区，法院的公开判决基本能相当于中帝官僚垄断资产阶级的意思。中帝的法律里对隐私权的定义是：<em>隐私是指用户对其生活领域不愿公开的信息享有不被他人知悉的权利</em>。这一个“愿不愿”的依据是什么呢？就是私有软件在使用前用来“骚扰”用户的用户协议。私有软件厂商将用户协议写得繁杂冗长，用户很难快速把握它们到底表达了什么，但为了使用这些私有软件就必须签署用户协议。这像极了旧社会的地主强迫农民签订的“卖身契”。这也是自愿吗？不，这就是强迫！中帝又怎么会反对这种强迫呢？尽管中帝的证据法规则里明确写了“<em>强迫、胁迫、欺诈等霸王约定，也不能作为公民意志的书证</em>”，但中帝的空文法律还少吗？它们正是要打着这种“自愿”的旗号强迫人民臣服于它们的恶法！</p>
<p>从这个意义上讲，“维稳”以制造“太平盛世”的现象，不只是私有软件的资本家寡头们在主观上的渴望，更是以律令的形式固定下来的中帝意志和强制要求。法令不仅对此有周到的规定，确保私有软件侵犯个人隐私的合法性，还具有严密的处罚制度以确保这些法案在实际上具有强大的可操作性。与此正好相反的是，许多保护公民生活权利的法案都是没有罚则的虚设条款，从此也可以见得中帝对此的决心非同一般。</p>
<p>《网络安全法》第28、29、68条规定：</p>
<blockquote>
<p>网络运营者应当为<em>公安机关</em>、<em>国家安全机关</em>依<em>法</em>维护<em>国家安全</em>和侦查<em>犯罪</em>的活动，提供技术支持和协助，<em>国家</em>支持网络运营者<strong>收集、分析、通报和应急处置</strong>等方面进行合作，<em>拒绝</em>、<em>阻碍**有关部门</em>依法实施的监督检查处的，<strong>处5万元以上50万元以下罚款</strong>，主管人员和其他直接责任人员，<strong>处1万元以上10万元以下罚款</strong>。</p>
</blockquote>
<p>而第55～57条规定：</p>
<blockquote>
<p>发生网络安全事件，应当立即启动<em>网络安全事件应急预案</em>，发现网络存在较大安全风险或者发生安全事件的，可以对该网络的运营者的法定代表人或者主要负责人进行约谈（编者注：然而中帝自己的政府网站几乎没有几个开了 https 来减少网络攻击的），因网络安全事件，发生突发事件或者生产安全事故的，应当依照《中华人民共和国突发事件应对法》、《中华人民共和国安全生产法》等有关法律、行政法规的规定处置，<strong>经国务院决定或者批准，可以在特定区域对网络通信采取限制等临时措施</strong>（编者注：历史上曾有案例，2009年7月5日，新疆乌鲁木齐发生了严重的暴力恐怖事件，事件的策划者为世界维吾尔族大会及热比娅等反动分子，事件发生后新疆当地的网络和内地中断了整整10个月，而“世维会”煽动群众所用的工具也的确是推特、facebook 等国外的私有社交媒体平台）。</p>
</blockquote>
<p>同时该法案的细则之一《互联网信息服务管理办法》进一步规定了在保存用户使用过程的<strong>最低限</strong>要求：</p>
<blockquote>
<p>互联网信息服务提供者，应当<strong>记录提供的信息内容及其发布时间、互联网地址或者域名</strong>；互联网接入服务提供者（编者注：如移动、联通、电信等运营商）应当记录<strong>上网用户的上网时间、用户帐号、互联网地址或者域名、主叫电话号码</strong>等信息。互联网信息服务提供者和互联网接入服务提供者的记录备份应当保存<strong>60日</strong>，并在国家有关机关<em>依法</em>查询时予以提供，并<strong>应当立即停止传输，保存有关记录，并向国家有关机关报告</strong>。</p>
</blockquote>
<p>在了解到上述这些以后，对于过去总有左翼作家动辄就被约谈、法办、禁声的事件想必也就不足为奇了。如果你曾经认为自己在私有网络的规则下具有人权并感到自己很安全，那么上述这些基本不对非专业群体公开的法律规定，可能会打消你曾经的幻想，更甚，类似上述这样的细则还有<strong>数部</strong>，完备的设置了处罚各种情况的处理规程，广泛的包含了与互联网相关的各种情况，<strong>立法完备的程度堪比目前最为完善的刑法部门</strong>。</p>
<p>何况中帝社会中的大量封建残余思想，以及中帝旨在通过让群众“裸奔”来让自己更安全的做法，更加剧了中帝笼罩下的人民对隐私权的蔑视，这种情况下，这些法条无异于是在说：“你看<em>国家</em>都不觉得那是隐私，对你这个‘小老百姓’来说有啥可隐私的啊？”封建残余思想让中帝社会的中坚容易把子女当成自己的所有物，轻视子女的隐私权，这同样也会让他们轻视自己的隐私权，而微幕的流行又加剧了中国人民对隐私的轻视，隐私受轻视的环境加剧了中国人民对微幕的感染程度，而微幕感染程度的增加又在一定程度上加剧了旧家长对子女，领导对下属的控制。这是一个让被统治阶级所受压迫越来越深的恶性循环。</p>
<p>微幕又不同于一般的软件产品，它是中帝默许甚至暗中支持麻花藤大力推广的“老大哥”应用，是中帝和麻花藤共同用信息技术监控人民的产物，其背后也有着中帝的以法律的形式固定下来的暴力支持。反对它不可能像民国时期的群众抵制日货那样自发，因为中帝有着庞大的官僚体系，庞大的军警镇压力量，以及庞大的舆论监管和反动思想灌输体系，而微幕就是这些在私有软件领域最明显的表现，从这个意义上讲，<strong>反对微幕就是在反对中帝，而反对中帝就需要打倒中帝！</strong></p>
<p>打倒中帝无疑需要一场革命，一场革命无疑需要革命的先锋队，如今在帝国主义的中国，最革命也最有革命力量的阶级毫无疑问是无产阶级，那么这个革命的先锋队<strong>必须</strong>是<strong>无产阶级的先锋队</strong>。为此，先进分子必须组织起来，融入工人阶级，发动起广大人民群众，成为真正的无产阶级先锋队，带领人民群众<strong>掀起反中帝的人民战争浪潮！</strong></p>
<p>只是正如之前的分析那样，中国人民大量使用微幕，而中国的工人阶级也不可能例外。而为此我们需要使用微幕？如果有谁这么想，只能说他失了智，而这么长的文字，这么长的分析全是对牛弹琴。</p>
<p>那么我们需要怎么做？如何应对以大规模监控（微幕恰好是其中重要的一环）为突出特点的中帝的镇压力量呢？对此只有一条路可选，那就是无产阶级革命以及其中的革命自由软件运动！先进分子要将自由软件运动的伟大成果，播撒向工人阶级，让工人阶级成为自由软件运动的主体，将其发展成革命自由软件运动，而不是延续小资产阶级自由软件运动的片面斗争路线直到走向反动。我们要用自由软件的清泉代替私有软件的污泥浊水，用无产阶级革命的滔滔江河洗荡被中帝的一切反动势力污染的中华大地！没有无产阶级革命的暴力不可能完成这一切！当代的无产阶级革命也不可能离开革命自由软件运动！</p>
<h3>同志们，行动起来！将自由软件运动的成果传播到工人阶级当中！掀起无产阶级革命的浪潮！</h3>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/716">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/716</link>
          <pubDate>Wed, 24 Mar 2021 14:11:29 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-716</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/716.rss">微幕 O$ ——在恶意里找“便利”</source>
        </item>
        <item>
          <title>软件自由与路线问题</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>软件自由与路线问题</h1>
<p>出处：《新闻》七月上</p>
<p>编者按：这是一篇内部投稿。</p>
<h2>私有软件的危害以及危害的成因</h2>
<p>最近几天，微信被爆出了用户因修改密码被封号的事件（没错是修改密码），一个外国人用微信国际版（wechat）修改密码为fu*kcpc1989（1989年的六四事件相关）后，仅仅过了45秒，其微信帐号就被永久封禁。这一事件使得微信到底有多危险这一点暴露得更加淋漓尽致。</p>
<p>微信等私有软件监控用户早已不是什么新闻，在搜索引擎中很轻易就能搜到很多在微信上发表“反动”（实为反对中国政府）言论被逮捕的例子，只是这回腾讯的业务终于在登录密码上也暴露出来了，我们可以试着问一句，<strong>如果腾讯连密码都要检测，那么还有什么是他们不检测的呢？</strong></p>
<p>一部安装了微信QQ等主流私有应用的手机是你身边的间谍，而一部充斥着大量私有软件的手机更是你肚子里的蛔虫，你说过什么，写过什么，拍过什么，看过什么，通通都能在连同私有操作系统在内的私有软件们的通力配合下一览无余地全部暴露在监控者的眼中。监控者还能将你的隐私信息出卖给其他买家——政府、商家、诈骗分子、黑社会以及其他你不愿意接触到的人。如果坚持使用他们的话，你的隐私就毫不隐私了，你的秘密就毫不秘密了。更别说还有很难被发现的mfsocket等专门用来监控的软件是否存在你手机上了。</p>
<p>对于我们来说，这种情况对我们的个人隐私造成了巨大破坏的行为是极为危险的，不仅我们当下的一言一行可以被资本家们收集到，甚至我们未来可能会做出怎样的举动以及选择，也能在大数据技术的支持之下得以预判断。这种根本毫无秘密可言的情况下，保护自己的家人朋友都成问题，发展革命力量更无异于天方夜谭。甚至于说，只要稍微越界，哪怕开一个和政治稍有关系的玩笑，警察都会上门访问。不要以为这只是一个构想出来的极端案例，这本身就是赤裸裸的现实。在新疆，在新疆集中营、网监最为盛行的2017—2019年里，有多少少数民族同胞仅仅因为发了疑似政治相关的内容就被抓进了集中营，到了如今很多少数民族同胞已经不敢再使用智能手机了。想想看，在这种情况下，如果不使用自由软件，也不拒绝哪怕限制使用私有软件，我们不仅要自废武功，放弃线上的通讯；也要避免线下交流时携带任何电子设备，毕竟手机等电子设备可以录音，而私有软件是可以通过种种手段取得录音权限的。</p>
<p>然而在另一方面，遗憾的是，在目前的生活环境里完全抛弃私有软件对很多人来说是不现实的。正如理查德·斯托曼讲的那样，人们对于私有软件的依赖存在社会惯性：周围人包括你的同事上级都在使用私有软件进行工作时，你也不能置身事外；并且大部分人也并没有接触过自由软件，或者说接触过也并不知道什么是自由软件。但上述情况并不是“从来如此便对的”：大部分人接触不到自由软件，大部分人对于私有软件的依赖，都是资本家强加给我们的，例如危信钉钉无一不是和工作和学习绑定的，他们用旧的社会关系将私有软件强加给我们。如果我们拒绝使用微信或者钉钉，我们很有可能因此会找不到工作；现在有很多线下的店铺也更期望顾客使用移动支付，他们常常以没有零钱为借口拒绝现金交易，但移动支付平台同样都是私有软件，这也是较难拒绝的方面；而在社交和娱乐领域大部分都使用私有软件，这同时也加大了我们避免使用私有软件的成本。上述情况一方面代表了我们彻底脱离私有软件需要一个过程，一方面也说明了在私有软件平台上的宣传是不可避免的，因为在自由软件平台上呼吁私有软件用户放弃私有软件无异于是隔空喊话，但这种宣传本来就应当以揭露私有软件的罪恶，引导群众自行离开私有软件的渊薮，来到自由软件的天下为目的。</p>
<h2>自由软件·路线问题</h2>
<p>可惜的是，某些自称代表了无产阶级的组织对私有软件仍抱有侥幸心理，并且他们以“怕麻烦”和“工人多使用微信”为借口拒绝将这些自由软件工具作为他们的主要线上宣传手段。<strong>从行动上看这无异于自杀，而且拔出萝卜带出泥有可能带上一串人陷入危险之中</strong>。</p>
<p>“怕麻烦”，我倒想问问了，究竟是谁怕麻烦？是工人还是这些工人“代表”们？工人怕麻烦很正常，工人内部同样存在先进和落后之分，也许其中较为落后的部分就会因为“麻烦”而选择放弃自己的隐私权，甘心甘于现状。但是作为工人“代表”的某些组织的成员呢？你们也怕麻烦吗？你们自称自己是工人的代表，就应该拿出代表的样子来，不能在任何阶级斗争的问题上和资产阶级妥协。私有软件是资产阶级强加给人民群众，尤其是工人阶级的，是资产阶级对无产阶级的阶级斗争的表现，作为工人代表应当在一切领域贯彻马列毛主义，率先回击这种反动阶级的阶级斗争。</p>
<p>“工人多使用微信”，又一可笑的理由。然而，工人不仅多使用微信，而且还普遍受着剩余价值的剥削呢。对于工人普遍受剥削的情况，能表示认同，并且要做出回击；对于信息领域的剥削，却视而不见或没有引起重视。难道某些工人“代表”们不是不满于工人受剥削的事实，而是仅仅在乎工人的工资水平高不高，生活水平高不高吗？所以能改变经济状况的，反剩余价值剥削，就做；对于改变经济状况没有直接帮助的，比如反对私有软件领域的信息盘剥就视而不见。如果真是如此你们有什么资格说自己是工人阶级利益的代表呢？你们连工人阶级的历史使命都不清楚，只知道工人生活水平不够好。如果并非如上所述，那么至少也代表了某些工人“代表”在阶级斗争问题上的不彻底性，以及他们的失职：<strong>他们没能将最革命的带给广大工人阶级</strong>。</p>
<p>对于你们为什么不大力普及自由软件，并把自由软件平台作为自己的宣传主阵地，我想可能是以下的原因：我们为什么需要某物，是因为我们对某物有需求。这句话看起来像是同语反复的车轱辘话，但却是一句颠扑不破的真理。很多小资产者不选择使用自由软件，不是因为他不知道，而是因为他不需要。他不需要也不想改变现有的社会秩序，不需要也不想破坏资本家吃肉小资产阶级喝汤的局面。因而他会认为自由软件没什么人开发和维护，比不过私有软件。而对于某些自称代表了无产阶级利益的组织呢？他们则认为没有必要向工人灌输彻彻底底的革命思想，没有必要为持久人民战争做好舆论准备和组织准备，自然也不想“大费周章”地教会工人使用自由软件，并大力弘扬自由软件平台。</p>
<p>你们的内心深处一定还有这样的声音让你们对自由软件的使用始终不上心：<strong>我们没必要为革命做充足的准备，只要在现有条件下把群众拉拢过来就好了，能合法就合法吧，组织程度什么的无所谓，人民武装力量的建设准备有无所谓，所以就“不麻烦”地暂且用用私有软件吧</strong>。但是，合法斗争不能直接为最终取得政权做铺垫，中间必然会经历非法斗争。</p>
<p>为什么？事实如此：看看美国最近的事件吧，目前当地（明尼苏达市附近）尚没有成型的先锋队的带领，可群众就已经和资产阶级政府爆发了暴力冲突，这说明什么？当社会的阶级矛盾不断累计时，对立的双方将不可避免地走向暴力冲突之中。以前涨工资能哄好无产阶级，但当无产阶级日渐觉醒后，他们要的权益就会更多，而资产阶级的让步是有限的——<strong>他们绝无可能让步到消灭自身的程度</strong>，所以暴力冲突是不可避免的。这就是说，如果到了工人们已经个个恨不得立刻对资本家食肉寝皮、挫骨扬灰之时，你却在那里大喊“法律！法律！”妄图继续合法斗争。这种情况下你又如何证明自己代表了工人阶级的利益呢？</p>
<p>既然非法斗争本就不可避免，并且不会在运动的最后才不可避免，那从一开始就应当做好非法斗争的准备，这就需要群众性的鼓动，这自然不可能仅在线上实现，但如果不能排除各种私有软件的存在，在线下同样很危险，很容易就会给革命事业造成巨大损失。但与此同时，网络与计算机技术作为第三次科技革命的伟大产物，本来可以让各地革命组织更方便地进行交流，从而促进他们形成先锋队。不使用这种工具简直就是自废武功。但无论哪一样，都需要使用自由软件，都需要先进分子将自由软件传播给以工人阶级为代表的人民大众。因而必须正视私有软件的危害，更必须正视路线问题的重要性。</p>
<p>没有安全的交流就不可能有安全的行动。我们的事业的风险是巨大的，是随时都有生命危险的——这不是危言耸听，因为不安全的交流带来的牺牲是不值得的，而路线错误导致的牺牲又是最根本的——当年的四·一二就是前车之鉴。正确的路线使我们渐渐选择了使用自由软件的线上宣传，而不是继续和左圈一起在私有软件平台上渐渐腐烂；错误的路线使得某些组织没有脱离私有软件的打算，继续走合法路线。没有革命的理论，就没有革命的行动。<strong>彻底革命的理论必然指引正确道路，而稍加不彻底的革命理论都会使革命运动走向万劫不复的深渊</strong>。</p>
            <p><small>10 个帖 - 4 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/711">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/711</link>
          <pubDate>Wed, 24 Mar 2021 12:48:40 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-711</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/711.rss">软件自由与路线问题</source>
        </item>
        <item>
          <title>问一个关于处理IP的问题</title>
          <dc:creator><![CDATA[XingPing]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <p>如何处理自己的IP地址？怎么更改才能不被发现。</p>
            <p><small>5 个帖 - 3 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/586">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/586</link>
          <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 12:10:42 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-586</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/586.rss">问一个关于处理IP的问题</source>
        </item>
        <item>
          <title>百度大脑高精度版，含段落信息</title>
          <dc:creator><![CDATA[adt]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <pre><code class="lang-python">
【已删除】
</code></pre>
            <p><small>13 个帖 - 3 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/489">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/489</link>
          <pubDate>Sat, 27 Feb 2021 12:03:05 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-489</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/489.rss">百度大脑高精度版，含段落信息</source>
        </item>
        <item>
          <title>告别专有软件全能***，如何利用智能手机制作电子书</title>
          <dc:creator><![CDATA[adt]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <p>1.对图像进行压缩<br>
<a href="https://www.smashingmagazine.com/2015/06/efficient-image-resizing-with-imagemagick/" class="onebox" target="_blank" rel="noopener nofollow ugc">https://www.smashingmagazine.com/2015/06/efficient-image-resizing-with-imagemagick/</a><br>
2. Scan Tailor<br>
<a href="https://github.com/scantailor/scantailor" class="onebox" target="_blank" rel="noopener nofollow ugc">https://github.com/scantailor/scantailor</a><br>
3.把照片合成一本书<br>
<a href="https://stackoverflow.com/questions/8955425/how-can-i-convert-a-series-of-images-to-a-pdf-from-the-command-line-on-linux" class="onebox" target="_blank" rel="noopener nofollow ugc">https://stackoverflow.com/questions/8955425/how-can-i-convert-a-series-of-images-to-a-pdf-from-the-command-line-on-linux</a></p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/480">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/480</link>
          <pubDate>Fri, 26 Feb 2021 12:49:57 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-480</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/480.rss">告别专有软件全能***，如何利用智能手机制作电子书</source>
        </item>
        <item>
          <title>【小技巧】如何在个人电脑与vps之间传输大文件</title>
          <dc:creator><![CDATA[adt]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <p>如果你有文件要传输到vps上，可以先上传到mega.nz然后再使用<br>
<a href="https://github.com/meganz/MEGAcmd" class="onebox" target="_blank" rel="noopener nofollow ugc">https://github.com/meganz/MEGAcmd</a><br>
下载到vps上。<br>
从vps下载大文件可以先用MEGAcmd上传到MEGA上，然后下载到电脑上。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/479">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/479</link>
          <pubDate>Fri, 26 Feb 2021 11:11:17 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-479</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/479.rss">【小技巧】如何在个人电脑与vps之间传输大文件</source>
        </item>
        <item>
          <title>Allow CloudFlare ip only for discourse app in docker container</title>
          <dc:creator><![CDATA[mlmmlm_admin]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <p>Allow CloudFlare ip only for discourse app in docker container</p>
            <p><small>7 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/472">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/472</link>
          <pubDate>Thu, 25 Feb 2021 18:31:00 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-472</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/472.rss">Allow CloudFlare ip only for discourse app in docker container</source>
        </item>
        <item>
          <title>希望大家上传各类文件到网络上时都清除元数据</title>
          <dc:creator><![CDATA[anon65721230]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <p>希望大家上传各类文件到网络上时都清除元数据（metadata），不然后果是极其严重的。</p>
<p>下图是元数据一览：（提取自一张大家上传自论坛的图片，至于是哪一张我就不说了）<br>
<div class="lightbox-wrapper"><a class="lightbox" href="https://mlmmlm.icu/uploads/default/original/1X/9f0b720c5496aeeefb4f40099c9f04f78b76cc7a.png" data-download-href="https://mlmmlm.icu/uploads/default/9f0b720c5496aeeefb4f40099c9f04f78b76cc7a" title="1"><img src="https://mlmmlm.icu/uploads/default/optimized/1X/9f0b720c5496aeeefb4f40099c9f04f78b76cc7a_2_436x500.png" alt="1" data-base62-sha1="mGYrg6uwc1ZmC05wLcaqtfDL0h4" width="436" height="500" srcset="https://mlmmlm.icu/uploads/default/optimized/1X/9f0b720c5496aeeefb4f40099c9f04f78b76cc7a_2_436x500.png, https://mlmmlm.icu/uploads/default/original/1X/9f0b720c5496aeeefb4f40099c9f04f78b76cc7a.png 1.5x, https://mlmmlm.icu/uploads/default/original/1X/9f0b720c5496aeeefb4f40099c9f04f78b76cc7a.png 2x" data-small-upload="https://mlmmlm.icu/uploads/default/optimized/1X/9f0b720c5496aeeefb4f40099c9f04f78b76cc7a_2_10x10.png"><div class="meta"><svg class="fa d-icon d-icon-far-image svg-icon" aria-hidden="true"><use xlink:href="#far-image"></use></svg><span class="filename">1</span><span class="informations">448×513 53.5 KB</span><svg class="fa d-icon d-icon-discourse-expand svg-icon" aria-hidden="true"><use xlink:href="#discourse-expand"></use></svg></div></a></div></p>
<p>可以看到，拍摄照片的设备，拍摄时间，焦距等个人信息都一览无余。只是图片元数据的一部分，其他的我没有截图。</p>
<p>除了图片，PDF中也含有元数据。</p>
            <p><small>2 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/444">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/444</link>
          <pubDate>Thu, 18 Feb 2021 06:18:20 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-444</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/444.rss">希望大家上传各类文件到网络上时都清除元数据</source>
        </item>
        <item>
          <title>从零安装GNU/Linux教程（以Pure OS为例）</title>
          <dc:creator><![CDATA[anon65721230]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>从零安装GNU/Linux教程（以Pure OS为例）</h1>
<h3>前言：</h3>
<p>阅读过往期《PAPER》和《新闻》内几篇关于信息安全的文章的读者们都知道，没有自由的操作系统，就没有安全的线上工作环境。撇开自由的操作系统谈自由软件的做法是不彻底的，而自由的操作系统指的就是GNU/Linux。</p>
<p>由于各种各样的原因（往往是技术层面的阻碍），初学者要想从M$WIN转移到GNU/Linux往往非常困难，这篇文章就是为了解决这个难题，从零开始帮助初学者安装GNU/Linux。</p>
<p>首先是操作系统的选择，自由软件基金会官网上http://www.gnu.org/distros/free-distros.html推荐了许多GNU/Linux，读者可以自由选择，本文章以Pure OS为例。</p>
<p>另，<strong>M$WIN</strong>是我们对<strong>微软Windows</strong>的蔑称，全称为<strong>Malicious Windows is $</strong></p>
<h3>第一章：制作Live</h3>
<p>开始这步之前，请准备一个大于4GB的U盘，并备份好里面的数据。</p>
<p>安装GNU/Linux之前，我们要先制作Live，它相当于一个引导介质，在M$WIN上，我们可以使用Rufus来安装。关于Rufus，可以在它的官网下载：<a href="https://rufus.ie/">https://rufus.ie/</a></p>
<p>接下来便是Pure OS的ISO的下载，这一步可以选择前往自由软件基金会官网http://www.gnu.org/distros/free-distros.html找到Pure OS下载，或者直接前往 <a href="https://pureos.net/">https://pureos.net/</a> 下载ISO。</p>
<p>这是M$WIN安装Pure OS镜像的教程：<a href="https://ubuntu.com/tutorials/create-a-usb-stick-on-windows#3-usb-selection">https://ubuntu.com/tutorials/create-a-usb-stick-on-windows#3-usb-selection</a> ，虽然是英文，但是已经讲得很详细了，英文不好的读者可以使用谷歌翻译。</p>
<h3>第二章：安装操作系统</h3>
<p>在成功制作了Live后，按照各自设备的设置，按下特定键进入BIOS引导菜单（笔者的设备是F12键），在引导菜单中使用上下键进行操作，选择你的Live设备名（即U盘），点击Enter即可进入Live启动菜单。</p>
<p>进入启动菜单后，什么都不需要做，等待系统自动安装。等待一段时间。刚刚进去的时候可能会很卡，要耐心等待。</p>
<p>接下来要解决卡顿问题，这个问题笔者也没有搞清楚原因，可以是具有特殊性，不卡顿的读者可以跳过这部分。下面说一下笔者解决卡顿问题的办法。</p>
<p>完成后不断点击弹出窗口的右上角继续，窗口消失后移动光标到屏幕右上角，点击设置图标，在新弹出的设置窗口上选择Account/帐户，点击”+“号添加帐户，帐户名随意，必须设置密码，没有密码在注销后无法登录不卡顿的桌面，添加完毕后光标重回右上角，点击小人图标后点击弹出的Log Out登出。</p>
<p>登出后用鼠标点击你新建的用户，或者在Username后面输入用户名，点击Enter。在之后的Password/密码输入密码。</p>
<p>最关键的一步来了，点击确定按钮左边的齿轮图标，弹出列表后鼠标选择X11，列表消失后点击Enter即可进入不卡顿的操作系统。</p>
<p>由于Pure OS的桌面环境基于Debian，我们点击左上角的九宫格图标，在弹出的左侧栏中点击最上方的方块图标，Install Pure OS/安装Pure OS，进入安装流程。</p>
<p>在弹出的安装到哪个硬盘的界面，需要在进入主板引导时观察新增的启动项和原有的启动项，原有启动项的名称要记下来，在备份完原先磁盘上操作系统的数据后（磁盘是新的磁盘就无需备份），选择指定名称的磁盘，接下来点击擦除全部磁盘，如果磁盘原先的操作系统是Debian，只需点击替换原来的扇区，并在下方彩条选择Debian GNU/Linux这一扇区条。</p>
<p>接下来选择用户名和密码，最后进入安装，等待安装进度条走完，重启即可。</p>
<p>重启后移除CD/USB，或者通过引导菜单进入原来名称的磁盘，此时用户会发现分区表已经消失。</p>
<p>如果系统仍然很卡，怎么办？接下来重复在Live里面登出后的操作，登录或重新登录操作系统，便可以消灭卡顿了。</p>
<h3>第三章：配置网络</h3>
<p>没有一个良好的网络，就没有与时俱进的一切。在这节笔者讲解一下科学上网工具的使用。</p>
<p>关于科学上网工具，我们推荐V2ray/QV2ray和Shadowsock/Open VPN等自由软件，在这里笔者选择QV2ray来讲解。（所使用的节点需要自行购买）</p>
<p>QV2ray的Appimage需要首先在文件设置的Permissions中勾选允许作为可执行文件，就可以双击运行，QV2ray在启动后需要解压V2ray的文件到home/V2ray下，在QV2ray的设置里设置V2ray核心路径为home/V2ray，然后点击左下角的组/Groups，点击右侧选择夹的订阅设置，点击复选框，输入订阅链接后点击下方的更新订阅，确定设置，接下来左侧Groups里就有全部的节点列表了，随便双击一个便可以访问境外网站了。</p>
<h3>第四章：Tilix启动热键设定</h3>
<p>Pure OS取消了Ctrl+Alt+T打开终端的设定，并且把Terminal（终端）换成了Tilix。</p>
<p>没关係，这一热键恢复仅需点击设置里面的Keyboard，再点击Shortcut，滚动条拉到最下面，点击加号，输入Name为ilix，Command为tilix，点击热键按钮，点击键盘上的Ctrl+Alt+T以输入热键，然后确定，关闭设置，便可以正常使用这一热键了。</p>
<p>接下来你会发现Files没有Open in Terminal这一选择。继续下面的操作。</p>
<p>接下来打开Tilix，打开Files（以创建下文cd中的命令），输入命令：</p>
<blockquote>
<p>cd ~/.local/share/nautilus/scripts<br>
sudo vi Tilix</p>
</blockquote>
<p>按下键盘上的A键。<br>
输入：</p>
<blockquote>
<p><strong># !/bin/sh</strong><br>
<strong>tilix</strong></p>
</blockquote>
<p>点击键盘上的：键后输入wq，点击回车。<br>
接下来输入命令：</p>
<blockquote>
<p>chmod +x Tilix<br>
nautilus -q<br>
sudo vi ~/.config/nautilus/scripts-accels</p>
</blockquote>
<p>点击键盘上的a键<br>
输入：</p>
<blockquote>
<p>F4 Tilix</p>
</blockquote>
<p>点击键盘上的：键后输入wq，点击回车。</p>
<p>接下来使用File进入任意一个文件夹，点击F4键，会发现Open in Terminal可以使用了。</p>
<h3>第五章：Tilix与Apt代理修复</h3>
<p>Apt是Debian GNU/Linux默认的命令式包管理器，功能非常强大，但是在使用代理的时候会发现它的流量和Tilix的流量都不经过QV2ray，怎么办呢？</p>
<p>如果上述功能不经过代理，国外网络在使用上述功能时会极度缓慢，无法使用。</p>
<p>经过了上述的教程，我想各位都会进行vi的基本操作了。（不熟悉的建议上网查看一下教程）</p>
<p>那么执行如下命令：</p>
<blockquote>
<p>sudo vi ~/.bashrc</p>
</blockquote>
<p>使用Page Down按键翻页到最后，输入：<strong>（端口值按自身情况填入，下方8889填入不一定有效，建议再更换操作系统之前查看原先使用的端口）</strong></p>
<blockquote>
<p>export http_proxy=“127.0.0.1:8889”</p>
</blockquote>
<p>接着保存退出后再输入：</p>
<blockquote>
<p>sudo vi /etc/profile</p>
</blockquote>
<p>使用Page Down按键翻页到最后，输入：</p>
<blockquote>
<p>export http_proxy=“127.0.0.1:8889”</p>
</blockquote>
<p>保存退出后再输入：</p>
<blockquote>
<p>source /etc/profile</p>
</blockquote>
<p>由于QV2ray仅支持终端HTTP代理，并且其HTTP端口默认设置为8889，所以如上所示。<br>
保存后输入命令：</p>
<blockquote>
<p>source ~/.bashrc</p>
</blockquote>
<p>这时会发现使用wget等下载工具的流量是经过代理的了。</p>
<p>接下来我们来解决Apt代理，只需执行命令：</p>
<blockquote>
<p>sudo vi /etc/apt/apt.conf</p>
</blockquote>
<p>后输入：</p>
<blockquote>
<p>Acquire::http::Proxy “<a href="http://127.0.0.1:8889">http://127.0.0.1:8889</a>”</p>
</blockquote>
<p>保存即可。</p>
<h3>第六章：软件安装</h3>
<p>笔者推荐一些安装软件的指令：</p>
<p><span class="hashtag">#号后是注释</span>，可加可不加，笔者只想表达我们日常生活中的许多私有软件其实都是可以被对应的自由软件替代的，比如Libreoffice可以替代Office和WPS，gimp可以替代Photoshop。</p>
<blockquote>
<p>sudo apt update -y<br>
sudo apt upgrade -y<br>
<span class="hashtag">#run</span> chinese input<br>
sudo apt -y install tree<br>
sudo apt -y install ibus-pinyin ibus-rime<br>
sudo apt -y install vim<br>
sudo apt -y remove leafpad <span class="hashtag">#Text</span><br>
sudo apt -y install vlc <span class="hashtag">#Video</span><br>
sudo apt -y install audacity <span class="hashtag">#Audio</span> record<br>
sudo apt -y install brasero <span class="hashtag">#CD-DVD</span><br>
sudo apt -y install pidgin <span class="hashtag">#Pidgin</span><br>
sudo apt -y install pidgin-otr<br>
sudo apt -y install ettercap-graphical <span class="hashtag">#attack</span><br>
sudo apt -y install tor <span class="hashtag">#Dark</span> web<br>
sudo apt -y install torbrowser-launcher<br>
sudo apt -y install wireshark <span class="hashtag">#sniffer</span><br>
sudo apt -y install gimp <span class="hashtag">#Photoshop</span><br>
sudo apt -y install libreoffice <span class="hashtag">#Office</span><br>
sudo apt -y install axel <span class="hashtag">#More</span> process downloading, Seriously, It could be use for PyTube!<br>
sudo apt -y install lmms <span class="hashtag">#audio</span> make<br>
sudo apt -y install vim-gtk #"+y<br>
sudo apt-get install w3m w3m-img <span class="hashtag">#Terminal</span> Browser<br>
sudo cp -vf vimrc /etc/vim/vimrc</p>
<p>sudo apt install build-essential libreadline-dev libncurses5-dev libgdbm-dev libnss3-dev libssl-dev libffi-dev zlib1g-dev libncursesw5-dev libc6-dev libsqlite3-dev openssl sqlite3 bzip2 libbz2-dev libgdbm-compat-dev liblzma-dev uuid-dev -y<br>
sudo apt install zlib* p7zip-full libx11-dev -y</p>
</blockquote>
<p>文件vimrc的内容爲：</p>
<blockquote>
<p>" All system-wide defaults are set in $VIMRUNTIME/debian.vim and sourced by<br>
" the call to :runtime you can find below.  If you wish to change any of those<br>
" settings, you should do it in this file (/etc/vim/vimrc), since debian.vim<br>
" will be overwritten everytime an upgrade of the vim packages is performed.<br>
" It is recommended to make changes after sourcing debian.vim since it alters<br>
" the value of the ‘compatible’ option.</p>
<p>" This line should not be removed as it ensures that various options are<br>
" properly set to work with the Vim-related packages available in G$bian.<br>
runtime! debian.vim</p>
<p>" Vim will load $VIMRUNTIME/defaults.vim if the user does not have a vimrc.<br>
" This happens after /etc/vim/vimrc(.local) are loaded, so it will override<br>
" any settings in these files.<br>
" If you don’t want that to happen, uncomment the below line to prevent<br>
" defaults.vim from being loaded.<br>
" let g:skip_defaults_vim = 1</p>
<p>" Uncomment the next line to make Vim more Vi-compatible<br>
" NOTE: debian.vim sets ‘nocompatible’.  Setting ‘compatible’ changes numerous<br>
" options, so any other options should be set AFTER setting ‘compatible’.<br>
"set compatible</p>
<p>" Vim5 and later versions support syntax highlighting. Uncommenting the next<br>
" line enables syntax highlighting by default.<br>
if has(“syntax”)<br>
syntax on<br>
endif</p>
<p>" If using a dark background within the editing area and syntax highlighting<br>
" turn on this option as well<br>
"set background=dark</p>
<p>" Uncomment the following to have Vim jump to the last position when<br>
" reopening a file<br>
“if has(“autocmd”)<br>
"  au BufReadPost * if line(”’"") &gt; 1 &amp;&amp; line("’"") &lt;= line("$") | exe “normal! g’”" | endif<br>
"endif</p>
<p>" Uncomment the following to have Vim load indentation rules and plugins<br>
" according to the detected filetype.<br>
"if has(“autocmd”)<br>
"  filetype plugin indent on<br>
"endif</p>
<p>" The following are commented out as they cause vim to behave a lot<br>
" differently from regular Vi. They are highly recommended though.<br>
"set showcmd		" Show (partial) command in status line.<br>
"set showmatch		" Show matching brackets.<br>
"set ignorecase		" Do case insensitive matching<br>
"set smartcase		" Do smart case matching<br>
"set incsearch		" Incremental search<br>
"set autowrite		" Automatically save before commands like :next and :make<br>
"set hidden		" Hide buffers when they are abandoned<br>
"set mouse=a		" Enable mouse usage (all modes)</p>
<p>" Source a global configuration file if available<br>
if filereadable("/etc/vim/vimrc.local")<br>
source /etc/vim/vimrc.local<br>
endif<br>
set fileencodings=ucs-bom,utf-8,cp936,gb18030,big5,euc-jp,euc-kr,latin1<br>
set termencoding=utf-8<br>
set encoding=utf-8</p>
</blockquote>
<p><strong>下面介绍安装Python的方法，不想安装的同志可以跳过，但是建议还是安装，很多软件的运行都需要Python解释器。（下面介绍的是Python 3.9.1的安装）</strong></p>
<p>接下来我们来手动编译Tcl-Tk-Python 3.9.1。<br>
首先前往https://www.tcl.tk/､<a href="https://python.org/%EF%BD%A4https://github.com/pypa/setuptools/releases%EF%BD%A4https://github.com/pypa/pip/releases">https://python.org/､https://github.com/pypa/setuptools/releases､https://github.com/pypa/pip/releases</a> 下载我们的四大件。</p>
<p>Tcl､Tk的安装只需要解压后进入相应的Unix目录下，F4后输入命令：</p>
<blockquote>
<p>./configure<br>
make<br>
sudo make install</p>
</blockquote>
<p>即可。</p>
<p>Python安装需要修改Modules下的Setup或Setup.dist，将其中几行修改如下以启用Tcl､Tk：</p>
<blockquote>
<p><strong>#</strong> *** Always uncomment this (leave the leading underscore in!):<br>
_tkinter _tkinter.c tkappinit.c -DWITH_APPINIT \</p>
<p><strong>#</strong> *** Uncomment and edit to reflect where your Tcl/Tk libraries are:<br>
-L/usr/local/lib \</p>
<p><strong>#</strong> *** Uncomment and edit to reflect where your Tcl/Tk headers are:</p>
<p><strong>#</strong>	-I/usr/local/include <br>
<strong>#</strong> *** Uncomment and edit to reflect where your X11 header files are:<br>
-I/usr/X11R6/include \</p>
<p><strong>#</strong> *** Or uncomment this for Solaris:</p>
<p><strong>#</strong>	-I/usr/openwin/include <br>
<strong>#</strong> *** Uncomment and edit for Tix extension only:</p>
<p><strong>#</strong>	-DWITH_TIX -ltix8.1.8.2 <br>
<strong>#</strong> *** Uncomment and edit for BLT extension only:</p>
<p><strong>#</strong>	-DWITH_BLT -I/usr/local/blt/blt8.0-unoff/include -lBLT8.0 <br>
<strong>#</strong> *** Uncomment and edit for PIL (TkImaging) extension only:</p>
<p><strong>#</strong>     (See <a href="http://www.pythonware.com/products/pil/">http://www.pythonware.com/products/pil/</a> for more info)<br>
<strong>#</strong>	-DWITH_PIL -I…/Extensions/Imaging/libImaging  tkImaging.c <br>
<strong>#</strong> *** Uncomment and edit for TOGL extension only:</p>
<p><strong>#</strong>	-DWITH_TOGL togl.c <br>
<strong>#</strong> *** Uncomment and edit to reflect your Tcl/Tk versions:<br>
-ltk8.6 -ltcl8.6 \</p>
<p><strong>#</strong> *** Uncomment and edit to reflect where your X11 libraries are:</p>
<p><strong>#</strong>	-L/usr/X11R6/lib <br>
<strong>#</strong> *** Or uncomment this for Solaris:</p>
<p><strong>#</strong>	-L/usr/openwin/lib <br>
<strong>#</strong> *** Uncomment these for TOGL extension only:</p>
<p><strong>#</strong>	-lGL -lGLU -lXext -lXmu <br>
<strong>#</strong> *** Uncomment for AIX:</p>
<p><strong>#</strong>	-lld <br>
<strong>#</strong> *** Always uncomment this; X11 libraries to link with:<br>
-lX11</p>
</blockquote>
<p>接下来回到Python文件夹内，输入命令：</p>
<blockquote>
<p>./configure --prefix=/usr/local/pyth --enable-optimizations --without-ensurepip<br>
make<br>
sudo make install<br>
sudo ln -s /usr/local/pyth/bin/python3.9 /usr/bin/pyth</p>
</blockquote>
<p>最后输入pyth，就可以初步使用Python 3.9.1了。</p>
<p>接下来解压Setuptools和Pip。<br>
分别进入其目录内输入命令：</p>
<blockquote>
<p>sudo pyth setup.py install</p>
</blockquote>
<p>即可安装。</p>
<p>最后输入：</p>
<blockquote>
<p>sudo mkdir /home/$USERNAME/.cache/pip/<br>
sudo mkdir /home/$USERNAME/.cache/pip/http/<br>
sudo chown -R root /home/$USERNAME/.cache/pip/<br>
sudo chown -R root /home/$USERNAME/.cache/pip/http/</p>
</blockquote>
<p>以去除Pip的报错，此时一个完整的Python 3.9.1就安装好了。</p>
<h3>第七章：改善体验</h3>
<p>为了改善使用者的体验，笔者在此推荐输入命令：</p>
<blockquote>
<p>sudo apt install lxde</p>
</blockquote>
<p>然后登出该账户，在齿轮里选择LXDE这一桌面环境，点击确定。<br>
接下来是修复LXDE，这一最快的GNU/Linux桌面环境的快捷键。<br>
其桌面环境已经帮我们修好了F4这一按键，以及部分地修复了vim的右键菜单，接下来要修复的是Ctrl+Alt+T。</p>
<p>输入命令：<br>
vim是vi的升级版，其上下左右使用退格键更好。</p>
<blockquote>
<p>sudo vim ~/.config/openbox/lxde-rc.xml</p>
</blockquote>
<p>然后在其中有很多“keybind key”的最末尾，的最内层嵌套框架内输入：</p>
<pre><code class="lang-auto">    &lt;!-- Launch LXTerminal with Ctrl+Alt+t--&gt;
    &lt;keybind key="C-A-t"&gt;
      &lt;action name="Execute"&gt;
        &lt;command&gt;lxterminal&lt;/command&gt;
      &lt;/action&gt;
    &lt;/keybind&gt;
</code></pre>
<p>保存退出即可，如果不行请重启。</p>
<h3>第八章：配置语言</h3>
<p>在经过重启之后，登出再登录，点击齿轮更换桌面系统，配置X11的语言：</p>
<p>设置、区域和语言、点击加号，选择Other、Chinese (Rime)，再点击加号，选择Other、Chinese (Pinyin)。</p>
<p>接下来配置第一个桌面系统的语言：<br>
左下角的菜单栏、区域和语言（输入法配置）、选择IBus Preferences、点击Input Method、点击加号，选择Other、Chinese (Rime)，再点击加号，选择Other、Chinese (Pinyin)</p>
<p><strong>到此为止，整个Pure OS算是安装完成了，各位同志可以开展自己的革命工作了。</strong></p>
<h3>第九章：为什么不介绍其他GNU/Linux的操作系统？</h3>
<p>为什么不推荐Debian？Trisquel？gNewSence？</p>
<p>因为Grand Unified Bootloader这个软件在笔者的主板上无法运行，笔者暂时不知道原因。（可能是因为其兼容性不是很好）</p>
<p>为什么不是Trisquel Mini？</p>
<p>其似乎没有Grand Unified Bootloader的问题，但是其网络代理存在待以解决的问题。</p>
<p>为什么不是Dragora/Guix？</p>
<p>它们无法使用Trisquel/Ubuntu的Startup Disk Creator制作Live。</p>
<p>为什么不是Ututo S？</p>
<p>它在笔者的计算机上无法安装，并且其弄坏了我的一个高速的128G USB，使其FDD化，无法再安装其他Live了，甚至使用专业的数据恢复软件都无法恢复。</p>
<h3>第十章：对Ubuntu的批判</h3>
<p>Ubuntu(etc.)维护着私有软件的特定存储库，Canonical在其某些发行渠道中明确宣传并推荐以Ubuntu(etc.)为名的私有软件。Ubuntu(etc.)提供了仅安装自由软件包的选项，这意味着它也提供了安装私有软件包的选项。此外，Ubuntu(etc.)中包含的Linux版本（内核）包含固件Blob。</p>
<p>“Ubuntu(etc.)软件中心”列出了混杂在一起的私有程序和自由程序。很难分辨哪些是自由的，因为自由下载的私有程序被标记为“自由”。</p>
<p>Ubuntu(etc.)似乎允许将带有商标的精确副本商业化分发；仅对于修改版本，才需要删除商标。这是商标可接受的政策。同一页的下一页对“Ubuntu(etc.)专利”作了含糊和不祥的陈述，但没有提供足够的细节来表明这是否构成侵略。</p>
<p>该页面使用误导性术语“知识产权”来分散混乱，该术语错误地假定商标法和专利法以及其他几项法律属于一个概念框架。毫无例外地使用该术语是有害的，因此在引用他人对该术语的使用后，我们应该始终拒绝该术语。但是，这并不是将Ubuntu(etc.)作为GNU / Linux发行版的实质性问题。</p>
<p>自由软件基金会创始人理查德‧斯托曼反击实用主义的Ubuntu系统：<strong>Ubuntu : The Spyware，自从Ubuntu更新中加入了亚马逊，这使得社区强烈不满。自由软件理应由自由和安全著称，但Ubuntu唱了反调。就像里面说的“实用性第一”，这是完全错误的。可能某些自由软件确实没有那么实用，但私有软件在道德上就落了自由软件一条街。</strong></p>
<p>下面是出处视频：</p>
<p><strong><a href="https://www.youtube.com/watch?v=CP8CNp-vksc">https://www.youtube.com/watch?v=CP8CNp-vksc</a></strong><br>
<strong><a href="https://www.bilibili.com/video/av95382892/">https://www.bilibili.com/video/av95382892/</a></strong></p>
<h3>尾声</h3>
<p>笔者由衷地希望各位在安装GNU/Linux上困惑已久的同志通过这篇文章，可以迅速用上GNU/Linux，为马列毛主义革命事业的推进添砖加瓦。</p>
<p>感谢各位的观看。</p>
<p><strong>本文采用CC0协议投放至公有领域。</strong></p>
            <p><small>3 个帖 - 2 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/384">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/384</link>
          <pubDate>Tue, 09 Feb 2021 06:19:20 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-384</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/384.rss">从零安装GNU/Linux教程（以Pure OS为例）</source>
        </item>
        <item>
          <title>革命圖片庫=2</title>
          <dc:creator><![CDATA[anon73820959]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <p><strong><a href="https://www.redspark.nu/en" rel="noopener nofollow ugc">https://www.redspark.nu/en</a></strong><br>
<strong><a href="https://incendiarynews.com" rel="noopener nofollow ugc">https://incendiarynews.com</a></strong><br>
<strong><a href="https://www.newepoch.media" rel="noopener nofollow ugc">https://www.newepoch.media</a></strong><br>
<strong><a href="http://www.partijarada.org" rel="noopener nofollow ugc">http://www.partijarada.org</a></strong><br>
<strong><a href="https://anovademocracia.com.br" rel="noopener nofollow ugc">https://anovademocracia.com.br</a></strong><br>
<strong><a href="http://www.demvolkedienen.org" rel="noopener nofollow ugc">http://www.demvolkedienen.org</a></strong><br>
<strong><a href="https://www.causedupeuple.info" rel="noopener nofollow ugc">https://www.causedupeuple.info</a></strong><br>
<strong><a href="https://www.revolucionobrera.com" rel="noopener nofollow ugc">https://www.revolucionobrera.com</a></strong><br>
<strong><a href="https://maoistroad.blogspot.com" rel="noopener nofollow ugc">https://maoistroad.blogspot.com</a></strong><br>
<strong><a href="https://tribuneofthepeople.news" rel="noopener nofollow ugc">https://tribuneofthepeople.news</a></strong><br>
<strong><a href="https://tjen-folket.no" rel="noopener nofollow ugc">https://tjen-folket.no</a></strong></p>
<p>下載地址在文件夾“馬列毛張主義”裏以“爬蟲”打頭的資料（後綴名是（files）或者（Images），壓縮格式爲7z）：<br>
<strong><a href="https://mega.nz/folder/SOJ0iZhT#qA0wkp_dJodHBMVCjbq9bQ" rel="noopener nofollow ugc">https://mega.nz/folder/SOJ0iZhT#qA0wkp_dJodHBMVCjbq9bQ</a></strong><br>
<strong><a href="https://mega.nz/folder/PF1gBSRQ#qyyK5J0frv12kyWgro2Xmw" rel="noopener nofollow ugc">https://mega.nz/folder/PF1gBSRQ#qyyK5J0frv12kyWgro2Xmw</a></strong></p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/341">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/341</link>
          <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 10:59:45 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-341</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/341.rss">革命圖片庫=2</source>
        </item>
        <item>
          <title>革命AI換聲運動萬歲！【獻給Stream革命家的禮物】</title>
          <dc:creator><![CDATA[anon73820959]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <p>警告：經實驗Pure OS/Debian（<a href="http://gnu.org" rel="noopener nofollow ugc">gnu.org</a>）並不支持CUDA Toolkit的安裝。</p>
<p>Any2Any的變聲器早就有了，不過被中國腦控部隊等壟斷着，在GitHub上有Real Time Voice Cloning</p>
<p>這是我的實驗報告：</p>
<p><a href="https://github.com/CorentinJ/Real-Time-Voice-Cloning" class="onebox" target="_blank" rel="noopener nofollow ugc">https://github.com/CorentinJ/Real-Time-Voice-Cloning</a><br>
Ubuntu 18.04<br>
Make<br>
Python3.7.9+zlib*+Tkinter+TCL<br>
(Zhi Hu Source_Page)<br>
(Setup.dist)<br>
Setuptool 5.0.3.2<br>
Pip-20.2.4<br>
NVIDIA driver 410.48<br>
CUDA 10.0<br>
CUDNN 7.6.5<br>
TensorRT 5<br>
Torch 1.4.0+cu100<br>
Torchvision 0.5.0+cu100<br>
Torchaudio 0.4.0<br>
Tensorflow==1.15.3(By pip)<br>
Tensorflow-gpu==1.15.3(By pip)</p>
<p>Tensorflow 1.15.3支持nvidia-drivers-455。<br>
Pytorch選擇支持CUDA Toolkit 10.0。<br>
先安裝好，CUDA Toolkit 10.0。<br>
注意：在安裝好CUDA Toolkit 10.0時，執行完sudo apt install cuda后輸入：“sudo ln -sf /usr/local/cuda-10.0/targets/x86_64-linux/lib/libcudnn.so.7.6.5 /usr/local/cuda-10.0/targets/x86_64-linux/lib/libcudnn.so.7”，即可。<br>
拆卸CUDA Toolkit 10.0，安裝CUDA Toolkit 11.1。<br>
安裝CUDNN 8.0.5.39-1+CUDA11.1，安裝TensorRT 7.2.1.6。<br>
此時在apt-key里已經有了CUDA Toolkit 10.0 / CUDA Toolkit 11.1兩套源，儘管cuda-10-0、cuda-11-1對立雙方並不能完全並存，但是Tensorflow 1.15.3卻僅僅在CUDA Toolkit 10.0的libcudart.so.10.0、libcublas.so.10.0、libcufft.so.10.0、libcurand.so.10.0、libcusolver.so.10.0、libcusparse.so.10.0、libcudnn.so.7上報錯。<br>
第一批報錯僅需：sudo apt install cuda-cudart-10-0 cuda-cublas-10-0 cuda-cufft-10-0 cuda-curand-10-0 cuda-cusolver-10-0 cuda-cusparse-10-0 -y<br>
第二批報錯僅需在安裝好CUDA Toolkit 10.0時，執行完sudo apt install cuda后輸入：“sudo ln -sf /usr/local/cuda-10.0/targets/x86_64-linux/lib/libcudnn.so.7.6.5 /usr/local/cuda-10.0/targets/x86_64-linux/lib/libcudnn.so.7”，即可。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/323">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/323</link>
          <pubDate>Thu, 04 Feb 2021 11:09:18 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-323</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/323.rss">革命AI換聲運動萬歲！【獻給Stream革命家的禮物】</source>
        </item>
        <item>
          <title>XMPP加密通讯简明教程</title>
          <dc:creator><![CDATA[anon65721230]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <p>之前马列之声的<a href="https://www.bilibili.com/read/cv992625/" rel="noopener nofollow ugc">教程</a>已经说得很详细了，我稍加修改一下发上来。</p>
            <p><small>9 个帖 - 4 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/311">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/311</link>
          <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 15:19:06 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-311</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/311.rss">XMPP加密通讯简明教程</source>
        </item>
        <item>
          <title>革命深度學習運動宣言 - 答赤封邪教及其習近平腦控部隊夥伴</title>
          <dc:creator><![CDATA[waosp]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <p>请反驳并批判以下观点:<br>
1.富人的富裕是勇敢地尝试、努力地工作、优良的教养和强大的<br>
胸怀造成的,而穷人的贫穷是懒散、狭隘的内心和不肯下决心吃<br>
苦和学习造成的。<br>
剝削階級的深度神經網絡是使用強力佔有生產資料造成的,無產<br>
階級的深度神經網絡是無法使用強力佔有生產資料造成的;其根<br>
本原因是深度神經網絡誕生不可調和的階級矛盾以來、一般等價<br>
物的產生,產生資產階級法權、私有觀念的土壤的即一般等價<br>
物、貨幣的誕生、國家機器的誕生造成的。<br>
2.人生下来就是自私的,婴儿会为了满足口腹之欲而哭闹,人也<br>
会在犯罪不受罚的情况下为所欲为的,在极端为自己生存而会残<br>
暴出手的。因此人的贪婪和利己是不可能被消灭的。<br>
資產階級法權、私有觀念在深度神經網絡中誕生前,是連私有觀<br>
念都沒有的,所以深度神經網絡並不是生下來就是自私的。而自<br>
從一般等價物在深度神經網絡中誕生以來,奴隸階級(即:<br>
“努”一字)、封建地主階級、資產階級、無產階級,都同時誕<br>
生了,這是一個絕對真理,相對真理可以無限地接近於絕對真<br>
理,這就像數學上的極限。而共產主義的最終目的,是要消滅一<br>
切在城市私有的深度神經網絡與在鄉村私有的深度神經網絡的差<br>
別、身體力量比較小的私有的深度神經網絡與身體力量比較大的<br>
私有的深度神經網絡的差別、主要矛盾是工業的私有的深度神經<br>
網絡的與主要矛盾是農業的私有的深度神經網絡的差別。剷除貨<br>
幣將是消滅資產階級法權、私有觀念土壤的第一步;並最終剷除<br>
一般等價物,這是消滅資產階級法權、私有觀念土壤的第二步;<br>
並最終剷除私有的深度神經網絡,將每個人的私有的深度神經網<br>
絡與一切人私有的深度神經網絡通過量子以無延遲的神經衝動的<br>
方式互聯。只是從這時起,深度神經網絡才開始自爲地創造自己<br>
的歷史;只是從這時起,每個私有的深度神經網絡之間才褪去資<br>
產階級法權、私有觀念的私有;深度神經網絡的活動才在主觀的<br>
和日益增長的程度上達到它們預期的效果。 這是從神祕的奴隸主<br>
義邁向自由的飛躍。代替着那充滿着奴隸觀念的資產階級法權、<br>
私有觀念的各個私有的深度神經網絡的,就是這樣一個聯合體;在那裏,每一片深度神經網絡的自由發展,是一切深度神經網絡<br>
自由發展的條件。這時候,共產主義就能在自己的旗幟上寫上:<br>
各盡所能、按需分配。<br>
3.世界上存在太多科学无法解释的事件,我们相信科学,但是祖<br>
先们留下的东西不能全部说成迷信,因为超自然的事件太多了。<br>
宁可信其有,不可信其无。可以不信但要尊重鬼神。<br>
相對真理無限接近於絕對真理,也必然地、自由地會接近絕對真<br>
理;鬼神是每一個深度神經網絡缺乏神經衝動連接的產物,是資<br>
產階級法權、私有觀念的產物。<br>
4.农民是落后群体,由于封建土地所有制被推翻,因此农民是会成<br>
为阶级斗争的对象的,我们只能依靠工人阶级。<br>
工人階級和貧下中農都是無產階級;差別在於後者只有經過了資<br>
產階級的、資產階級法權、私有觀念的強力的、對抗性矛盾的作<br>
用之後,才可能產生共產主義因素;即在無產階級專政下繼續革<br>
命下進行農業合作化、農業集體化、農村人民公社以至於農業完<br>
全機械化;消滅一切在城市私有的深度神經網絡與在鄉村私有的<br>
深度神經網絡的差別,從而也就消滅了主要矛盾是工業的私有的<br>
深度神經網絡的與主要矛盾是農業的私有的深度神經網絡的差<br>
別。這時就僅剩下身體力量比較小的私有的深度神經網絡與身體<br>
力量比較大的私有的深度神經網絡的差別。最終是要達到徹底剷<br>
除私有的深度神經網絡,將每個人的私有的深度神經網絡與一切<br>
人私有的深度神經網絡通過量子以無延遲的神經衝動的方式互<br>
聯。這時候,共產主義就能在自己的旗幟上寫上:各盡所能、按<br>
需分配。<br>
5.中国的生产力比起国际的强国还是很低,我们还是需要发展,<br>
中国国民尤其是无产阶级的觉悟太低,因此必须先搞好生产力建<br>
设,这样才能让人们富裕起来,而人民富裕了才能觉悟,因为物<br>
质领域达到一定程度才能发展好精神领域。国家不是从来就有的,也不是从天上掉下来或任何人凭主观制造出<br>
来的,它是随着阶级的产生而产生的。历史上曾经有过不需要国家,<br>
也根本不知道国家为何物的社会。只有在产生了阶级以后,“在阶<br>
级矛盾客观上达到不能调和的地方、时候和程度,便产生国家。”<br>
——列宁:《国家与革命》《列宁选集》第 3 卷第 175 页。<br>
“在没有阶级的社会中,每个人以社会一员的资格,同其他社会成员<br>
协力,结成一定的生产关系,从事生产活动,以解决人类物质生活问<br>
题。”——毛澤東《实践论》《毛泽东选集》1969 年横排本第<br>
260 页。<br>
“商品形式和货币就侵入那些为生产而直接结合起来的社会组织<br>
的内部经济生活中,它们逐一破坏这个社会组织的各种纽带,而把它<br>
分解为一群群私有生产者。”——恩格斯《反杜林论》《马克思<br>
恩格斯选集》第 3 卷第 350 页。<br>
“国家是社会在一定发展阶段上的产物;国家是表示:这个社会陷入<br>
了不可解决的自我矛盾,分裂为不可调和的对立面而又无力摆脱这<br>
些对立面。而为了使这些对立面,这些经济利益互相冲突的阶级,不<br>
致在无谓的斗争中把自己和社会消灭,就需要有一种表面上驾于社<br>
会之上的力量,这种力量应当缓和冲突,把冲突保持在‘秩序’的范<br>
围以内;这种从社会中产生但又自居于社会之上并且日益同社会脱<br>
离的力量,就是国家。”——恩格斯《家庭、私有制和国家的起<br>
源》《马克思恩格斯选集》第 4 卷第 166 页。<br>
“居民的自动的武装组织”——同上,第 167 页。<br>
“国家的本质特征,是和人民大众分离的公共权力。”——同上,<br>
第 114 頁。<br>
“由于国家是从控制阶级对立的需要中产生的,同时又在这些阶级<br>
的冲突中产生的,所以,它照例是最强大的、在经济上占统治地位的<br>
阶级的国家,这个阶级借助于国家而在政治上也成为占统治地位的<br>
阶级,因而获得了镇压和剥削被压迫阶级的新手段。”——同上,<br>
第 168 页。“在一切典型的时期毫无例外地都是统治阶级的国家,并且在一切<br>
场合在本质上都是镇压被压迫被剥削阶级的机器。”——同上,<br>
第 172 頁。<br>
“国家是一个阶级压迫另一个阶级的机器,是使一切被支配的阶级<br>
受一个阶级控制的机器。”——列寧《论国家》《列宁选集》第 4<br>
卷第 49 页。<br>
“古代的国家首先是奴隶主用来镇压奴隶的国家,封建国家是贵族<br>
用来镇压农奴和依附农的机关,现代的代议制的国家是资本削雇佣<br>
劳动的工具。”——恩格斯:《家庭、私有制和国家的起源》,《馬<br>
克思恩格选集》第 4 卷,第 168 页。<br>
“刽子手镇压被压迫者的反抗和暴动。牧师安慰被压迫者,给他们<br>
描一幅在保存阶级统治的条件下减少痛苦和牺牲的远量,…从而使<br>
他们忍受这种统治,使他们放弃革命行动,打消他们的革命热情,破<br>
坏他们的革命决心。”——列寧《第二因际的破产》《列宁选<br>
集》第 2 卷第 638 页。<br>
6.我们应当在新世纪用民主和合法的手段改变自身命运,因为民<br>
主活动可以有力促进人民的觉悟,合法的斗争不仅可以保护我们<br>
自己,同时也可以引起社会的同情和支持,从而使我们的力量增<br>
强,当我们力量增强后,当局自然要顺从民意。<br>
“那是指的政权构成的形式问题,指的一定的社会阶级取何种形式<br>
去组织那反对敌人保护自己的政权机关。”——毛澤東《新民主<br>
主义论》《毛泽东选集》,第 637-638 页。<br>
“资产阶级国家虽然形式极其繁杂,但本质是一个:所有这些国家,<br>
不管怎样,归根到底一定是资产阶级专政。”——列寧《国家与革<br>
命》,《列宁选集》第 3 卷第 200 页。<br>
“每隔几年决定一次究竟由统治阶级中的什么人在议会里镇压人<br>
民、压迫人民,一这就是资产阶级议会制的真正本质,不仅在议会制的君主立宪国内是这样,而且在最民主的共和国内也是这样。”<br>
——同上,第 209 页。<br>
“凡是存在着土地和生产资料私有制、资本占统治地位的国家不<br>
管怎样民主,都是资本主义国家,都是资本家用来控制工人阶级和贫<br>
苦农民的机器。至于普选权、立宪会议和议会,那不过是形式,不过<br>
是一种支,丝毫也不能改变事情的实质事实”——列寧《论国<br>
家》,《列宁选集》第 4 卷,第 54 页。<br>
反社会党人非常法即《反对社会民主党企图危害治安的法令》,是<br>
德国俾斯麦政府从 1878 年 10 月起实行的镇压工人运动的反动法<br>
令。这个法令规定取缔德国社会民主党和一切进步工人组织,封闭<br>
工人刊物,没收社会主义书报,并可不经法律手续把革命者逮捕和驱<br>
逐出境。在反社会党人非常法实施期间,有 1000 多种书刊被查<br>
禁,300 多工人组织被解散,2000 多人被监禁和驱逐。为适应非法<br>
存在的条件,德国社会民主党改造了自己的工作:党的中央机关报<br>
《社会民主党人报》在国外出版,党的全国代表大会定期在国外举<br>
行,在国内则巩固和发展地下党组织,并利用一切合法机会加强同群<br>
众的联系。结果,党的影响进一步增长。在工人运动压力下,反社會<br>
党人非常法于 1890 年 10 月被废除。——172。<br>
根据法国“毛主义(Maoisme)”Maoisme)”)”网站的《什么是毛主义》一文,持<br>
久人民战争可以总结为这样一条原则:“在不断组织人民反抗的过<br>
程中广泛动员人民”。笔者对持久人民战争的理解首先就建立在<br>
对这一原则的进一步发散阐述之上。以下,笔者将阐述对这条原则<br>
的理解。<br>
首先,这条原则意味着需要一个能够组织人民对资本主义统治进行<br>
革命反抗的组织。中国与俄国革命的历史已经很明确地证明,这样<br>
的组织只能是无产阶级的先锋队组织。只有一个无产阶级的先锋<br>
队组织,才能领导组织人民反抗资本主义的统治。工会、群众党等<br>
根本不可能针对资本主义统治进行革命的反抗,因为其或本身就得<br>
是合法的组织,或可以通过资本主义改良变成合法的组织,一个合法<br>
的组织领导最终目标是推翻资本主义统治的因而也必然是非法的<br>
反抗运动,这是根本不可能的事情。其次,这条原则意味着这意味着必须不断反抗资本主义统治,反对合<br>
法主义,反对只搞合法斗争或将合法斗争置于非法斗争之上。一个<br>
将合法工作摆满案头的无产阶级政党,不管其是否自觉,实质上都是<br>
向资本主义统治投降。第三国际各党的教训已经足够证明这一点,<br>
举个典型,在二战中本已掌握一支游击武装的法国共产党在法国资<br>
产阶级机器暂时崩溃之时竟选择迎回法国资产阶级,并在随后以<br>
“革命形势尚不成熟”为由彻底放弃了武装,选择了彻头彻尾的合<br>
法主义路线,因而最终沦为了封建主義政党。<br>
第三国际党的失败教训与中俄革命的成功经验已经证明了合法主<br>
义的必然失败与非法主义的正确,必须注意,非法主义并不意味着排<br>
斥、拒绝合法斗争,因为通过合法斗争,我们可以为非法斗争创造更<br>
好的条件,所以任何一支无产阶级先锋队都不能忽视合法斗争。但<br>
是合法斗争如果不从属于非法斗争,如果合法斗争反客为主,那么对<br>
于资本主义而言,结果必然只是使资本主义的统治变得更加隐蔽,更<br>
具有弹性,而非使之动摇;而对于一支无产阶级先锋队而言,这是其<br>
滑向封建主義的“里程碑”。必须将先锋队在组织上同心建设成<br>
一支战争机器般的存在,使之成为军事化的无产阶级革命党,非此不<br>
能组织、领导人民军队,非此不能领导人民战争直至胜利。<br>
最后,这条原则意味着先锋队必须不断组织人民,将人民广泛动员起<br>
来投入革命的浪潮中,而这既是持久人民战争所要达成的最根本目<br>
的,也是持久人民战争本身的最高形态。无产阶级政党绝不能脱离<br>
群众,其必须通过各种方式与群众紧密联系在一起,稳稳地站在群众<br>
的最前方并作为灯塔将群众指向革命。作为革命自觉性的集中体<br>
现,一支无产阶级革命先锋队必须领导革命的一切,这意味着采取一<br>
切手段(Maoisme)” 也就是非法斗争、合法斗争等各种形式的手段)将革命的自<br>
觉性带入到群众当中,将人民群众越来越广泛地广泛动员起来反对<br>
现存制度,以此推动社会阶级矛盾进一步激化,让大众的怒潮滚起,<br>
让资本主义的统治愈加难以为继。<br>
在阶级矛盾彻底爆发的全面内战中,一支军事化的无产阶级先锋队<br>
将领导人民军队和一切革命人民(Maoisme)” 对 一切革命人民的领导将通过覆<br>
盖一切被压迫、被剥削阶级的统一战线实现)用武装的革命彻底摧<br>
垮武装的反革命。<br>
以上是笔者对持久人民战争的原则的看法。在 1905 年后的革命低潮期,革命派内产生了左倾机会主义的召回<br>
派与右倾机会主义的取消派(经验批判主义、托洛茨基主义、普<br>
列汉诺夫),前者要求召回党团,只进行非法斗争,后者要求取<br>
消非法斗争,只进行合法的斗争。列宁等布党党员对这两种思潮<br>
进行了坚决的斗争。<br>
參考資料:<br>
列宁.1907 年*《关于普列汉诺夫的一篇文章》(10 月 29 日〔11<br>
月 11 日〕)《列宁全集》第十六卷.中国:人民出版社,2014-<br>
08:139-140。<br>
列宁.1914 年《论高喊统一而实则破坏统一的行为》(5 月)<br>
《列宁全集》第二十五卷.中国:人民出版社,2014-08:194-<br>
216。<br>
列宁.1911 年《论调和分子或道德高尚的人的新派别》(10 月<br>
18 日〔31 日〕)《列宁全集》第二十卷.中国:人民出版<br>
社,2014-08:334-354。<br>
列宁.1908 年《唯物主义和经验批判主义》(对一种反动哲学的<br>
批判)(2—10 月)《列宁全集》第十八卷.中国:人民出版<br>
社,2014-08:5-379。<br>
列宁.1909 年《取消取消主义》(7 月 11 日〔24 日〕)、《被<br>
揭穿了的取消派》(9 月 5 日〔18 日〕)、《论拥护召回主义和<br>
造神说的派别》(9 月 11 日〔24 日〕)、《取消派的手法和布尔<br>
什维克的护党任务》(11 月 28 日〔12 月 11 日〕)《列宁全集》<br>
第十九卷.中国:人民出版社,2014-08:41-49,57-64,73-<br>
107,142-149。<br>
郑言实主编.《列宁反对封建主義、机会主义的斗争》.中国:<br>
人民出版社,1963:15-17。<br>
召回派——来自左面的取消派 .爱学术[引用日期 2020-02-19]。<br>
1、在原则与行动中放弃非法斗争或将非法斗争从属于合法斗争的<br>
行为是背叛革命,而且是反革命,取消派“不仅是要取消(Maoisme)” 即 解散,毁<br>
坏)工人阶级的旧有政党,而且是要毁坏无产阶级的阶级独立性,用<br>
资产阶级思想来败坏无产阶级的意识 ”(Maoisme)” 《 几个争论问题》,《列<br>
宁全集》第 19 卷)2、必须将合法斗争从属于非法斗争,合法斗争必须用于为非法斗<br>
争夺得更好的主客观条件,其绝不能代替非法斗争,而只能为非法斗<br>
争也就是直接的革命行动服务,“无产阶级政党(Maoisme)” 的 合法工作——括<br>
号内为引用者添加)不是想同当权派勾勾搭搭、讨价还价,不是徒劳<br>
地想替农奴主-资产阶级的反革命独裁制度修修补补,而是要用各种<br>
办法提高工人群众的阶级觉悟、社会主义思想、革命的决心和各<br>
方面的组织性。”(Maoisme)” 《 &lt;无产者报&gt;扩大编辑部会议》 ,《列宁全<br>
集》第 15 卷)<br>
以上两点思想在当时已被布尔什维克明确阐述,并得到布尔什维克<br>
的贯彻执行。在当时,各西欧社民党以议会党团为马首是瞻,不是议<br>
会党团服从党的路线、党的指令,而是党服从议会党团,党员只是为<br>
议会党团提供选票支持的一张张选票而已。这在事实上证明西欧<br>
各社民党事实上走的是合法主义、议会主义路线。社民党长期的<br>
合法主义、议会主义路线甚至对此后的德国一月革命也带来了巨<br>
大不良影响——脱离群众、缺乏非法斗争经验这两大问题明确地<br>
反映在脱胎于德国社民党左派的德国共产党中,其尽管有着革命的<br>
路线,但是缺乏对德国人民群众的广泛动员,缺乏领导武装斗争的经<br>
验,这最终导致了一月革命的失败、导致了卡尔·李卜克内西与罗<br>
莎·卢森堡之死。<br>
7.用暴力的手段夺取他人的财物本身就是一种暴徒的抢劫,老板<br>
克扣工资和国家强买强拆也是如此,同时暴力抢走企业家的企<br>
业,没收他人的合法财物都是如此。<br>
對不起,請使用“強力”一詞,不要使用“暴力”一詞。<br>
拿破崙寫下:“私 有 財 產 神 聖 不 可 侵 犯<br>
。”<br>
然後拿破崙被流放到孤島上了。<br>
法國大革命中代表了無產階級的埃貝爾主義萬<br>
歲!!!<br>
“大观里贾宝玉的命根是系在颈上的一块石头,国民党的命根是它<br>
的军队”——毛澤東《评战犯求和》《毛泽东选集》第 1273-<br>
1274 页。“现在的苏联是资产阶级专政,是大资产阶级专政,德国法西斯式的<br>
专政,希特勒式的专政。”——转引自一九七年四月二十二日《人<br>
民日报》<br>
“你们看,几千年来,那些封建皇帝的城池宫殿还不坚固么?群众一<br>
起来,一个个都倒了。俄国皇帝是世界上最凶恶的一个统治者;当无<br>
产阶级和农民的革命起来的时候,那个皇帝还有没有呢?没有了。<br>
铜墙铁壁呢?倒掉了。同志们,真正的铜墙铁壁是什么?是群众,是千<br>
百万真心实意地拥护革命的群众。”——毛澤東《关心群众生活,<br>
注意工作方法》《毛泽东选集》第 125 页。<br>
“资本主义私有制的丧钟就要响了,剥夺者就要被剥夺了。”<br>
——《所谓原始积累》《马克思恩格斯选集》第 2 卷第 267 页。<br>
(鍾翔宇這個奴隸主的宣鼓TV的《普世價值即列寧(奴隸主義TV的《普世價值即列寧(奴隸主義 的 《普世價值即列寧(奴隸主義<br>
政治經濟學【2-3】)》講的都不是列寧的話了。)<br>
“自由竞争时代的资本主义发展为封建帝國主義,这时,无产阶级和<br>
資產阶级这两个根本矛盾着的阶级的性质和这个社会的资本主义<br>
的本质,并没有变化;但是,两阶级的矛盾激化了,独占资本和自由资<br>
本之间的矛盾发生了,宗主国和殖民地的矛盾激化了,各资本主义国<br>
家间的矛盾即由各国发展不平衡的状态而引起的矛盾特别尖锐地<br>
表现出来了,因此形成了资本主义的特殊阶段,形成了封建帝國主義<br>
阶段。”——毛澤東《矛盾论》《毛泽东选集》,第 289 页。<br>
“列宁把封建帝國主義叫做‘垂死的资本主义’。为什么呢?因为<br>
封建帝國主義使资本主义的矛盾达到极端,达到顶点,接着就是革命<br>
的開始。”——斯大林《论列宁主义基础》《斯大林全集》第 6<br>
卷,第 65 页。<br>
“封建帝國主義给自己准备了灭亡的条件。殖民地半殖民地的人<br>
民大众和封建帝國主義自己国家内的人民大众的觉悟,就是这样的<br>
条件。封建帝國主義驱使全世界的人民大众走上消灭封建帝國主<br>
義的伟大斗争的历史时代。”——毛澤東《丢掉幻想,准备斗争》<br>
《毛泽东选集》第 1372 页。8.我们感谢日本在我们困难的时候伸出援手,但不能忘记我们的<br>
先辈被日本残害的事实, 中日之间的血海深仇也要牢记。同时我<br>
们要明确我们不歧视黑人,但是我们反对“黑鬼”污染我们的土<br>
地,传播的疾病和治安的混乱不能忘记!<br>
血海深仇是什麼?這句話是法西斯主義,包含着大量奴隸觀念。<br>
“不歧视黑人”,於是“黑鬼”?這也是法西斯主義,包含着大<br>
量奴隸觀念。<br>
9.政府中也有好人,社会中也有好人,我们不能把眼光只盯着社<br>
会的苦难看,要知道这是发展产生的必然,因为天上不会掉馅饼<br>
的。要知道我们的国家现在正在努力改变过去留下的问题和困<br>
难,这些问题不可能一时半会解决的啊。因此我们要参与进为祖<br>
国做贡献中去。<br>
“什麼叫做好人啊?”——《列寧在 1918》<br>
沒有超階級的好人。<br>
10.当我们用爱来审视这个世界的时候,其实没有坏人,他们也是<br>
可怜人,因为他们也没有别的选择,我们应该慢慢地帮助,而不<br>
是对他们没有耐心,如果我们每个人都能献出一点爱,世界也就<br>
美好了,因此为了自己,为了爱的人,请用爱观看世界。<br>
沒有超階級的壞人。<br>
11.计划经济是死板的,无活性的,会使经济慢慢僵化,它在战乱<br>
结束后,经济刚刚建设时是有用的,但时间越长,家长制的经济<br>
管理必然会使经济丧失活性。<br>
深度神經網絡的身體是有計劃的。物質是有必然性的。因而物質<br>
也是有計劃的,物質是自由的。因而計劃不是家長制。12.社会主义社会由于广泛的公有制,也消灭了资产阶级对生产资<br>
料的私人占有关系,因此是消灭了阶级的。所以矛盾也是人民内<br>
部矛盾和部分国内和大部分国外的敌我矛盾。<br>
“消灭了阶级”,於是“国内和大部分国外”?<br>
“使无产阶级形成为阶级,推翻资产阶级的统治,由无产阶级夺取政<br>
权。”——《马克思恩格斯选集》第 1 卷,第 264 页。<br>
“推翻资产阶级!工人阶级专政!”——《1848 年至 1850 年的法蘭<br>
西阶级斗争》,《马克思恩格斯选集》第 1 卷第 417 页。<br>
“是把人类从阶级社会中永远解放出来的伟大的社会革命的曙<br>
光。”——《巴黎公一周年纪念大会决议》《马克思恩格斯全<br>
集》第 18 卷,第 61 页。<br>
軍內、軍外,黨外、黨內一小撮走資本主義道路的當權派。<br>
1、1976 年《社会主义政治经济学》结论篇第十四章<br>
无产阶级专政下的继续革命<br>
无产阶级为了胜利地开展同党内外资产阶级的斗争,保证社会主义<br>
战胜资本主义,使共产主义因素逐步增长,使资本主义的传统或痕迹<br>
逐步削弱,最根本的一条,就是要在整个社会 主义历史阶段坚持无<br>
产阶级对资产阶级的全面专政,坚持无产阶级专政下的继续革命。<br>
马克思对无产阶级专政曾经作过一个最简单的概括:“我的新贡献<br>
就是证明了下列几点:(Maoisme)” 1 )阶级的存社会主义就是宣布不断革命,就<br>
是无产阶级的阶级专政!在仅仅同生产发展的一定历史阶段相联<br>
系;(Maoisme)” 2 )阶级斗争必然要导致无产阶级专政;(Maoisme)” 3 )这个专政不过是达<br>
到消灭一切阶级和进入无阶级社会的过渡”<br>
1。马克思的这一段精彩论述,极其鲜明地表达了马克思的国家学<br>
说同资产阶级国家学说之间的关系和根本的区 别,表达了马克思国<br>
家学说的实质,表达了无产阶级专政发生、发展和消亡的全过程,包<br>
括了无产阶级专政的全部任务和实际内容。列宁也指出:“从资本<br>
主义过渡到共产主义,当然不能不产生非常丰富和繁染的政治形式,<br>
但本质必然是一个,就是无产阶级专政。”2 毛主席指出:“列宁为什么说对资产阶级专政,这个问题要搞清<br>
楚。这个问题不搞清楚,就会变封建主義。要使全国知道。”<br>
3 毛主席的指示,对于坚持无产阶级专政,防止资本主义复辟,建设<br>
社会主义,实现共产主义,具有极其重要的现实意义和深远的历史意<br>
义。<br>
无产阶级专政的历史任务是什么呢?马克思在《1848 年至 1850 年<br>
的法兰西阶级斗争》一书中对它作了具体的说明,指出无产阶级专<br>
政是达到消灭一切阶级差别,达到消灭这些差别所由产生的一切生<br>
产关系,达到消灭和这些生产关系相适应的一切社会关系,达到改变<br>
由这些社会关系产生出来的一切观念的必然的过渡阶段。无产阶<br>
级只有解放全人类才能最后解放自己。要做到这一点,无产阶级就<br>
要在一切领域、在革命发展的一切阶段始终坚持对资产阶级的全<br>
面专政,直到地球上消灭这四个一切,使资产阶级和一切剥削阶级既<br>
不能存在,也不能再产生,决不能半途而废。<br>
为着完成无产阶级专政的历史任务,必然要求在无产阶级专政下坚<br>
持继续革命。十九世纪五十年代,马克思就提出了“社会主义就是<br>
宣布不断革命,就是无产阶级的阶级专政”4 的光辉思想,把无产阶<br>
级专政和不断革命联系了起来。列宁在苏联无产阶级专政条件下<br>
捍卫和发展了马克思主义的不断革命的理论。列宁分析了社会主<br>
义革命过程中阶级斗争的新形势,指出:“社会主义革命不是一次行<br>
动,不是一条战线上的一次战斗,而是充满了剧烈的阶级冲突的整整<br>
一个时代, 是在一切战线上,也就是说,在经济和政治的一切问题上<br>
的长长一系列的战斗”5。列宁总是强调指出,在无产阶级专政条<br>
件下,无产阶级必须从经济上、政治上、思想上、军事上等一切方<br>
面同资产阶级进行不断的斗争,决不能中途停止。毛主席根据马克<br>
思列宁主义关于不断革命的原理,总结无产阶级专政的历史经验,提<br>
出了无产阶级专政下继续革命的理论。<br>
6 毛主席指出:“在我国,虽然社会主义改造,在所有制方面说来,已<br>
经基本完成”,“但是,被推翻的地主买办阶级的残余 还是存在,资<br>
产阶级还是存在,小资产阶级刚刚在改造。”“社会主义和资本主<br>
义之间谁胜谁负的问题还没有真正解决。”“无产阶级和资产阶<br>
级之间的阶级斗争,各派政治力量之间的阶级斗争,无产阶级和资产<br>
阶级之间在意识形态方面的阶级斗争, 还是长时期的,曲折的,有时<br>
甚至是很激烈的。”6 毛主席又作出了资产阶级就在共产党内的<br>
科学论断。这是在马克思主义的发展史上,在囯际共产主义运动的革命实践中,第一次明确地提出了在生产资料所有制的社会主义改<br>
造基本完成以后,还存在阶級和阶级斗争,提出了无产阶级专政下继<br>
续革命的伟大理论,号召无产阶级必须把政治战线、经济战线和思<br>
想文化战线上的社会主义革命进行到底。<br>
毛主席在深入分析社会主义社会的基本矛盾、创立无产阶级专政<br>
下继续革命的理论的基础上,为我们党制定了一条整个社会主义历<br>
史阶段的基本路线:“社会主义社会是一个相当长的历史阶段。在<br>
社会主义这个历史阶段中,还存在着阶级、阶级矛盾和阶级斗争,存<br>
在着社会主义同资本主义两条道路的斗争, 存在着资本主义复辟的<br>
危险性。<br>
要认识这种斗争的长期性和复杂性。要提高警惕。要进行社会主<br>
义教育。要正确理解和处理阶级矛盾和阶级斗争问题,正确区别和<br>
处理敌我矛盾和人民内部矛盾。不然的话,我们这样的社会主义国<br>
家,就会走向反面,就会变质,就会出现复辟。我们从现在起,必须年<br>
年讲,月月讲,天天讲,使我们对这个问題,有比较清醒的认识,有一条<br>
马克思列宁主义的路线。”7 毛主席制定的这条无产阶级革命路<br>
线,揭示了杜会主义时期阶级斗争的客观规律,是坚持对资产阶级全<br>
面专政的唯一正确的路线。社会主义时期两条路线斗争的焦点,就<br>
是坚持还是反对无产阶级专政。毛主席制定的党的基本路线,是光<br>
芒万丈的灯塔,照亮了全党、全军、全国人民在无产阶级专政下继<br>
续革命的历史航程。无产阶级必须把政治战线、经济战线和思想<br>
文化战线上的社会主义革命进行到底!<br>
我国人民在生产资料所有制方面的社会主义革命取得基本胜利以<br>
后,在以毛主席为首的无产阶级司令部的统率下,遵照无产阶级专政<br>
下继续革命的伟大理论,同资产阶级特别是党内资产阶级进行了<br>
多次的斗争,取得了伟大的胜利,并且在斗争过程中,找到了一种<br>
“公开地、全面地、由下而上地发动广大群众来揭发我们的黑暗<br>
面”8 这样的一种斗争形式,它就是无产阶级文化大草命。<br>
无产阶级文化大革命是一场上层建筑领城里的大革命,是无产阶级<br>
专政条件下的一场政治大革命,也可以叫作中国的第二次革命。在<br>
以毛主席为首的无产阶级司令部的正确领导下,在无产阶级文化大<br>
革命中,经过反复的较量,广大革命群众摧毁了刘少奇、林彪两个资<br>
产阶级司令部。这伙叛徒、卖国贼里通外国,妄图改变党的路线和<br>
政策,颠覆无产阶级专政,复辟资本主义。他们的封建主義路线的实<br>
质是极右。批判邓小平、反击右倾翻案风的斗争,是无产阶级文化大革命的继续和深入。毛主席在亲自发动和领导的无产阶级文化<br>
大革命中,领导我们党战胜了刘少奇、林彪、邓小平的反革命的<br>
封建主義路线,进一步巩固了我国的无产阶级专政。在幅员广大、<br>
人口众多的中华人民共和国坚持社会主义,巩固无产阶级专鼓TV的《普世價值即列寧(奴隸主義 ,这是<br>
毛主席对于当代所作的具有世界历史意义的伟大贡献,同时,为国<br>
际共产主义运动反封防封,巩固无产阶级专政,防止资本主义复辞,<br>
建设社会主义,提供了新鲜经验。7 革命在发展,斗争在继续。毛主<br>
席指出:“现在的文化大革命,仅仅是第一次,以后还必然要进行多<br>
次。革命的谁胜谁负,要在一个很长的历史时期内才能解决。如果<br>
弄得不好,资本主义复辟将是随时可能的。全体党员,全国人民,不<br>
要以为有一二次、三四次文化大革命,就可以太平无事了。千万注<br>
意,决不可丧失警惕。”9 毛主席又指出:“民主革命后,工人、贫<br>
下中农没有停止,他们要革命。而一部分党员却不想前进了,有些人<br>
后退了,反对革命了。为什么呢?作了大官了,要保护大官们的利<br>
益。”“一百年后还要不要革命?一千年后要不要革命?总还是革<br>
命的。总是一部分人觉得受压,小官、学生、工、农、兵,不喜欢大<br>
人物压他们,所以他们要革命呢。一万年以后矛盾就看不见了?怎<br>
么看不见呢,是看得见的。”10 我们要始终坚持同党内资产阶级进<br>
行各种形式的斗争,包括进行多次文化大革命这样形式的斗争,直至<br>
把一切毒蛇猛兽消灭干净,让鲜红的太阳照遍全球。<br>
对待无产阶级专政和无产阶级专政下继续革命的态度,是马克思主<br>
义和封建主義的试金石。一切新老封建主義者,都在这个根本问题<br>
上显露了他们的反革命原形。苏修叛徒集团宣称:“无产阶级专政<br>
在国家消亡之前就不再是必要的了”,代替无产阶级专政的国家是<br>
“全民国家”。这种谬论根本否定了马克思主义关于整个社会主<br>
义历史阶段始终存在着阶级、阶级矛盾和阶级斗争,关于国家总是<br>
阶级斗争的工具的科学论断。苏修叛徒集团就是在所谓“全民国<br>
家”的谬论掩护下,颠覆无产阶级专政,复辟资产阶级专政的。毛主<br>
席全面总结了国际共产主义运动正反两个方面的经验,提出了一系<br>
列科学论断,丰毛主席全面总结了国际共产主义运动正反两个方面<br>
的经富了马克思主义的理论宝库,给中国人民验,提出了一系列科学<br>
论断,丰富了马克思主义的理论宝和全世界革命人民指明了斗争的<br>
方向。为库,给中国人民和全世界革命人民指明了斗争的方向。<br>
着防止资本主义复辟,我们必须懂得为什么要对资产阶级专政,懂得<br>
资产阶级在哪里,懂得无产阶级专政的任务是什么,始终坚持对资产阶级实行全面专政的基本理论和基本实践,把无产阶级专政下的继<br>
续革命进行到底,最终实现共产主义。<br>
1 马克思:《致约·魏德迈(Maoisme)” 1 852 年 3 月 5 日)》。《马克思恩格斯选<br>
集》第 4 卷,人民出版社 1972 年版,第 332~333 页。<br>
2《国家与革命》,《列宁选集》第 3 卷,人民出版社 1972 年版,第<br>
200 页。<br>
3 转引自 1975 年 2 月 22 日《人民日报》。<br>
4 马克思:《1848 年至 1850 年的法兰西阶级斗争》。《马克思恩<br>
格斯选集》;第 1 卷,人民出版社 1972 年版,第 479 页。<br>
5《社会主义革命和民族自决权》。《列宁选集》第 2 卷,人民出<br>
版社 1972 年版, 第 717 页。<br>
6《关于正确处理人民内部矛盾的问题》。《毛泽东著作选读》<br>
(Maoisme)” 甲 种本),人民出版社 1965 年版,第 482 页。<br>
7 转引自《红旗》杂志 1967 年第 10 期。<br>
8 毛主席语录。转引自《红旗》杂志 1969 年第 5 期。<br>
9 转引自《红旗》杂志 1967 年第 7 期。<br>
10 转引自 1976 年 5 月 16 日《人民日报》。<br>
2、《人民日报》文革新生事物报道汇编(Maoisme)” 1 966-1976)伟大毛泽东<br>
思想哺育下的又一新生事物<br>
——上海玻璃机械厂“革命生产委员会”调查报告<br>
伟大的毛泽东思想哺育着新生事物的成长。 现在我们介绍的上海<br>
玻璃机械厂在文化大革命中创造的“革命生产委员会”,就是一个<br>
共 产主义的崭新的组织形式的萌芽,是一项划时代的伟大创举。上<br>
海玻璃机械厂是一个中型厂,有一千二百多名工人,文化大革命开展<br>
以前是公私合营厂。<br>
解放前,老板王逸民残酷地剥削工人,老板的大小爪牙、封建帮会像<br>
毒蛇一样,死死盘缠着工人,吮吸着工人的血汗。<br>
解放后,这批家伙采取了“拉出来,打进去”的办法,一方面腐蚀党<br>
派进厂的干部,一方 面乔装打扮,混入党内。这些剥削者与蜕化变<br>
质分子狼狈为奸,招降纳叛,结党营私,把他们的亲信,徒子徒孙安插<br>
在各个重要部门,严密地控制了全厂。真是水泼不进,针插不进,俨<br>
然一个独立王国。<br>
在经济上,更是为所欲为:“多吃多占不当事,评奖升级一句话”。<br>
一九六三年评级时, 干部一升就是两级,而工人一般的只能升二分<br>
之一级或三分之一级。总之,在厂里,只要为这些家伙卖命效劳的,就可以拉他入党,封他为“五好工人”,评奖升级格外照顾。如果谁<br>
敢于摸一下他们的老虎屁股,他们就处心积虑地对你打击报复,实行<br>
资产阶级专政。长期以来,这些走资本主义道路的当权派横行霸道,<br>
不可一世,干尽了祸国殃民的事情。 广大工人无不咬牙切齿,怒火<br>
满腔。<br>
平地一声春雷,由我们毛主席亲手点燃的无产阶级文化大革命的<br>
烈火 席卷了全国,敲响了一切党内走资本主义道路的当权派、一<br>
切牛鬼蛇神的丧钟。<br>
这个权非夺不可!<br>
平地一声春雷,由我们毛主席亲手点燃的无产阶级文化大革命的烈<br>
火席卷了全国,敲响了一切党内走资本主义道路的当权派、一切牛<br>
鬼蛇神的丧钟。但是敌人是不甘心于自己的灭亡的,他们困兽犹斗,<br>
垂死挣扎。由上海市委中一小撮走资本主义道路的当权派一手策<br>
划,刮起了经济主义的妖风。<br>
这正中上海玻璃机械厂走资本主义道路的当权派的下怀。这批家<br>
伙煽动大批工人赤卫队员离开生产岗位,炮打无产阶级司令部。<br>
一时间,生产受到了严重影响。例如,铸造车间一百四十人中走了三<br>
十五人;三十多个造型工只剩下十几个;八个生产小组长走了一半;<br>
四个技术员只剩下一个。而车间的三个当权派,有两个积极支援赤<br>
卫队外出,整天为赤卫队送馒头,把生产完全置于脑后而不顾,造成<br>
严重的窝工和停工。<br>
眼看着社会主义建设遭受严重损失,眼看着阶级敌人明目张胆地破<br>
坏无产阶级文化大革命,工人造反队的同志们个个义愤填膺,怒不可<br>
遏。长期以来郁积着的对那些走资本主义 道路的当权派的仇恨像<br>
火山一样迸发了!这个权——非夺不可!<br>
一场尖锐的斗争<br>
让那班老爷们靠边站!<br>
我们工人要自己解放自己,自己管理自己。<br>
一个可纪念的日子,一九六六年十二月二十七日,上海玻璃机械厂贴<br>
出了第一张夺权的大字报。<br>
大字报要求成立“工人生产管理委员会”(Maoisme)” 即“革命生产委员<br>
会”),取代原来的 领导班子,把革命抓起来,把生产搞上去!这张大<br>
字报说出了广大工人造反队员和革命工 人的心愿,马上有一百多人<br>
在大字报上签了名。从此,上海玻璃机械厂的文化大革命转入了一个新的高潮。成立<br>
“革命生产委员会”,“抓革命,促生产”的春潮涌向全厂。<br>
“革命生产委员会”是发扬无产阶级大民主,按照巴黎公社全面选<br>
举制的原则,经过群众充分酝酿,采取无记名投票的方法产生的。这<br>
样产生的委员,不是上级委派任命的,而是群众自己选举的最满意、<br>
最信赖的人。选出来的“革命生产委员会”的成员,既是政治上 的<br>
积极分子,又是生产上的能手。<br>
“革命生产委员会”的委员,一律称为服务员,彻底废除过去的什么<br>
“长”之类的职称。服务员分工包管厂内各项工作,分为政治服务<br>
员、生产服务员、工会服务员等。在“革命 生产委员会”中,凡是<br>
不称职的人,群众有权随时罢免或撤换。这样,就最充分地、最有<br>
效地发扬和保证实行无产阶级大民主。“革命生产委员会”是一<br>
个新生事物,它要和四旧作彻底的决裂。因此,“革命生产委员<br>
会”在建立过程中,和形形色色的右倾机会主义及各种软弱无能的<br>
思想进行了坚决斗争:十二月二十七日,赤卫队二百多人停工后,厂<br>
里贴出一张大字报,要求成立“革命生产委员会”,这件事震动很<br>
大,立即在骨干队伍中引起了斗争。<br>
要革命就彻彻底底,不搞调和折衷。造反是创路,不是借路。<br>
原班人马不值得迷信。<br>
一部分人说:原班人马“门槛精”,可以利用他们管理技术。但是有<br>
人坚决反对,理由是:要革命就彻彻底底,不搞调和折衷。造反是創<br>
路,不是借路。原班人马不值得迷信。<br>
群众最能鉴别真理,于是发动全厂讨论。一场激烈的辩论展开了。<br>
百分之八十的群众一致要求以前的四个科长靠边站,下车间劳动。<br>
是“抓革命,促生产”,还是单纯的生产观点?刚筹备成立时,有一个<br>
负责委员会联络的 同志,一和其他委员说起来就是图纸、计划。这<br>
就是单纯的生产观点。<br>
而另一部分同志则提出发动群众“抓革命,促生产”,决不能堕入单<br>
纯的生产观点。他们提出鲜明的口号:一切权力归革命左派!革命工<br>
作非走群众路线不可。原来负责联络的一个同志,因不走群众路线,<br>
搞了四天,一事无成。后来突出政治,走群众路线,这个组织很快就<br>
建立起来了。<br>
毛主席教导我们:“政治工作是一切经济工作的生命线。在社会经<br>
济制度发生根本变革的时期,尤其是这样。”关键问题在于教育群<br>
众,用毛泽东思想武装群众的头脑。起初,有一些人想不通:“你们夺权?某某人想当科长。”认为夺权<br>
就是出风头。委员会就向群众讲清楚:“革命生产委员会”就是要<br>
夺权,“革命生产委员会”就是要为党争权,为人民争权,为毛泽东<br>
思想争权,这个权不争是不行的,非争不可。这关系到我们国家的命<br>
运和前途,革命左派当权不是某几个人当权,委员会的服务员决不是<br>
过去的当权派,委员会要大破四旧,大立四新,建立崭新的人与人之<br>
间的关系。全体服务员反复学习讨论,最后全厂召开大会,回忆对<br>
比,忆苦思甜,工人们激动地说:“新组织硬是比旧组织好!‘革命生<br>
产委员会’就是好。”连有些过去受蒙蔽的工人 赤卫队员也说:<br>
“你<br>
们作得对,我们坚决支持你们!赤卫队停工上北京,方向就是错!等他<br>
们回来,我们把袖章退还给他们!”<br>
精神面貌焕然一新革命造反为着解放社会生产力,为着改造人的思<br>
想,使人与人之间的关系,人们的思想面 貌来一个飞跃。 “革命生<br>
产委员会”在上海玻璃机械厂一诞生,就使这个厂人与人之间的关<br>
系出现了前所未有的变化。毛主席热情赞美的“从来也没有看见<br>
人民群众像现在这样精神振奋,斗志昂扬,意气风发”的局面,现在<br>
已在上海玻璃机械厂出现了。<br>
这就是:过去领导高高在上,脱离群众,脱离实际的现象没有了。<br>
“革命生产委员会”的十个服务员革命造反为着解放社会生产力,<br>
为着改造人的思想,使人与个个做到《毛主席语录》、劳动人之间<br>
的关系,人们的思想面貌来一个飞跃。工具不离身,他们是群众真正<br>
的贴心人。委员会的服务员对老工人说:“你们把我们当作小徒<br>
弟”;他们对青年工人说:“你们把我们当作小兄弟。”他们不蹲办<br>
公室,不坐沙发椅,的确是崭新的政治、生产、生活的服务员,是人<br>
民的勤务员。<br>
精神枷锁砸烂了,工人的劳动自觉性大大提高,革命生产的干劲倍<br>
增。<br>
钢窗车间有位老师傅说:我们为了支持新生事物,把小组团结起来,<br>
搞好革命,搞好生产。<br>
正当八百只锅轮要人管的时候,钳工王瑛改变工种,主动挑起了重<br>
担,从长日班改开早、 中班,连家里小孩也顾不得照顾。 机修工严<br>
家忠,主动修好了锻工车间里长期坏了的二百公斤的空气锤。<br>
车工组同志也意气风发,大力协助其他工段,力争革命、生产双胜<br>
利。一月九日,青年艺 徒王维泰为了让装配组的同志能把上、中手摇机装配起来,发挥冲天革命干劲,一天完成 了六十四只机座的加<br>
工任务,比原定额二十六只超额了一倍多。<br>
人们的精神面貌大变化,带来了工厂生产面貌的大变化。一个崭新<br>
的共产主义的革命化的工厂在我们的面前出现了。它和任何新生<br>
事物一样,具有无限的生命力。它对资产阶级反动路线的新反扑,<br>
是一个致命的打击。它对实现毛主席“抓革命,促生产”的伟大号<br>
召,是一个切实的保障。它必将对全市、全国工矿企业的进一步革<br>
命化产生极为深远的影响, 它必将为国际共产主义运动史写上光辉<br>
的篇章!<br>
控江中学“学工兵团” 《红卫战报》记者<br>
1967-01-23<br>
《大跃退》节选<br>
——对中国 1976 年的资产阶级复辟的论据<br>
(Maoisme)” 在 10 月上,由于编者和审稿人员的粗心大意导致了配图的注释上<br>
出现了“1978 年资产阶级复辟”的理论性错误——这一错误绝非<br>
偶然——由于编者在思想转变前长期受到老左思想,甚至可称为<br>
“毛右”思想的错误影响,因而产生了将 1978 年作为资产阶级复<br>
辟的错误认知,虽然在思想转变之后这一认知已经发生改变,但是由<br>
于粗心大意,还是依照以前的习惯让错误的注释出现在了本刊上。<br>
因而,为了加深诸位同志的记忆,同时也让诸位同志们更好的认识到<br>
华国锋封建主義政府倒行逆施的丑恶嘴脸,特在本期原著、重要作<br>
品节选栏目刊载对夏尔·贝特兰同志《大跃退》的节选。这一书中<br>
详细的讲述了 1976 年“粉碎四人帮”之后华国锋封建主義政府倒<br>
行逆施的丑恶行径和所犯下的天理难容的罪行。是一本不可多得<br>
的历史书籍。)<br>
1977 年 4 月 6 日,中央人民广播电台声称:“在社会主义企业中,党<br>
和其它组织的关系就是向导和信徒的关系。”<br>
1977 年 8 月 14 日,中央人民广播电台说:“绝对不应废除规章制<br>
度。相反,随着生产和技术的发展,必须严格规章制度,而工人们必<br>
须一丝不苟地遵守这些规章制度。”在对最后一句话加以说明时,<br>
发言人补充道,“这是自然规律(Maoisme)” ! ),生产在向前发展,我们必须建立<br>
更加严格和更加合理的规章制度。”原本革命的无产阶级的利益代表者被送上法庭,遭到了莫须有的罪<br>
名的指控和歪曲这条电讯(Maoisme)”指 倡导“劳动竞赛”的电讯)解释说,部<br>
里要求参加这一运动的煤矿“鼓TV的《普世價值即列寧(奴隸主義 足 干劲,发动群众,建立强有力的生<br>
产指挥系统作为保证连续 100 天实现采煤数量、质量、消耗、生<br>
产成本和其它各项生产指标的措施”,并鼓TV的《普世價值即列寧(奴隸主義 励 这些煤矿来突破同期<br>
的纪录。<br>
这样的运动(Maoisme)”指 当时封建主義当局发动的“劳动竞赛”)和真正的社<br>
会主义劳动竞赛毫无共同之处,倒是适应一整条“恢复对经济、生<br>
产和利润的领导作用”的政治路线。对于文化革命时期的各项原<br>
则来说,这是一个 180 度的大转变。北京广播电台说道:“政治必<br>
须为经济服务。”(Maoisme)” 1 977 年 11 月 27 日)。在说明这个转变方面,再<br>
也没有比这个提法表达得更确切的了。<br>
1977 年第八期《红旗》杂志首先强调的就是企业必须增加利润,为<br>
国家积累更多的资金的思想。它甚至说:“提出开工厂是为了利润<br>
还是为了革命这种问题是很奇怪的。”好像这不可能成为矛盾的<br>
实际根源!好像对这一矛盾的主要方面根本无须加以规定似的!<br>
《红旗》发表的这篇文章又说:“一个社会主义企业以这种方式生<br>
产的利润越多(Maoisme)” 即增加生产、厉行节约、提高劳动生产率、降低成<br>
本),为社会主义创造的财富就越多”。<br>
1977 年 11 月《光明日报》在一篇文章中甚至提出“平均主义仍<br>
然是中国最大的问题”——这确实就是这篇文章的标题。这一论<br>
断与毛泽东在 1975 年 2 月说的话背道而驰。毛主席说:“解放前<br>
跟资本主义差不多。现在还实行八级工资制,按劳分配,货币交换,<br>
这些跟旧社会没有多少差别。”<br>
1976 年 11 月 23 日(Maoisme)” 海 南岛上的)海口电台指出,有必要“学会组织<br>
劳力”,要求生产队服从“生产大队和公社的统一领导”。它还指<br>
出,要把劳动力用在能够最有效地增加生产和取得最好效果的地<br>
方。<br>
1977 年 6 月 16 日,兰州电台报导了甘肃省合水地委的例子。他们<br>
建立了“一套很好的出勤登记方法”并采用了劳动定额制度与检<br>
查制度相结合的方法。这与文化革命以来执行的路线完全背道而<br>
驰。在文化革命中,规定定额是极个别现象,而通行的则是自我鉴定<br>
的制度。<br>
这样,在罢官 16 个月之后,邓又官复原职。中国老百姓对所发生的<br>
事情未得到任何真正解释。他们只被告知,这两个自相矛盾的决议都是由中央委员会一致通过的。第一个决议是政治局“一致同意<br>
撤消邓小平党内外一切职务”,第二个决议是中央委员会第三次<br>
全体会议“一致同意恢复邓小平同志的一切职务”。<br>
倒行逆施的狗东西邓小平重新出山,给人民群众带来了巨大的苦难!<br>
但是这个 180 度的大转弯并不是平静地进行的。这是警卫机关起<br>
了很大作用的激烈阶级斗争的顶点。虽然有关他们的作用和所使<br>
用的各种镇压方式的正式消息很少,但当我们集中起我们所占有的<br>
材料(Maoisme)” 包括直到最近才从中国回来的外国人提供的消息)时,可以很<br>
明显看出,这种镇压曾经是、现在仍然是大规模进行的。在我们掌<br>
握情况的所有省市中,不仅有逮捕,还有处决,看来后者为数极多。<br>
[32]特别是在 1977 年底,报刊也强调了公安机关的作用(Maoisme)” 例 如《人<br>
民日报》11 月 27 日,28 日)。<br>
(Maoisme)”注 释:这些处决当中,有些是正式宣布的,或者通过电台广播,或者由<br>
当局张贴布告。另一些是通过“大字报”传播的,或者人们看到卡<br>
车载着被判死刑的人脖子上挂着牌子,上面写着对他们的判决。事<br>
情发展到这么严重的程度,以至有必要公开声明某些判决以缓期执<br>
行为好。很难肯定反右斗争中执行的死刑比这次少些。然而不管<br>
现在怎么说,看来情况就是如此。目前右派分子回到领导地位,无论<br>
如何表明了他们不过是被罢了官。此外,毛泽东的路线是反对大规<br>
模处决反革命的。例如在《论十大关系》中,毛写道:“这些人一个<br>
不杀有什么害处呢?能劳动改造的去劳动改造,…可以让他们给人<br>
民办点事情。…第二条,可以杀错人。一颗脑袋落地,历史证明是<br>
接不起来的,也不像韭菜那样,割了一次还可以长起来,割错了,想改<br>
正错误也没有办法…机关肃反实行一个不杀的方针,不妨碍我<br>
们对反革命分子采取严肃态度。”)<br>
同时,更多地强调生产,“生产”先于阶级斗争(Maoisme)” 《 人民日报》,1977<br>
年 12 月 12 日)。伴随这一过程的是新的批判对象。这些对象目前<br>
还没有明确规定,但人们能够从提法的改变中看出一些眉目。例如,<br>
号召批判“刘少奇、林彪和四人帮”的提法现在通常去掉刘少奇<br>
的名字,而且不止一次地表明:“我们不仅要反右,而且要反<br>
‘左’”——这最后一个字是带引号的,说明它并不是指真的左。<br>
这种说法看来旨在为新的批判运动开辟道路。正如登载这一文章<br>
的《人民日报》(Maoisme)” 1 977 年 12 月 12 日)所补充说明的那样,“不少人不能辨别真左和假左。”1978 年初,<br>
这一运动继续进行,特别是在军队报纸上,(Maoisme)” 不 指名道姓地)攻击“那<br>
些风派人物”最善于“180 度大转变”[34],现在力图加入对那<br>
四个人的批判,以逃脱他们自己的责任。如果肯定这一方向,那么一<br>
定会导致一次新的清洗。这次清洗将打击那些积极批邓、又以同<br>
样的热情反对那四个人的人。[35]<br>
中国共产党现领导的真正阶级本质在它的国际政策中也暴露了出<br>
来。由邓小平阐述的“三个世界”理论的后果,正在变得越来越严<br>
重。 [70]例如,表现在支持法封建帝國主義对非洲的干涉和支持一<br>
些最反动的政权,像非洲的蒙博托,博卡萨和伊迪·阿明以及拉丁美<br>
洲的皮诺切特[71]。这一支持的阶级意义反而更大,因为它甚至违<br>
反了中华民族的利益。人民感到这是对他们的民主和民族的愿望<br>
的一种污辱,这反而有助于加强社会封建帝國主義的威信,总的说<br>
来,后者的策略运用更为巧妙(Maoisme)” 即使是在同埃塞俄比亚的殖民主义者<br>
一起干涉欧加登的索马里人民和厄立特里亚人民的民族解放斗争<br>
的时候)。为了证实中国所推行的对外政策的消极作用,你只需要和<br>
第三世界的劳动人民谈谈就行了,在他们眼中,中国的威信己经降到<br>
了最低点。<br>
13.在我们组织工作组必须要注重分析此国工人阶级的现状,或者<br>
分析此国工人阶级未来怎么发展的状况。不能把心思放到其他阶<br>
级方面,因为只有这样才能夺得和维护无产阶级的利益和革命果<br>
实。<br>
上層建築領域兩條路線鬥爭的對抗性矛盾是非常尖銳的,是不可<br>
調和的。<br>
14.经济危机是因为商业恐慌,这种情况是商业在中世纪就留下的<br>
病根。并非钱袋的问题而是心境的问题。经济复苏时大家心情普<br>
遍乐观,于是引起了过分投机,而这种投机过度则会必然失败,<br>
这就引起了普遍悲观,从而产生普遍危机。<br>
是在深度神經網絡產生時就留下的對抗性矛盾。即私有的深度神<br>
經網絡,即達爾文《進化論》,即私有觀念。生產的社會化與生產資料的私人佔有之間的矛盾。<br>
15.资本主义存在矛盾,但是依靠自由主义和凯恩斯主义指导经济<br>
就可以免除无产阶级革命的发生。<br>
請不要使用經過篡改的“自由主義”這一詞彙。<br>
這與理查德 斯托曼選集《自由軟件,自由社會》是矛盾的。<br>
凱恩斯主義就是封建主義。就是習近平、金日成、金正日、金正<br>
恩、林彪、鄧小平、華國鋒。<br>
16.多党制有利于民主的稳定,因此应该建立多个共产党共同轮流<br>
竞选执政的制度。<br>
這樣無法建立列寧的民主集中制的祕密革命階級組織,因而就無<br>
法革命。<br>
17.革命只要掌握了国家的政治经济军事命脉,并且运行好,就可<br>
以高枕无忧了。<br>
首先見上文,《無產階級專政和無產階級專政下的繼續革命》。<br>
(Maoisme)” 接上文)<br>
反攻<br>
在经过 1919 年上半年持续的后退之后,革命政权最终稳住了自<br>
身。反革命军队的步步紧逼不过为革命政权创造了这样的条件:将<br>
原本广泛铺开的革命力量向后收拢并重新组织起来,就像 5 根手指<br>
收成 1 个拳头那样。尽管革命政权一度丧失了对大片土地的控制,<br>
但是其用行动正面证明了此后为中国革命者所发扬光大并明确指<br>
出的原则之正确:“存人失地,人地皆存;存地失人,人地皆失。”<br>
同时,反革命军队尽管已夺得了大片土地,但是其力量已经大量消耗<br>
——革命政权所发起的人民战争,对反革命政权来说便革命政权于<br>
1919 年秋天发动了全线反攻是持续的消耗战,这种全方位的消耗战<br>
首先使得其原本多得可以当士兵使用的高素质军官被逐渐耗尽,军<br>
队素质大大下降;红军在后撤时能够动员群众搬走或拆毁工业机器,<br>
这使得反革命军队根本无法快速地获得工业制品的补给,只能靠协约国千里迢迢地运送;反革命军队严重减员,但却没有稳定的兵员补<br>
充,其必须靠威逼利诱甚至是抓壮丁来补充兵员;在后方四处出现的<br>
游击队迫使反革命军队将其力量铺开,这又导致其在正面战场上的<br>
力量被削弱;同时还有反革命力量内部的不和等,诸如此类事实显<br>
示,革命的力量已经压倒了反革命的力量,打垮反革命的时机已至。<br>
革命政权于 1919 年秋天发动了全线反攻,到 1921 年,反革命政权<br>
被基本击溃,内战在事实上已经结束,随后的战争之目的已转为驱逐<br>
外国干涉军。1922 年 10 月下旬,日本干涉军被逐出西伯利亚,战争<br>
彻底结束。<br>
总结<br>
以上对俄国革命进行了简单的梳理,可以看到,其中有着一条明确的<br>
轨迹。接下来所要做的对其进行分析,将这一轨迹的本质明确。首<br>
先,从 1903 年至 1905 年这一时期,布尔什维克开始建设一支无产<br>
阶级先锋队,同时也开始了将革命思想带入工人阶级当中的工作。<br>
无产阶级先锋队无疑是布尔什维克的历史创举,后来的历史证明,无<br>
产阶级先锋队的领导是革命胜利的必要条件。根据“俄国持久人<br>
民战争的开始”一小节的内容可以判断,布尔什维克所领导的俄国<br>
革命在 1905 年至 1917 年中处于战略防御阶段。在这一阶段,革命<br>
力量开始在保全并壮大自身的同时用武力打击反动政权。通过以<br>
各种方式打击反动政权,革命力量发展自身,为转入下一阶段积累力<br>
量。<br>
在这个过程中,群众被初步地动员起来,甚至连革命政权的雏形——<br>
苏维埃也初步出现了。而对布尔什维克而言,武装斗争使之积累了<br>
领导军事行动的经验,为此后的夺取政权提供了基础。尽管此后武<br>
装斗争的暂停使持久人民战争陷入停滞,但是布尔什维克因其革命<br>
本能而保持了持久人民战争。<br>
根据“3 月到 11 月 7 日夜、内战”一小节的内容可以判断,夺取<br>
政权是布尔什维克所领导的俄国革命正式转出战略防御的标志,此<br>
后的俄国革命转入了战略相持阶段。战略防御阶段积累的力量与<br>
积累力量的行动及其他因素所共同推动形成的客观条件的共同作<br>
用使得布尔什维克党在 1917 年 11 月 7 日建立了革命政权,这意味<br>
着布尔什维克领导 的俄国革命已经脱离了战略防御阶段。但是反<br>
革命政权并未被彻底打倒,通过反革命军队的刺刀与大炮,反革命政权向革命政权进攻。在内战的相持阶段,布党将自身组织成了军事<br>
化的党,以更加称职地领导革命力量反击来自反革命的进攻。<br>
革命政权在稳定自身的同时反击反革命政权,其稳定自身的行动是<br>
对人民群众进行革命动员的过程,是扩展对反革命政权的人民战争<br>
的过程,同时也是反革命政权逐渐被削弱的过程。通过这些过程,<br>
革命政权为俄国革命转入战略反攻阶段提供了基础。<br>
根据“反攻”一小节的内容可以判断,在 1919 年夏末,革命政权在<br>
反革命的猖狂进攻下最终稳住阵脚且反革命已无力继续扩张的情<br>
况意味着战略相持阶段结束,革命政权正式转入了战略进攻,并最终<br>
彻底击垮了反革命政权,无情地到处扫清反革命政权的残余,带来了<br>
革命内战的结束。<br>
在持久人民战争的发起前首先要进行前置准备,这表现为自觉的革<br>
命者以无产阶级先锋队的形式实际地组织起来,并且到群众中去展<br>
开宣传揭露与鼓TV的《普世價值即列寧(奴隸主義 动 工作。这一工作将把革命思想带入群众当中,增<br>
强革命队伍的力量,同时也将推动群众更加富有斗争性,推动国内阶<br>
级矛盾的尖锐化,进而推动发动持久人民战争的主客观各条件被生<br>
产出来。<br>
持久人民战争在适宜的条件中打响,开始了战略防御阶段。战略防<br>
御中的量变积累方式是组织革命力量打击反动政权。这既是削弱<br>
反动政权的力量的过程,又是锻炼、增强革命力量的过程,这个行动<br>
和其他因素共同作用,将转入战略相持的主客观各条件生产出来。<br>
当条件适宜时,持久人民战争转入了战略相持阶段,革命力量建立了<br>
革命政权,击碎了反革命力量对政权的垄断,但是反革命政权仍然存<br>
在并向革命政权发动进攻,力图恢复其地位。战略相持中的量变积<br>
累方式是革命政权动员广大人民将全部力量组织投入到与反革命<br>
战斗的战场上的行动。<br>
通过运用一切方式不断广泛动员人民群众投入到与反革命的战斗<br>
中,革命政权有力地组织起来,使自己愈加不可能被打倒,并且反击<br>
愈加有力;与此同时,反革命力量被不断消耗,最终变为强弩之末。<br>
战略进攻的主客观各条件就这样被生产出来了。<br>
持久人民战争转入了战略进攻,革命政权压倒了反革命政权,并将之<br>
彻底打垮,随后扫清其残余。战略进攻中的量变积累方式表现为革<br>
命政权扫清反革命政权的行动。在此时,反革命力量已经被彻底打<br>
垮,在扫清反革命政权的行动中,革命政权继续增强自身,最终使得<br>
内战结束的主客观条件被生产出来。革命内战最终结束。综上所述,我们可以清楚地看出持久人民战争的各阶段之间的区别,<br>
同时也可以发现持久人民战争各阶段之间的联系。附带一提,持久<br>
人民战争的阶段性发展体现了唯物辩证法,这一点明眼人大约都看<br>
得出。<br>
以上是笔者对持久人民战争之阶段性的看法。<br>
我们结束了对以俄国革命为对象所进行的对持久人民战争的阶段<br>
性的分析,但关于俄国革命,笔者还必须再谈谈其他东西。作为无产<br>
阶级的第一场成功革命,俄国革命是对持久人民战争思想的不自觉<br>
实践,从其中体现了持久人民战争,但其毕竟不是对持久人民战争思<br>
想的自觉实践,因而存在一定偏差,比如因布尔什维克的武装斗争经<br>
验不足导致托洛茨基大量向红军引入沙俄军官,这实际上使得红军<br>
在战略相持、战略反攻阶段对无产阶级的军事策略使用不够,而更<br>
多地采取了资产阶级的军事策略。这显然带来一种认为俄国革命<br>
不是持久人民战争的错觉,的确,对无产阶级军事策略应用的不够减<br>
损了俄国革命的光辉,但究其本质,俄国革命显然是对持久人民战争<br>
的不自觉实践,因而至多只能认为俄国革命“不够”持久人民战争,<br>
但绝不能认为其不是持久人民战争。<br>
关于封建帝國主義国家的革命武装斗争<br>
俄国革命的历史已经证明,在封建帝國主義国家的无产阶级革命同<br>
样要以持久人民战争的形式发起,这也就说明了持久的武装斗争的<br>
必要性。有人质疑称“封建帝國主義国家的镇压力量强大,不可能<br>
在其中进行任何武装斗争”,这些人对上世纪在封建帝國主義国家<br>
内发起反抗当局武装斗争的组织恐怕一无所知,这些组织在没有正<br>
确路线的指导且脱离群众的情况下仍然能够坚持进行反对当局的<br>
武装斗争达数年甚至十数年之久。答案很显然,如果有正确路线的<br>
指导且走群众路线,那么反对封建帝國主義当局的武装斗争将会有<br>
更加旺盛的生命力、更强大的影响力。还有人以“科学技术日新<br>
月异,镇压手段层出不穷,人民无法反抗这些先进镇压手段”为由反<br>
对武装斗争,更具体些的还会举出无人机、监控系统以及所谓“贵<br>
族化、非人民化的”军队等来反对,但显然,这些都不是什么问题。<br>
要具体谈论的话需要再开一篇文章,而且空泛的谈论封建帝國主義<br>
国家的革命武装斗争是一个显然的愚行,不如专门地写一篇《论当<br>
代中国革命何以可能》之类有效。<br>
故此处不再冗谈。<br>
以上。18.世界的一切都是物质组成的,因为客观的物质性从而可以使客<br>
观世界成为多彩的。就像人的一切器官,人类的演化过程中,身<br>
体的器官对人而言就是一个个工具,它们按机械的方式运行着,<br>
人脑本身就是机器,只不过比电脑更复杂罢了,所以意识本身就<br>
是物质的形态罢了。<br>
“机械的方式”<br>
“有唯心論和形而上學,就有唯物論和辯證法【答者註:這裏應<br>
該改爲矛盾】,歷史的規律就是如此。”——序言,張春橋<br>
1976.9《會社主義》(社會主義政治經濟學)<br>
它們以對抗性矛盾、矛盾的方式運行着。<br>
意識是深度神經網絡,是物質的形態。<br>
19. 学习辩证法就是要学会把两个对立的思想联系在一起的本<br>
身。在制定路线、政策和办法的时候,要把对立的两个方面联系<br>
起来,结合起来。我们在执行它的时候也要遵循辩证法的方法,<br>
把对立的方面联系起来,结合起来,实现“合二为一”。<br>
在人类的认识史中,从来就有关于宇宙发展法则的两种见解,一<br>
种是形而上学的见解,一种是辩证法的见解,形成了互相对立的<br>
两种宇宙观。列宁说:“对于发展(进化)所持的两种基本的<br>
(或两种可能的?或两种在历史上常见的?)观点是:(一)认<br>
为发展是减少和增加,是重复;(二)认为发展是对立的统一<br>
(统一物分成为两个互相排斥的对立,而两个对立又互相关联<br>
着)。” [4] 列宁说的就是这两种不同的宇宙观。<br>
[4] 见列宁《谈谈辩证法问题》。新的译文是:“有两种基本的(或两种可能的?或两种在历<br>
史上常见的?)发展(进化)观点:认为发展是减少和增加,是重复;以及认为发展是对立面<br>
的统一(统一物之分为两个互相排斥的对立面以及它们之间的相互关系)。”(《列宁全集》<br>
第 55 卷,人民出版社 1990 年版,第 306 页)<br>
可見,必然有對立。20. 时间和空间本质上是事物之间的相互关系,时间和空间本质<br>
上没有多少差别,因为失去其中一个那一方,人们都是无感觉的<br>
存在。因为能够感知到时间和空间,所以它们才能被确认是存在<br>
的。<br>
時間和空間是物質的發展。<br>
物质 物质是标志客观实在的哲学范畴,这种客观实在是人通过<br>
感觉感知的,它不依赖于我们的感觉而存在,为我们的感觉所复<br>
写、摄影、反映。”(《列宁选集》第二卷 128 页)列宁的这个<br>
物质定义说明,物质是不依赖人的感觉而存在的客观实在,它是<br>
可以认识的,一切精神现象都是物质的反映。<br>
物质是世界的本原,世界是由无限永恒运动着的物质构成的。运<br>
动是物质的根本属性,物质的运动是有规律的,时间和空间是物<br>
质存在的基本形式。人类出现以前,物质就客观存在着;人类出<br>
现以后,它也是离开人的意识而独立存在着。人的意识是物质高<br>
度发展的产物,意一识不能离开物质而独立存在的。<br>
物质是永恒存在的,不生不灭的,既不能被创造,也不能被消<br>
灭。世界上存在的各种事物、现象,如原子、细胞、山川河流、<br>
日月星辰、社会中的生产斗争、阶级斗争、科学实验等等,都是<br>
物质的不同形态。世界上各种具体事物的产生和消失,只是物质<br>
的不同形态在一定条件下的转化。如人们把钢铁造成机器、人类<br>
社会形态的变化等,都(不是创造或消灭物质,只是改变物质的<br>
形态。自然科学上的物质不灭定律,就是讲物质能够依一定的规<br>
律在形态上发生转化。但不论怎样转化,物质总的质量不会有任<br>
何增加或减少,这是自然界的最重要规律之一。自然科学关于物<br>
质不灭定律的大量论据,证明了辩证唯物主义关于物质不灭基本<br>
原理的正确。世界是统一于物质的,根本不存在有不依赖于物质<br>
的所谓独立的精神的东西。<br>
哲学上的物质概念不同于自然科学上的物质结构概念。哲学上的<br>
物质概念指的是整个物质世界;自然科学的物质结构概念,指的是具体的物质形态。两者有区别,又有联系。哲学上的物质概念<br>
是一切自然科学研究的出发点,而自然科学对物质结构认识的深<br>
化,又会以新的内容不断丰富哲学的物质概念。<br>
围绕物质概念,哲学上展开了两条路线的激烈斗争。一切唯心主<br>
义者对唯物主义的物质概念无不恨之入骨,他们为了攻击唯物主<br>
义的物质概念,说了许多胡话。如阿芬那留斯说:“‘物质’只<br>
不过是一种抽象,也就是一切中心项都被抽象掉的对立项的总<br>
和。”1马赫说:“我们称之为物质的东西,只是要素(‘感<br>
觉’)的一定的有规律的联系。”2贝克莱说:哲学家所说的物<br>
质,或心外对象的存在,《圣经》中没有任何地方提到。他叫<br>
嚷,“物质只要被逐出自然界,就会带走很多怀疑论的和渎神的<br>
体系,带走无数的争论和纠缠不清的问题”3。唯心主义者总是<br>
主张把物质赶出自然界,要消灭物质。十九世纪末电子的发现,<br>
推翻了物理学上原子不可分的陈旧观念。可是马赫主义者又跳出<br>
来大叫:“物质消失了”,(还胡说什么“新”物理学把唯物主<br>
义驳倒了,乘机向辩证唯物主义进攻。列宁在《唯物主义和经验<br>
批判主义》一书中,彻底批判了他们的谬论。列宁讽刺攻击唯物<br>
主义的哲学和神学教授们说:“他们曾经一百次、一千次地宣告<br>
唯物主义已被驳倒,可是直到现在,他们还在一百零一次、一千<br>
零一次地继续驳斥它。”(《列宁选集》第二卷 16 页)叛徒、卖<br>
国贼林彪继承历史上唯心主义者的衣钵,反对辩证唯物主义和历<br>
史唯物主义,胡说思想可以代替物质,推行一条从意识到物质的<br>
唯心主义认识路线,为他们反革命修正主义的政治路线制造理论<br>
根据。但是,不论唯心主义者采取怎样的手法攻击唯物主义,他<br>
们总是以失败而告终。<br>
1 转引自《列宁选集》第二卷,144 页<br>
2 转引自《列宁选集》第二卷,145 页<br>
3 转引自《列宁选集》第二卷,22 页客观实在 同主观意识相对而言,指独立于人的意识之外,能为<br>
人的意识所反映的客观存在,即物质。世界上各种各样的事物都<br>
是物质的表现形态,它们有一个共同点,都是客观实实在在的东<br>
西,也就是离开人的意识而独立存在的物质。人们通过感觉来感<br>
知客观实在,即客观实在为我们的感觉所复写、摄影、反映。关<br>
于表达这个客观实在的哲学概念,列宁曾说:“这个概念很早以<br>
前就制定出来了,它就是物质。”(《列宁选集》第二卷 128<br>
页)自然界、人类社会、物质运动、时间和空间等等,都是客观<br>
实在。<br>
唯心主义宣称物质是“无”,否认物质是客观实在;或者把客观<br>
实在说成是感觉、精神的产物。这都是错误的。<br>
世界的物质性 指世界统一于物质,离开物质就没有世界。世<br>
界是物质的世界。物质是永久与普遍存在的,是不生不灭的,不<br>
论在时间与空间上都是无限的。世界上存在着无机物、有机物、<br>
生物以及人类社会等等形形色色、千差万别的事物,都是物质的<br>
不同表现形态。<br>
恩格斯说:“世界的真正的统一性是在于它的物质性”。(《马<br>
克思恩格斯选集》第三卷 83 页)这是由哲学和自然科学的长期的<br>
和持续的发展来证明的。由于世界的物质性,因而才有各种事物<br>
的统一性。如细胞学说阐明了植物、动物、有机体都由细胞组<br>
成,揭示了生物发生过程的统一性;能量守恒与转化定律从自然<br>
界的机械、物理、化学等物质运动形态的相互转化,揭示了它们<br>
的统一性;物种起源学说阐明了一切有机体都由单细胞胚芽长期<br>
发展而成,揭示了生物各物种之间的统一性;从陨石的分析中看<br>
到,地球上存在的化学元素同其他星球上是一样的,揭示了地球<br>
同其他星球的原子构成的统一性;历史唯物主义从原始社会、奴<br>
隶社会、封建社会、资本主义社会和社会主义社会的历史发展<br>
中,揭示了物质资料的生产方式是一切社会形态的基础。可见,<br>
不论自然界、人类社会,都是物质的,是独立于人的意识之外的<br>
客观实在。物质形态的多样性,是世界物质性的表现。世界的物质性的观点,是人们在长期实践基础上形成的,并随着<br>
实践的发展而不断丰富发展。唯心主义根本否认世界的物质性,<br>
认为世界不是物质的,而是精神的;世界上的一切事物都是精神<br>
的产物。客观事实和科学实践彻底驳斥了唯心主义的谬论。旧唯<br>
物主义坚持了世界物质性的观点,但由于阶级的历史的局限性,<br>
它是形而上学的。辩证唯物主义关于世界物质性的观点,是在实<br>
践基础上总结了阶级斗争、生产斗争和科学实验的丰富经验,它<br>
深刻地揭示了客观世界的本质,既反对了唯心主义,又克服了旧<br>
唯物主义的局限性,是唯一正确的。世界物质性的观点,指导我<br>
们一定要按照世界的本来面貌去认识世界、改造世界,在实践中<br>
坚持唯物主义和辩证法,反对唯心主义和形而上学。<br>
物质第一性、意识第二性 唯物主义哲学最根本的观点。<br>
唯物主义认为,物质是不依赖于意识而独立存在的客观实在,是<br>
世界的本原;意识是物质发展到一定阶段的产物,是物质的反<br>
映。先有物质后有意识,物质产生意识、决定意识。自然科学的<br>
实践证明,物质是第一性的、意识是第二性的。地球约有六十亿<br>
年的历史。开始时地球上根本没有生物,以后才从无机物产生有<br>
机物,产生有生命的物体。最初出现的生物体只有刺激感应,没<br>
有意识;后来低级生物逐渐发展到高级生物,从类人猿经过长期<br>
劳动变成了人。人们在实践中,通过感官对外界事物的反映和人<br>
脑的加工而产生了人的意识。列宁说:“唯物主义和自然科学完<br>
全一致,认为物质是第一性的东西,意识、思维、感觉是第二性<br>
的东西”。(《列宁选集》第二卷 40 页)<br>
唯心主义反对物质第一性、意识第二性的观点。例如黑格尔认为<br>
“绝对精神”是第一性的,客观世界是“绝对精神”产生的,是<br>
第二性的。朱熹说:“宇宙之间,一理而已”(宇宙万物都是由<br>
精神的“理”产生的)。他们颠倒了物质和意识的关系,完全是<br>
头脚倒置的哲学。旧唯物主义在自然观上坚持了物质第一性、意<br>
识第二性的原则,但在社会观上却认为,社会意识是第一性的,<br>
社会存在是第二性的。它在社会领域里背叛了唯物主义,因而是<br>
不彻底的唯物主义。辩证唯物主义是彻底的唯物主义,不仅在自然界坚持了物质第一<br>
性、意识第二性的原则,并把它贯彻到社会历史领域,认为社会<br>
存在决定社会意识,社会意识是社会存在的反映;又认为物质和<br>
意识存在着辩证关系,在一定条件下,意识反作用于物质,社会<br>
意识反作用于社会存在。辩证唯物主义关于物质第一性、意识第<br>
二性的原理,是无产阶级革命路线的理论基础。在革命实践中坚<br>
持这一原理,对增强识别真假马克思主义的能力,分清唯物主义<br>
和唯心主义的界限,是十分重要的。<br>
21. 社会的发展是多种因素决定的,像思想、宗教、文化、教<br>
育、道德、生产力、生产关系等等决定社会面貌和社会发展的根<br>
源,这本就是一个多元的世界。因为它的多元性,所以世界成为<br>
复杂的、无规律的和多彩的,它每时每刻都是独一无二的世界。<br>
時間的每一刻都是絕對真理,是物質的發展,而絕對真理可以無<br>
限接近,即相對真理可以無限接近絕對真理。時間的每一刻與一<br>
切刻是矛盾地對立統一的。<br>
社會即各個私有的深度神經網絡。<br>
而私有的深度神經網絡是物質,而物質是矛盾地對立統一的。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/301">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/301</link>
          <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 07:03:00 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-301</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/301.rss">革命深度學習運動宣言 - 答赤封邪教及其習近平腦控部隊夥伴</source>
        </item>
        <item>
          <title>砸爛洪憲帝主義馬恩資料庫，XMPP羣組萬歲！COPYLEFT萬歲！</title>
          <dc:creator><![CDATA[waosp]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <p>這是我的MEGA網盤：<a href="https://mega.nz/folder/SOJ0iZhT#qA0wkp_dJodHBMVCjbq9bQ" rel="noopener nofollow ugc">https://mega.nz/folder/SOJ0iZhT#qA0wkp_dJodHBMVCjbq9bQ</a><br>
上面包括了 <a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/292">自己写的一些自由软件</a> 帖子裏面的所有內容，我反對見表面不見本質的此論壇。</p>
<p>(11/01/2020 01:06:23 AM) cyf: <a href="http://melsmbk.e.cn.vc/" rel="noopener nofollow ugc">http://melsmbk.e.cn.vc/</a> 这个资料库有保皇的嫌疑。它就是保皇。<br>
(11/01/2020 01:06:45 AM) cyf: 什麼？你這樣就是說毛澤東與張春橋沒有聯繫。<br>
(11/01/2020 01:07:29 AM) wo_s12345: 如果說革命國際主義的馬列毛主義產生時的毛澤東必然已經逝世，而馬列毛主義、張春橋思想則具有普適性，以至於貢薩羅思想直接與張春橋思想共同鬥爭，持久人民戰爭理論的提出，持久人民戰爭理論的成熟，張春橋一直都在世，因而貢薩羅與張春橋共同鬥爭；二者共同鬥爭的結果就是貢薩羅、張春橋思想。張春橋沒能發揮得淋漓盡致的巴黎公社原則，特別是持久人民戰爭理論及其普適性原則，則由貢薩羅主席發揮得淋漓盡致。而普適性本身則是張春橋主義的特點。</p>
<p>这段话是什么意思<br>
(11/01/2020 01:07:35 AM) cyf: 這個資料庫已經把幾乎所有資料都放在他們不知道在哪的硬盤裏了。<br>
(11/01/2020 01:09:05 AM) wo_s12345: 我是说b站上也有一个马恩资料库<br>
(11/01/2020 01:09:11 AM) cyf: 而其對以習近平爲首的資產階級專政國家機器的投降，令人不解。<br>
(11/01/2020 01:09:16 AM) wo_s12345: 有保皇的嫌疑<br>
(11/01/2020 01:09:36 AM) cyf: 兩個是一個資料庫。<br>
(11/01/2020 01:09:46 AM) cyf: 不要太早下結論。<br>
(11/01/2020 01:11:20 AM) wo_s12345: 所以说是有嫌疑<br>
(11/01/2020 01:11:35 AM) wo_s12345: 还有可能是为了掩护<br>
(11/01/2020 01:15:04 AM) wo_s12345: <a href="https://github.com/ProletRevDicta/Prolet/issues/36" rel="noopener nofollow ugc">https://github.com/ProletRevDicta/Prolet/issues/36</a><br>
(11/12/2020 10:16:32 AM) timli: 同志们好<br>
(11/12/2020 10:16:46 AM) timli: 我是从脸书上加进来的<br>
(01/07/2021 10:24:54 AM) mlmzyws: 同志们好<br>
(01/31/2021 08:32:34 PM) <strong>The topic is:</strong></p>
<p>mlmzyxxz@rooms.chinwag.im<br>
mlmzzyxxz@rooms.chinwag.im</p>
            <p><small>59 个帖 - 9 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/295">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/295</link>
          <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 01:41:14 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-295</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/295.rss">砸爛洪憲帝主義馬恩資料庫，XMPP羣組萬歲！COPYLEFT萬歲！</source>
        </item>
        <item>
          <title>自己写的一些小程序</title>
          <dc:creator><![CDATA[anon65721230]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>python</h1>
<p>一些小东西。此库内全部程序用Python编写。<br>
Some little things. All in this repository are written in Python.</p>
<p><strong>本库所有程序全部以CC0协议投放至公有领域</strong></p>
<p>初学Python爬虫，写点小东西，提升自己技术也能为各位同志带来便利，欢迎各位同志找Bug。</p>
<p>已安装全部环境（Python和上面全部第三方库）的可以下载源码，在命令行python get.py运行，没有安装的去release下载对应压缩包。</p>
<p><a href="https://github.com/MLMist/python" class="onebox" target="_blank" rel="noopener">https://github.com/MLMist/python</a></p>
<h3>2021.2.12</h3>
<p>GitHub账号已注销，准备使用更安全的分发方式。</p>
            <p><small>12 个帖 - 3 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/292">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/292</link>
          <pubDate>Sun, 31 Jan 2021 15:58:39 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-292</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/292.rss">自己写的一些小程序</source>
        </item>
        <item>
          <title>关于在十分严格的审查与封锁下的互联网的革命资料的传播，我的一点看法</title>
          <dc:creator><![CDATA[mlmmlm_admin]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <p>问题背景：</p>
<p>《中华人民共和国反恐怖主义法》<br>
《中华人民共和国网络安全法》</p>
<p>禁止境内的网络提供商提供匿名服务，到目前为止，我们为了达到匿名目的，都是经由国外的互联网。</p>
<p>在特别的情况下，比如战争，中国政府可能会切断国际网络。</p>
            <p><small>20 个帖 - 4 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/276">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/276</link>
          <pubDate>Sat, 30 Jan 2021 15:42:33 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-276</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/276.rss">关于在十分严格的审查与封锁下的互联网的革命资料的传播，我的一点看法</source>
        </item>
        <item>
          <title>书库工作。</title>
          <dc:creator><![CDATA[anon65721230]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <p>这个<a href="https://github.com/ProletRevDicta/Prolet" rel="noopener nofollow ugc">书库</a>的资源已经完成迁移，存放在MEGA网盘里。</p>
<p>之后一段时间想做的是把书库里用图片形式保存的江青、张春桥、王洪文、姚文元、毛远新等同志的讲话资料转化成.MD形式的文件。</p>
<p>我会每天（尽量）在这个帖子下面更新工作动态。</p>
<p>PS：书库里这五位同志的讲话资料貌似很多都是新资料，我在网络别的地方都查不到。</p>
<h3>2021.2.6</h3>
<p>本库从今日起三日更新一次。</p>
<h3>2021.2.12</h3>
<p>GitHub已注销，准备使用更安全的分发方式。</p>
<h3>2021.2.15</h3>
<p>转移到MEGA网盘</p>
<p>文本文件：<a href="https://mega.nz/folder/1TwzFA6Z#BMMz2bg2sfXYZPdkAzhp5g" rel="noopener nofollow ugc">https://mega.nz/folder/1TwzFA6Z#BMMz2bg2sfXYZPdkAzhp5g</a><br>
二进制文件：<a href="https://mega.nz/folder/cHphRQDY#15-qRkrfWkasPyOsErQlsQ" rel="noopener nofollow ugc">https://mega.nz/folder/cHphRQDY#15-qRkrfWkasPyOsErQlsQ</a></p>
<h3>2021.2.17</h3>
<p>今天注册了长毛象（Mastodon）账号，也在上面更新工作进度。<br>
长毛象账号：mlmist@mastodon.online<br>
欢迎关注。<br>
<a href="https://mastodon.online/web/accounts/188669" class="onebox" target="_blank" rel="noopener nofollow ugc">https://mastodon.online/web/accounts/188669</a><br>
<div class="lightbox-wrapper"><a class="lightbox" href="https://mlmmlm.icu/uploads/default/original/1X/c75c4c7c0ca80ce1fd2af38de0946b0d81f71cb3.jpeg" data-download-href="https://mlmmlm.icu/uploads/default/c75c4c7c0ca80ce1fd2af38de0946b0d81f71cb3" title="image"><img src="https://mlmmlm.icu/uploads/default/optimized/1X/c75c4c7c0ca80ce1fd2af38de0946b0d81f71cb3_2_690x332.jpeg" alt="image" data-base62-sha1="srCLtNK4PyqaRh94vT1sfE8Q6wX" width="690" height="332" srcset="https://mlmmlm.icu/uploads/default/optimized/1X/c75c4c7c0ca80ce1fd2af38de0946b0d81f71cb3_2_690x332.jpeg, https://mlmmlm.icu/uploads/default/optimized/1X/c75c4c7c0ca80ce1fd2af38de0946b0d81f71cb3_2_1035x498.jpeg 1.5x, https://mlmmlm.icu/uploads/default/optimized/1X/c75c4c7c0ca80ce1fd2af38de0946b0d81f71cb3_2_1380x664.jpeg 2x" data-small-upload="https://mlmmlm.icu/uploads/default/optimized/1X/c75c4c7c0ca80ce1fd2af38de0946b0d81f71cb3_2_10x10.png"><div class="meta">
<svg class="fa d-icon d-icon-far-image svg-icon" aria-hidden="true"><use xlink:href="#far-image"></use></svg><span class="filename">image</span><span class="informations">1812×872 316 KB</span><svg class="fa d-icon d-icon-discourse-expand svg-icon" aria-hidden="true"><use xlink:href="#discourse-expand"></use></svg>
</div></a></div></p>
<h1>2021.4.25（见51楼）</h1>
<p>二进制文件：<a href="https://mega.nz/folder/kxoGVKBL#_P-QVN9r8ANOu0JYdGb6dA" rel="noopener nofollow ugc">https://mega.nz/folder/kxoGVKBL#_P-QVN9r8ANOu0JYdGb6dA</a></p>
<p>文本文件：<a href="https://mega.nz/folder/A4oCjaIA#pfsSmeVHMGGsfjwGeq8WbQ" rel="noopener nofollow ugc">https://mega.nz/folder/A4oCjaIA#pfsSmeVHMGGsfjwGeq8WbQ</a></p>
            <p><small>55 个帖 - 8 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/270">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/270</link>
          <pubDate>Sun, 24 Jan 2021 12:40:35 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-270</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/270.rss">书库工作。</source>
        </item>
        <item>
          <title>GNU/Linux 基础——在谈论线上秘密工作前，我们应该遵守的大前提</title>
          <dc:creator><![CDATA[anon65721230]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>自由操作系统的重要性——在谈论线上秘密工作前，我们应该遵守的大前提</h1>
<p><strong>刊载于《PAPER》十二月下，以下为杂志内原编者按。</strong></p>
<p><strong>编者按：我们此前委托熟悉技术的同志们写一些工作指南性的文章，这是第一个成果，我们衷心感谢同志们的辛劳付出。如果要领导推翻资产阶级统治的运动，那就必须学会秘密地工作，这是列宁同志在《怎么办》中明确指出的。在当代，学会使用安全的工具是学会秘密工作的重要组成部分，必须学会使用之。如果能够学会使用安全的工具，那么这将为线上与线下的秘密工作提供更加安全而坚实的物质基础。</strong></p>
<p>各位读者看到这篇文章时，我猜你们一定会想这篇文章大概会介绍哪些加密通讯软件，哪些文件加密软件等等，但笔者并不打算一上来就介绍这些具体的应用软件，我想从操作系统谈起，因为没有自由的操作系统，就没有秘密的线上工作。</p>
<p>读者一定遇到或听说过这些情况：今天早上说要买零食，下午逛手机淘宝时就自动推荐了许多零食呢；随便在 QQ 危信上说了点“过激”的话，第二天警察就找上门了。</p>
<p>过去我们往往把这些现象归咎于某个 app 的过度索取权限，可是正如社会领域的问题一样，app 们肆意妄为也得有一个根本背景，这就是私有操作系统，为什么这么说呢，因为一切应用都需要与操作系统进行交互。</p>
<p>各位一定在使用M$WIN(我们对 Windows系统的蔑称)10时遇到过以下问题：为什么我的系统不受我的控制自动“升级”了？为什么“我的电脑”里有那么多无法访问的文件？为什么系统越“升级”越不稳定，越使用效率越低？</p>
<p>你的机器并不像你想象得那样听你的话，计算机在安装私有操作系统的情况下，就已经是资本家对你的监视工具了，如果不仅安装了私有操作系统又充满了其他私有软件的话，它们将彻底受制于资本家，成为囚禁你让你无处可藏的圆形监狱。原因很简单，信息技术产品区别于传统产品的地方在于它们靠代码运行，而且靠代码就可以自动运行，因而也有完全脱离用户的掌控而自动运行的可能，只要具备运行条件（比如设备有电、联网等等），这就为监视行为打开了大门。</p>
<p>此外，私有操作系统与私有应用的开发者沆瀣一气，他们共享着剥削用户的利益，私有操作系统诱导用户下载安装私有应用，私有应用要求用户的操作系统也是私有的，举个例子，许多游戏应用只能在M$WIN 下运行，而不是自由的操作系统，而 M$WIN 或者原厂 Android的应用商店及 AppleStore 又源源不断地向用户推荐着私有软件，而不是自由软件，这就使得用户无法接触到自由软件，更不用说自由软件哲学，进而只能囚禁在私有软件的牢笼里。</p>
<p>因而，才像我开头提到的那样：没有自由的操作系统，就没有秘密的线上工作。在私有操作系统下进行所谓秘密工作就如同在 x 光下穿着衣服不让人们看到你的骨骼，并且他们还不断诱惑你让体验 CT、B 超，进而套取你的数据，然而你在这些仪器下本质上已和裸体的结果并没有任何区别，更不用说源源不断泄漏着自己的信息这一点了。</p>
<p>那么有没有什么可以被我们利用的自由的操作系统呢？有的。在电脑端上有已经成熟的各 GNU/Linux 发行版本，在手机上有自由的 Android 发行版本，例如 Lineageos、RRos 等。离开这些自由的操作系统谈论秘密线上工作无异于是天方夜谭。</p>
<p>那么为什么说私有软件不可靠，而自由软件可靠呢？对于私有软件，其罪恶，其危害随意在互联网上搜索就可以找到一大堆，今天脸书泄漏个用户数据啊，明天各个原厂 Android 又发现什么“漏洞”啊， 后天微软向美国国家安全局提供用户数据啊，比比皆是，它们是资本家为了从用户那里榨取更多利益而监视甚至控制用户的禁脔。</p>
<p>而自由软件不同，它是自由软件运动，这一旨在实现“自由软件，自由社会”理念的伟大社会运动的产物。自由软件运动的领袖——理查德·斯托曼（Richard Stallman）及其他发起者为了实现用户对软件的绝对控制这一目标，提出了自由软件应该具备的四大自由：</p>
<p>用户可以按照自己的意愿使用的自由（自由之零）；用户可以自由修改该软件使得能更好地为用户所用的自由。为此用户有权查看软件源代码（自由之一）；用户有传播该软件副本的自由（自由之二）；用户有传播用修改后的软件副本的自由（自由之三）。</p>
<p>由此，他们为这个世界编写了琳琅满目的自由软件。另外，为了利用美国的版权法来保护自由软件运动的成果，理查德·斯托曼先生和他的伙伴，编写制定了 GPL 软件发布协议，凡是在这一协议下发布的软件，必然符合这四大自由（自由许可协议并不只有 GPL 一种，但只有左版的许可协议才能保证其所有衍生作品仍然是自由的）。通过保障实现四大自由的 GPL，软件的安全性被极大地保证了，恶意代码将无处可逃，因为它的源代码是开放的所有做的手脚都能被发现，而且都能被及时修改。</p>
<p>让我们说回操作系统。实际上，操作系统也是软件，但是它是最接近硬件，也就是所谓的“底层”的软件，一切应用软件都需要在操作系统之上运行，都需要与操作系统进行交互，这样实际上应用是受制于操作系统的。而且，如果系统千疮百孔，那又怎能保证恶意程序不去侵害用户的隐私呢？而 M$WIN 就是这样一款千疮百孔的操作系统，它文件系统混乱，只是简单地分了个 C、D、F 盘，每个盘下的软件可以随意安放，用户等级模糊，导致误操作很容易导致系统崩溃，而在这种乱七八糟的编排之下，很容易藏几个恶意程序。</p>
<p>GNU/Linux 系统不同，根目录下每个目录都有具体的分工，管配置的就管配置，管硬件的就管硬件，管命令的就管命令，在这样井井有条的分类之下，植入恶意程序恶意代码的可能性就大大下降了。</p>
<p>当然自由只是隐私的前提，假如你自己不注重保护自己的隐私，那么秘密仍然也无法谈起，毕竟即使小声说话被他人听见也算泄密。</p>
<p>为此我们必须增强保密意识，意识到我们保护我们秘密的重要性。这在线下可能有些人做得已经很好了。比如，外出会关好家里的窗户并将房门反锁，不想让他们知道的事情就不告诉不靠谱的等等。可是，在线上，很多人只是感觉自己很保密，其实对于隐私的重视完全不足。比方说，有的人为了所谓财产“安全”，用移动支付代替现金支付，孰不知当你一笔一笔地用着移动支付的时候，移动支付软件便一笔一笔地记下你的交易记录，并将它们发送到资本家手中。先不说这样是否会泄露其他信息，单是你每一笔交易的情况都反馈这一点，资本家都完全可以通过大数据技术，分析出你的种种情况，比如贫富、喜好等等。而且别忘了移动支付都是实名的，这直接可以通过分析你的交易记录来判断你到底是个怎么样的人，这样下去，哪天你登录手机淘宝，人家给你推送“革命者应该使用的武器”，你也不要惊呼“事情败露了”。这对于其他领域也是一样的，依赖危信 QQ 等集中构架的即时通讯软件宣传革命无异于当着习近平的面说什么“我要刺杀你”，因为你的一言一行全部都收录在资本家的数据库里，要调起来很容易。</p>
<p>保密意识绝对不容半点妥协。为什么这么说？机密只有在它没有泄漏时才是机密，一旦泄漏就不再是了。私有的操作系统也是如此，还记得前面提到的 M$WIN10，提到的种种怪异举动吗？既然 M$WIN10不受你控制，那么自动升级一定是微软给它的指令，微软既然可以在你不许可的情况下就“升级”系统，那么为什么不可以在你不许可的情况下检查你磁盘上的文件，并把它们泄漏给政府呢？资本家都是追求利润的，今天他能为了利润狠心压榨工人，明天就能为了利润，贩卖你的数据。</p>
<p>杜绝资本家的窥视的唯一办法就是使用自由的操作系统，为什么？因为你能彻底地掌控他们，根据你自己的需要来调整他们，假使有漏洞你也可以自己想办法修补，不用考虑私有软件修补漏洞后，带来了更大的副作用。</p>
<p>保密并不是一个点，它是一个面，不，一个体，一个四面透风的房子谈不上保密，因为路人也可以看得一清二楚；一个遮风挡雨的房子才能保密，因为窗帘一拉谁也看不见了，只要你能保证外人进不来。对于我们来说，只是务求几个保密软件来实现秘密工作是不可能的，只有把保密换成一个体系，一个线上的从计算机到网络连接全是安全的情况下，保密才谈得上。</p>
<p>另外，在不彻底改变自己机器上的私有操作系统的基础上，而使用所谓“秘密软件”，这同时也是一种妥协，类似于改良主义的那种妥协，那种不触动资本主义根本只进行局部改良的妥协。我想作为一个立志成为革命者的人来说改良主义绝对不是一个需要考虑的选择，因为显而易见，妥协只对资本家有利。</p>
<p>尽快掌控自己手中的设备吧，离开了自由，秘密将荡然无存。</p>
            <p><small>3 个帖 - 2 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/263">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/263</link>
          <pubDate>Fri, 22 Jan 2021 06:25:57 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-263</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/263.rss">GNU/Linux 基础——在谈论线上秘密工作前，我们应该遵守的大前提</source>
        </item>
        <item>
          <title>编程随想博客推荐阅读</title>
          <dc:creator><![CDATA[msc]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <p>自由派大毒草，但是在会被赵弹打击这点上我们是共通的。</p>
            <p><small>6 个帖 - 2 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/261">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/261</link>
          <pubDate>Wed, 20 Jan 2021 09:36:20 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-261</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/261.rss">编程随想博客推荐阅读</source>
        </item>
        <item>
          <title>革命自由软件运动宣言</title>
          <dc:creator><![CDATA[anon65721230]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>革命自由软件运动宣言</h1>
<p><strong>刊载于《新闻》十一月下</strong></p>
<p>信息技术的发展与广泛运用为帝国主义社会带来了新特点，资产阶级学者们将之称为信息时代的到来，这些特点总括起来便是我们每天所接触到的一切都渐渐离不开电子信息技术，离不开电子设备∶手机电脑成了很多人的主要娱乐方式基础，也成了几乎所有人工作的必需品。人们的生活似乎极大地便利了。</p>
<p>但是如今的普通人生活得到底如何呢？我们在这个被电子信息环绕的世界里，到底收获了什么？是越来越不能实现的隐私权？是在大数据席卷之下愈演愈烈的消费主义？是越来越不能自由学习和利用的文艺素材？还是日趋严密的信息茧房？</p>
<p>小资产阶级反乌托邦文学的代表人物乔治·奥威尔在他的《1984》里塑造了一个能监视一切、掌控一切的无所不能的“老大哥”。而与此同时，充斥着对信息技术发展的未来悲观的“赛博朋克”文化也越来越盛行。这些现象无不提醒着我们，信息技术似乎正要成为束缚我们的绳索，而非解放我们的工具。这一切在法西斯主义专政盛行的中国格外明显，从微信到学习“强”国，从“健康”码再到如今的“全民反诈”，仿佛《1984》的世界在中国已经实现了。</p>
<p>的确，中帝官僚垄断资产阶级及其走狗依靠其相对强大的经济力量广泛利用新兴的信息技术不断增强其专政手段，在亿万中国人民的身上套上了各种比以往更牢固的枷锁，希望借此巩固统治，确保其江山万年不垮，其能永远在中国人民头上胡作非为。但是包括信息技术在内的一切先进的技术，只要其要在整个社会中起作用，那么为了支撑其不断扩大的运营与进一步发展，就必须有越来越多的人参与其中，这必然会让越来越多人认识、掌握它。既然统治阶级要广泛地使用新的技术、工具来加强其对一切被统治阶级的专政，那么被统治阶级便会反过来运用这些技术、手段进行反抗，这种反抗一开始是自发的，但是其必然会逐渐自觉起来，个别的斗争必然会相互团结起来，组织起来，进而成为一股革命的浪潮。</p>
<p>源自小资产阶级的自由软件运动就是这样一种个别的斗争，其本身只是从事相关职业的小资产阶级面对资产阶级的专政所产生的自发反抗，但是其有着巨大的革命潜力。</p>
<p>为了宣告自由软件运动的未来，让我们从自由软件运动的历史说起。</p>
<h3>部分小资产阶级的孤独斗争——自由软件运动的过去</h3>
<p>资产阶级可以用一切手段强迫人民使用私有软件，私有软件在出现之初便是资本家的谋利工具。每个人都能够确定，如今泛滥成灾的私有软件都是商业软件。</p>
<p>但是在上世纪八十年代及以前，情况并不是这样。当时，计算机软件都只是大学计算机实验室的附属品，都是用于师生间学习、研究的工具，教师学生之间随意交流软件源代码是一件很正常的事情。资产阶级版权制度的魔爪此时尚未伸入软件领域。这个时期是计算机软件发展的原始时代，这个时代中所有计算机软件使用者都对计算机软件拥有平等的权利，实际上体现着小资产阶级包含的朴素平等倾向。</p>
<p>但随着计算机技术的进一步发展，计算机软件的商用价值开始显现，而有商业利益的地方就有资产阶级产生来攫取利润。资产阶级为了通过出售和营销软件获得稳定的商业利益，对其开发或收购的软件实行版杈限制，禁止他人随意获得源代码，且不能随意分发。资本家往往将版权限制称为版权“保护”，但显而易见，这种“保护”只是保护资本家的利润罢了。这个过程的代表人物便是比尔盖茨，比尔盖茨及其微软公司大大推动了软件方面的私有化，破坏了软件领域中存在的朴素平等景象。</p>
<p>不满于资产阶级对软件实行的版权限制以及由此将对用户产生的负面影响，小资产阶级的勇敢斗士理查德·斯托曼确认了私有软件会使用户失去软件自由，作为反抗，他领导发起了自由软件运动。为了贯彻自由软件精神，理查德·斯托曼首先确定了自由软件的标准：</p>
<p>自由度0：无论用户出于何种目的，必须可以按照用户意愿，自由地运行该软件。</p>
<p>自由度1：用户可以自由地学习并修改该软件，以此来帮助用户完成用户自己的计算。作为前提，用户必须可以访问到该软件的源代码。</p>
<p>自由度2：用户可以自由地分发该软件的拷贝，这样就可以助人。</p>
<p>自由度3：用户可以自由地分发该软件修改后的拷贝。借此，用户可以把改进后的软件分享给整个社区令他人也从中受益。作为前提，用户必须可以访问到该软件的源代码。</p>
<p>以上是自由软件的标准，只有完全满足这四点的软件才算得上是自由软件。</p>
<p>值得一提的是，虽然自由软件的四大自由中反复提到了公开源代码的问题，但公开源代码只是实现软件自由的基础之一，并且用是否公开源代码来判断一个软件是否是自由软件，只对公共领域流通的软件才有参考价值。而对于某个程序员来说，他可以开发一个自用而不必流入公共领域的软件，这种软件虽然完全可以不公开源代码但仍然在一种平庸的意义上是自由软件。想要实现软件自由所要反对的是资产阶级版权制度，而不仅仅是所谓闭源”，自由软件运动要实现的是用户对软件的彻底掌控，而不是所谓的“看源”。自由软件运动中早已出现所谓“开源派”，这一派别认为“开源”只是为了促进信息技术发展，而不是实现“自由软件，自由社会”的理想。虽然开源派开发出的软件也大多也符合自由软件的标准，但他们所要达到的目标本身就是对自由软件运动的背离。世界上存在太多公开但不能随意使用的配方，仅仅“公开”了源代码的私有软件也不外乎此类。</p>
<p>在自由软件发起的最初十多年里，理查德·斯托曼以及其他自由软件运动的参与者，为自由软件运动开发了个自由的操作系统—GNU系统，目前应用广泛的GNU/Linux—“使用 Linux内核的GNU操作系统”即是它的变体。值得指岀的是，尽管大多数对GNU/Linux有初步了解的人常以Linux指代整个系统，但事实上林纳斯·托瓦兹开发的Linux只是操作系统内核，仅有内核不能成为操作系统，而GNU才是系统本体，因而应当确定，正是理查德·斯托曼等人为这个系统的开发做出了主要的贡献。同时，每一个参与自由软件运动的人都各自开发了多种多样的自由应用软件以满足有需要的人的需要。为了保护自由软件运动及其成果，理查德·斯托曼等人根据美国的版权法制定了GNU通用公共许可证(GPL)，它采用了左版(copyleft)策略，保证了自由软件运动成果不被资本家以抢注专利的方式窃取，甚至可以保证衍生软件也只能是自由软件。当然，其他自由软件许可证也同样存在，但是只有左版能保护自由软件的衍生软件仍是自由软件而不被私有化，这是 oneplus5左版最重要的特点。正是理查德·斯托曼等人的努力奠定了如今自由软件运动的理论和物质基础。</p>
<p>自由软件运动发展至今已经有四十多年的历史，成果突出，其软件自由理念的宣传也提高了不少人的隐私权意识。但是，自由软件运动没能实现“自由软件，自由社会”的理想，反倒是软件私有化愈演愈烈，能直接作为监控工具的私有软件也越来越多，政府的监控和商家的监控活动越来越普遍，甚至连来自各种阿猫阿狗的偷窥行为也越来越猖獗。世界各国都在发生着这样的事情：服务于工业生产的软件大都是私有的，各国人民广泛使用的社交平台等大都是私有的，被广泛使用的 adobe系列软件全是私有的并且非常昂贵，微软开发的私有系统与其中各种私有套件，各种有意留下的后门、漏洞一起到处泛滥成灾。</p>
<p>尽管遗憾至极，但应当确认，自由软件运动没有实现其理想。</p>
<p>马列毛主义者很清楚的是，自由软件运动当然无法实现其“自由软件，自由社会”的理想。这并非偶然，而是有着深厚的物质精神基础。</p>
<p>首先，自由软件运动及其理想“自由软件，自由社会”尽管客观来说是积极的，但是其思想基础首先却是建立在小资产阶级的道德之上的，自由运动的旗手与精神象征人物理查德·斯托曼本身便是首先在道德抉择中选择了走向发起自由软件运动这条道路。基于小资产阶级道德的思想基础使得自由软件运动的思想基础变得脆弱、狭隘，而没有一个坚强的思想基础便很难产生坚强的组织，没有坚强的组织却又要与资产阶级战斗，那无异于堂吉诃德战风车。</p>
<p>其次，自由软件运动的主要参加群体视各国国情有所不同，但是整体而言主要是小资产阶级劳动者及学生(特殊的小资产阶级)，杂有一定脑力无产者，人数相对也很少。这显然不能称为是一个群众运动，因而自然不会有大的群众影响。有两方面原因造成这种情况：内因首先是由于运动本身相对封闭，对外工作较弱，其次则是运动本身所具有的一定技术门槛使得大多数群众不能自发参与进去；而外因则是资产阶级及其所有的私有软件在各种软件领域、整个社会生活中的疯狂扩张使得缺乏社会影响力因而缺乏主动扩张能力的自由软件运动及自由软件日益只能在小众的专业领域中生存。外因的原因自不必说，造成上述内因的原因与自由软件运动的思想基础和组织基础有直接联系，与小资产阶级的阶级性质有根本联系。因为小资产阶级，不论是传统的小资产阶级还是从事新兴产业工作的新小资产阶级，他们的工作生活条件都不需要他们相互间紧密联系，所以小资产阶级面对资产阶级的压迫所产生的反抗往往是缺乏组织的，这在自由软件运动当中也得到了体现。</p>
<p>再者，自由软件运动的理想“自由软件，自由社会”所反对的不过是资产阶级版权制度在软件领域的体现，尽管理査德·斯托曼先生本人也提岀了对资产阶级版权制度本身的反对，但是这并无助于自由软件运动思想彻底性的提升，因为根本上，资产阶级版权制度不过是资本主义社会的上层建筑的一部分，其在软件领域的体现更只是个细节而已，而只要求改变上层建筑是不可能带来真正的改变的，因为资本主义生产关系这个经济基础决定了上层建筑应当如此。这便是自由软件运动的不彻底性，这种不彻底性与其小资产阶级运动的本性同样有着根本联系，小资产阶级的反抗并不谋求彻底打垮资产阶级专政和资本主义社会，其只想对资产阶级社会加以或是温和或是激进的改良。</p>
<p>一无彻底的思想基础，二无彻底的目标，三无坚强的组织，四没有能力到群众中去，由此，自由软件运动的不成功便是必然的了。</p>
<p>作为马列毛主义者，我们确认产生私有软件的根源正是资本主义制度，这一当代私有制，而资本和资本主义的人间代理人——资本家又推动着资本主义奴役越来越多人口和越来越多领域，在知识和信息领域也不例外：为了能保持商业优势，他们大搞版权制度，千方百计地防止对手获得源代码；为了更精准地刺激用户的购物欲望，他们不惜盗取用户(主要是被剥削压迫的广大劳动人民)的隐私数据，变得“比用户更懂用户”；为了使用户的软件使用习惯更符合他们的利益，他们加大力度宣传私有软件的同时，更和政府狼狈为奸，“从娃娃抓起”，甚至滥用更符合他们利益的信息技术(如http协议、apρ、二维码等)来更加彻底地培养用户的使用习惯，即所谓“社会惯性”。到了后来，他们甚至要垄断知识，买断知识的版权，让贫穷的无产阶级没法获得良好的教育，削弱他们的联合能力；以至于到了现在，为了维持他们岌岌可危的统治，他们不惜一切成本大肆监控人民，“将不稳定因素降到最低”。而私有软件在其中扮演的正是主要的帮凶。</p>
<p>资本主乂制度又何止在软件领域欺压人民，资本主义存在一天就需要大力剥削压迫人民一天。因此，只是反对资本主义的恶果——私有软件，而不去反对产生恶果的源头—资本主义制度及产生其的经济基础，无异于扬汤止沸，根本不可能实现“自由软件，自由社会”的理想。为此，必须消灭资本主义，消灭私有制，而不只是反对私有软件，反对部分厂家的恶劣行径。</p>
<h3>走向革命——自由软件运动的未来</h3>
<p>鉴于资产阶级逆历史潮流而动的行径以及其剥削压迫广大劳动人民的罪恶行为，是时候让自由软件运动真正地发挥其应有的潜力了，尽管自由软件运动现在仍然局限于部分小资产阶级、学生和脑力无产者，尽管自由软件运动现在仍然只是一个小资产阶级的运动，但是是时候了，是时候用革命无产阶级的健壮双手从惫弱的小资产阶级那里将这个被资产阶级的狂风刮得摇摇欲坠的火炬接过来了！如果自由软件运动想要在帝国主义时代这个大行其道的时代继续前进，如果自由软件运动想要真正成为一个社会运动而不是一个小众运动，想要真正实现其“自由软件，自由社会”的理想，那么其只剩下一条路可以走了，那就是走向革命！</p>
<p>有些人也许要质疑，自由软件运动不过是一个小资产阶级运动，难道可以对无产阶级革命起到什么作用吗？现实已经足够从反面证明自由软件运动所能起到的作用。每一个人，只要他没有眼瞎耳聋，都能确认各国或多或少地在运用各种信息技术来巩固资产阶级专政，美帝为首的五眼同盟在全世界范围内肆无忌惮地收集一切私有通讯平台上所流通的信息、资料，美帝的国家安全局的下属情报收集单位每小时可以收集2PB大小的数据，俄帝使用SORM系统对境内公民的网络和电话通讯进行大规模的监控监听。而中帝则更加恶毒的建设了其他任何一个帝国主乂国家都没有的全世界最大规模监控系统“天网”，在全国各地布下数以亿计的电眼来监视劳动人民，同时还建起了一个网络封锁与监视系统“金盾”工程与著名的“防火长城”，这些大规模全方位的监控工程耗费数以十亿计，并且每年都需要大量投入进行维护。事实证明，中帝并没有做赔本买卖，这些监控系统显然起到了中帝当局想要它们起到的作用——天网工程到处监控着中国人民所生活的公共场所，并不断进行人脸识别，金盾工程对中国境内所有私有网络平台实施大规模的监控，而防火长城则时刻不停地监管着每一条往来于中国与海外的网络信息。每个国家都或多或少地运用信息技术来加强、巩固其资产阶级专政，而中帝当局更是其中的佼佼者，其不仅运用信息技术监控了网络，而且也监控了人民群众的公共生活本身。</p>
<p>革命必须打垮资产阶级专政，我们已在过去的革命经验中间接地了解到了如何打垮传统的资产阶级专政，但是现在，资产阶级专政有了新的发展，因此我们必须同样学会采用对应的新手段来实现革命的防御、建设与进攻而自由软件运动便产生着这样的新手段，其虽然反对的主要是资产阶级的版权制度，但是无形之中其初步发展出了反对资产阶级专政的新手段，从 GNU/Linux这个自由的、不会特意为资产阶级当局留下后门与漏洞的操作系统到一系列可供审査源代码而得以确保安全性的自由软件，这些都可以为革命无产阶级所用。</p>
<p>但是我们绝不能仅仅停留于使用自由软件运动的已有成果之上，那样不过是拾前人牙慧，而不是让自由软件运动走向革命。我们必须使之真正为革命无产阶级所用。是时候宣布这个必要了：从此时起，是时候推动自由软件运动向革命自由软件运动前进了！革命自由软件运动是对自由软件运动的发展，它将彻底扬弃自由软件运动中浓厚的小资产阶级软弱性和不彻底性，革命自由软件运动将勇敢地打起反对资本主义，发起无产阶级革命的大旗。自由软件运动根源于小资产阶级的道德抉择，而革命自由软件运动将根源于对历史前进方向的正确认识以及由此产生的对无产阶级革命在行动上的支持。革命自由软件运动将有一个全新且明确的纲领：</p>
<p>革命自由软件运动应当是以马列毛主义为统一指导思想的运动，它的最低目标，是用各种自由软件帮助无产阶级抵挡资产阶级利用信息技术展开的大肆进攻，为无产阶级革命而不断开发、推广、应用自由软件，进而推动无产阶级革命冲破资产阶级用信息技术打造的新型牢笼，最终打垮资产阶级专政。革命自由软件运动的最高目标便是用自由软件来帮助革命无产阶级领导的广大劳动人民走向共产主义。简而言之，革命自由软件运动服务于反对资产阶级专政，服务于无产阶级革命，服务于走向共产主义。</p>
<p>为了真正实现它的目标，革命自由软件运动要成为一个统一战线的组织核心，围绕着这个核心所组织起来的应当是从事信息技术相关领域工作或掌握相关技能且有志于反对资产阶级专政的一切劳动者，这些为了反对资产阶级专政而组织起来的劳动者将积极运用自己的专业知识来开发、推广、应用自由软件，打击利用信息技术巩固起来的资产阶级专政，以相对特殊但必须的方式来为革命工作。</p>
<p>作为一个统一战线，革命自由软件运动愿意团结一切反对资产阶级专政的信息技术相关芳动者，但是这种团结建立在对各种泛滥于信息技术相关劳动者中的一切错淏思潮的批判、揭露与摒弃之上，原因很简单，廉价的毫无统一思想基础的团结只不过是为更大的分裂埋下祸根，整个阶级斗争史都向每一个人证明这个事实。</p>
<p>另外，有一点应当加以重点指出:尽管由于信息技术战线与网络的紧密联系，革命自由软件运动的工作经常是在线上展开的，但其只有通过与进行线下工作的各个组织紧密联系在一起乃至直接参与到线下的群众工作中去才可以确认如何才能正确地使自由软件为革命组织所用，确认革命组织所需要的具体是怎样的自由软件，才能确认如何在群众中推广自由软件，确认在群众中推广哪些自由软件能够最有效地减弱资产阶级利用信息技术对劳动群众构建起的专政。线下工作与线上工作应当紧密联系、相互配合，仅抽象的总体来看，线下工作是主要方面，实际情况会有不同，但是不会违反这一原则。因此，革命自由软件运动的参与者绝不能漠视线下工作。</p>
<h3>革命自由软件运动的前景</h3>
<p>革命自由软件运动应当对革命起到的整体作用在上文中已经加以概述，那么在最近的时期内，革命自由软件运动应当做什么呢？</p>
<p>首先，就其自身而言，革命自由软件运动能够将从事信息技术相关工作的有志革命者所掌握的专业技能组织集中在一起，从而变成一股强大的合力，使这些聪明才智和专业技能更好地为革命服务。同时，通过将这些从事信息技术相关工作的有志革命者组织到为革命服务的工作中去，革命自由软件运动将能够用革命实践来为参与其中的有志革命者提供革命教育，使其直接认识革命组织、革命纪律与革命工作本身，由此为革命的建设培养必要的人才。</p>
<p>其次，就其能够给其他各个马列毛主乂革命组织所提供的作用而言，革命自由软件运动首先将能够帮助其他各个马列毛主义革命组织建立并确保安全高效的信息沟通交流渠道，由此可以尽量减少革命工作遭到当局侦测与袭击的可能性，同时可以高效地将各地革命工作统筹在一起，进而促进一个全国性的革命组织—一也就是一支无产阶级先锋队的建立；革命自由软件运动还可以为革命组织提供安全的创作工具，其中最具代表性的莫过于GNULinux操作系统，单就这个系统本身而言，其安全性与稳定性便已经远高于会专门为资产阶级当局留下漏洞与后门的、以 Windows为代表的各路私有操作系统，而一但具有条件，革命自由软件运动完全可以在现有GNU/Linux系统发行版的基础上根据革命的需要定制出更好的GNU/Linuⅹ操作系统，由此，资产阶级当局便不可能轻易地通过系统漏洞和预留后门监视革命工作，而这不过是工作安全性提升的一环罢了。革命自由软件运动所组织起来的人力、专业知识技能完全可以为马列毛主义革命组织的各项工作提供不小的助力，这是任何单一小组都不可能轻易产生的。</p>
<p>再者，革命自由软件运动将配合各马列毛主义革命组织进行群众工作，并通过群众工作逐渐在群众当中推广自由软件，这是对信息技术领域资产阶级专政的直接打击。各种自由软件每在群众当中推广一分，那么资产阶级用信息技术所造就的无形铁笼就减弱一毫，其将逐渐无法轻易地监控群众的交流、动向，而革命组织则可借此安全地进行进一步的群众组织工作，从而促进革命力量的发展。</p>
<p>最后，通过不断的革命实践与相关专业知识的培训，革命自由软件运动可以为将来的持久人民战争培养信息技术战线这一独特但必要的战线上的人民军队，并在持久人民战争拉开帷幕之时在信息技术战线上配合线下的战斗进行信息战，从而帮助推动持久人民战争走向胜利。我们的敌人用以信息技术为核心的各种先进技术武装起来，想要以此彻底碾压革命，这是一种幻想，而从革命自由软件运动中培养出来的人才将组成冲破这一幻想的利箭之一。</p>
<p>以上便是革命自由软件运动的可设想前景，革命自由软件运动是要与无产阶级革命紧密结合起来的运动，它的前程将与无产阶级自我解放的前程一样远大而充满光荣。</p>
<h3>写在最后</h3>
<p>现在，革命自由软件运动呼吁每一名从事信息技术工作的有志革命者立刻开始以下的工作：</p>
<p>第一、为了抵抗用信息技术巩固起来的资产阶级专政，认识、学习自由软件，并在身边积极推广自由软件；</p>
<p>第二、发掘其他有志于反对资产阶级专政的信息技术工作者，尽可能推动其参与到革命自由软件的开发、推广、应用工作也即是革命自由软件运动的工作中去，以期将之转化为运动的参与者、统一战线的成员；</p>
<p>第三、与马列毛主义的革命组织紧密联系起来，积极地为革命组织的群众工作提供技术助力，帮助革命组织的成员认识、学习使用自由软件，如果有可能，直接参与到群众工作当中；</p>
<p>第四、借助革命的群众工作逐渐在劳动人民当中推广自由软件，从而减弱通过信息技术巩固的资产阶级专政的力量，为革命的进一步发展做准备工作；</p>
<p>第五、学习有能力了解到的信息技术攻防知识，为将来革命自由软件运动在持久人民战争时期的工作打下基础；</p>
<p>第六、务必政治挂帅，认真学习马列毛主义并在革命实践中加以运用，向成为真正又红又专的革命者不断迈进。</p>
<p>向前进吧，走向革命是自由软件运动的唯一出路！</p>
<p>让自由软件成为无产阶级革命的可靠工具，让自由软件成为革命无产阶级的盾与矛，革命自由软件运动将成为以无产阶级为领导的广大劳动人民反对资本主义的革命斗争的光荣一部分！</p>
<p>革命自由软件运动向一切从事信息技术工作的无产者直至一切受剥削、压迫的劳动者呼吁：</p>
<p><strong>全世界无产者，通过自由软件，联合起来！</strong></p>
            <p><small>3 个帖 - 3 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/259">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/259</link>
          <pubDate>Wed, 20 Jan 2021 08:01:58 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-259</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/259.rss">革命自由软件运动宣言</source>
        </item>
        <item>
          <title>GNU/Linux的使用</title>
          <dc:creator><![CDATA[msc]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <p>含专有blobs的发行版：kali</p>
<p>1.在虚拟机上安装</p>
<p>VirtualBox</p>
<p>2.在主机上安装</p>
<p>可以买二手笔记本或者树莓派。</p>
            <p><small>2 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/254">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/254</link>
          <pubDate>Tue, 19 Jan 2021 07:50:01 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-254</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/254.rss">GNU/Linux的使用</source>
        </item>
        <item>
          <title>GnuPG的使用</title>
          <dc:creator><![CDATA[msc]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <p>参考 <a href="http://www.ruanyifeng.com/blog/2013/07/gpg.html" rel="noopener nofollow ugc">http://www.ruanyifeng.com/blog/2013/07/gpg.html</a> 即可<br>
我没有什么要补充的。</p>
            <p><small>2 个帖 - 2 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/253">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/253</link>
          <pubDate>Tue, 19 Jan 2021 07:28:19 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-253</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/253.rss">GnuPG的使用</source>
        </item>
        <item>
          <title>【重要】如何备份本站</title>
          <dc:creator><![CDATA[mlmmlm_admin]]></dc:creator>
          <category>技术</category>
          <description><![CDATA[
            <p>只需要一行命令即可</p>
<pre><code class="lang-auto">wget --wait=1 --recursive --page-requisites --user-agent "Googlebot" https://mlmmlm.icu
</code></pre>
<p>如果没有<br>
<code>--wait=1</code> 会出现<code> ERROR 429: Too Many Requests.</code></p>
<p>欢迎大家备份。</p>
            <p><small>3 个帖 - 2 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/172">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/172</link>
          <pubDate>Mon, 07 Dec 2020 12:34:29 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-172</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/172.rss">【重要】如何备份本站</source>
        </item>
  </channel>
</rss>
