<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:discourse="http://www.discourse.org/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <channel>
    <title>文献 | 书籍 - 马列毛群众</title>
    <link>https://mlmmlm.icu/c/7-category/7</link>
    <description>“文献 | 书籍”分类中的主题 </description>
    <language>zh-CN</language>
      <lastBuildDate>Thu, 27 May 2021 22:01:49 +0000</lastBuildDate>
      <atom:link href="https://mlmmlm.icu/c/7-category/7.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <item>
          <title>路易 阿尔都塞：马克思主义与阶级斗争</title>
          <dc:creator><![CDATA[socialist_appeal]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <p>转载自中文马克思主义文库，译者和序作者不明。<br>
在这篇文章中，阿尔都塞强调了马克思主义理论的核心是阶级斗争。后来在1976年写的《关于意识形态国家机器的说明》一文中，阿尔都塞又再次重复了本文的一个中心论点，即阶级斗争不是工人阶级而是资产阶级首先发起的，也就是说，资产阶级的阶级斗争先于工人阶级的阶级斗争，因为资产阶级只有通过阶级斗争，才能建立起资本主义生产关系即资本主义剥削关系，并将这种关系维持下去：</p>
<p>“如果你认为阶级斗争是工人阶级反对社会不公正、不平等仍至反对资产阶级剥削的造反行为，一句话，如果你把阶级斗争简化为工人阶级反对既定的剥削条件的斗争，并简化为资产阶级对这种斗争的回应，那么你对阶级斗争所抱的观念就是错误的。这里被遗忘的恰恰是：剥削条件是在先的，形成剥削工人的条件的过程正是资产阶级的阶级斗争的基本形式，因而剥削本身就已经是阶级斗争，而资产阶级的阶级斗争是在先的。原始积累的全部历史都可以被看作是资产阶级通过阶级斗争而生产工人阶级的过程，这个阶级斗争过程创造了资本主义剥削的条件。”（见阿尔都塞《关于意识形态国家机器的说明》）</p>
<p>这意味着，阶级斗争不是无产阶级单方面对资产阶级剥削与压迫的反抗，不是不分青红皂白的打打杀杀（虽然有人想尽一切办法让我们相信阶级斗争就是这样的），相反，阶级斗争更经常地存在于那些看起来没有“斗争”的活动中：把工人排除在外对国有企业进行私有化，就是阶级斗争；工人要求最低保障工资，资本家抵制它，经济学家用经济学理论来论证最低保障工资“不符合经济学规律”，就是阶级斗争；资本家要节省开支，让工人在恶劣的劳动条件下劳动，就是阶级斗争；资本家想尽各种办法加大劳动强度，让工人在高度紧张中工作，就是阶级斗争；工人的罢工就不必说了……</p>
<p>多少年以来，在中国只要一提阶级斗争，就会有人表示惊讶甚至愤怒：“你们居然谈阶级斗争！你们是坏人！！”是的，我们是“坏人”！可是我们的“好人先生”，资本家们不是每天都在进行阶级斗争么，你怎么没有表示任何惊讶和愤怒？怎么我们“谈一谈”阶级斗争，就激起了你和平、公正的愤激之情？难道只要不谈论一种实际存在的东西，这种东西就真的不会存在了么？难道“奴隶制”不叫“奴隶制”，奴隶制就消失了么？</p>
<p>鲁迅先生曾说：“阶级斗争，你不承认也可以，事实的教训总比理论的宣传有力！阶级斗争，确实要使人吓得寝食不安的罢，但谁先实行阶级斗争呢？不是嘴上宣传的人，而是嘴上不说，不承认世间有阶级斗争的人。不是革命者，而是有刀在手里的反革命者。”</p>
<p>多少年以来，官方马克思主义把阶级斗争这个马克思主义最核心的内容阉割了，这表面上看起来是要消灭阶级斗争，是要让一切看起来更人道（阿尔都塞早就说过，“人道主义”是“经济主义”的补充），但对照现实的历史进程，我们难道不是有理由认为，这其实是为了配合另一场更大规模的阶级斗争吗？资产阶级，通过三十多年来的阶级斗争，早已经把人民群众历尽千辛万苦积累起来的很大一部分财富集中到了少数人手中，并变成他们剥削人民的资本了，而被这场阶级斗争所重新创造出来的无产阶级，却不被允许去哪怕“谈一谈”阶级斗争，试问我们的“好人先生”，这天理何在？！</p>
<p>在资产阶级实际上正在进行大规模的阶级斗争（这少不了要借助于有时候因没有满足他们要求而被他们假装反对的国家机器），但整个社会包括所谓的马克思主义者都谈“阶级斗争”而色变的时候，我们更需要重温一下阿尔都塞对阶级斗争的定义。因为一旦我们接受了阿尔都塞关于阶级斗争的定义，许多事情就会变得一目了然。希望“好人先生”们不要一边假装惊讶，一边又对现实掉过头去。希望他们怀着一颗公正的心，认真一字一句读完这篇文章，然后再想一想，倒底是被踩了脚而尖叫的人该受咒骂，还是那踩了别人脚的人才该为这惊醒人们美梦的尖叫负责！</p>
<p>当然，我们的目的绝不是要用尖叫来搏取同情！因为这个世界没有救世主，一切要靠我们自己。所以对于有心的人来说，这篇文章还是一个契机，它提醒我们应该从什么角度去重新阅读《资本论》，应该从什么角度去研究我们所身处的社会，应该怎么样去不但解释这个世界，而且改造这个世界！</p>
<p>从理论上来说，这篇文章还有一点尤其值得我们注意，那就是阿尔都塞非常敏锐地注意到，马克思的“政治经济学批判”，不光是对古典经济学的批判，而且还尤其是对“经济主义幻象”的批判，因为实际上“不存在‘纯粹的’经济生产，不存在‘纯粹的’流通（交换），不存在‘纯粹的’分配。所有这些经济现象，都是在社会关系中发生的过程，而这些社会关系，归根到底其实是阶级关系，是对立阶级之间的关系，即阶级斗争的关系。”也就是说，不存在“纯粹的经济”，不存在“纯粹的生产”，因为作为生产力要素之一的劳动力，本身就是生产关系的一部分，因而生产关系从一开始就存在于生产力当中。因而在生产的内部，从一开始就已经渗透着阶级斗争，“阶级斗争并不是从社会阶级存在中派生出来的一个后果，阶级斗争和阶级的存在其实是一回事。”由此，同样重要的是要意识到，资产阶级对无产阶级的压迫和剥削，是不能化约为纯粹的“经济剥削”的，因为无产阶级的生存条件和生产条件本身，处处都受到资产阶级的支配，无产阶级在这里所受的压迫和剥削，远不是量化的剩余价值所能概括的。</p>
<p>※     ※     ※</p>
<p>为介绍玛尔塔·哈奈克尔这本新版手册，请允许我提醒大家注意一个非常简单的观念。</p>
<p>这个观念很简单，但是它的理论和政治后果却很重大。</p>
<p>这个观念就是：马克思的整个理论——即马克思所创立的科学（历史唯物主义），和马克思所开创的哲学（辩证唯物主义）——的中心和核心，是阶级斗争。</p>
<p>因此，阶级斗争不仅在马克思列宁主义工人运动的政治实践中，而且还在理论中即在马克思主义哲学和科学中是“决定性环节”。</p>
<p>自从列宁之后，我们就清楚地知道，哲学代表了理论中的阶级斗争。更确切地说，任何哲学都在理论中代表了一种阶级观点，与对立阶级的观点相对的观点。因此，我们知道，马克思列宁主义哲学（辩证唯物主义）在理论中代表了无产阶级的观点。要理解和发展马克思列宁主义哲学，这是“决定性环节”。要理解这种哲学为什么能停止“解释”世界而去帮助人们革命性地改造世界，这也是“决定性环节”。</p>
<p>然而，要说阶级斗争在马克思的科学理论中也是“决定性环节”，理解起来恐怕要更困难一些。</p>
<p>我只想举一个例子：《资本论》。这部著作包含了马克思主义科学，包含了马克思主义科学的基本原理。然而，我们不要给自己制造幻象。光把一本书放在眼前是不够的，必须要懂得怎么去阅读它。然而，有一种“阅读”《资本论》的方式，有一种“理解”和“阐述”马克思的科学理论的方式，可能完完全全是资产阶级的。说它是“资产阶级的”，意思是说它受到了资产阶级意识形态的影响和渗透，打上了它的烙印，确切地说，是受到经济主义意识形态或资产阶级社会学至上论的影响和渗透，并打上了它们的烙印。</p>
<p>比如，可以这样来阅读《资本论》，即把它当作是关于资本主义生产方式的政治经济学理论来阅读：从基础开始，对“劳动过程”进行考察，对“生产力”和“生产关系”进行区分，对商品、金钱、剩余价值、工资、再生产、地租、利润、利息、利润率下降趋势等等进行分析，总之，安心地去从《资本论》中发现（资本主义的）经济“规律”，并在完成了对“经济”机制的这种分析之后，再追加上一个小小的补充：社会阶级和阶级斗争。</p>
<p>未完成的关于社会阶级的小小的一章，难道不是确实位于《资本论》的最后吗？难道不应该在阐明了全部资本主义经济机制之后，才去讨论社会阶级吗？难道马克思不是要我们把社会阶级（从而阶级斗争）看作仅仅是资本主义经济结构的产物，它的最后的产物，它的结果吗？难道社会阶级不就是资本主义经济的后果，阶级斗争不就是阶级存在的后果吗？</p>
<p>这种阅读，这种对《资本论》的阐释严重歪曲了马克思主义理论。这是一种（资产阶级的）经济主义歪曲。社会阶级并不是出现在《资本论》的最后，它们从头到尾都出现在《资本论》中。阶级斗争并不是从社会阶级存在中派生出来的一个后果，阶级斗争和阶级的存在其实就是一回事。阶级斗争是理解《资本论》的“决定性环节”。</p>
<p>虽然马克思给《资本论》起了个“政治经济学批判”的副标题，但这不仅仅意味着他要对古典经济学进行批判，还意味着他要对（资产阶级）经济主义幻象进行批判。他要对资产阶级的这个幻象进行彻底的批判，因为它精心地将生产活动、交换活动（经济）与社会阶级、政治斗争等等割裂开来。马克思要证明，资本主义生产、流通和分配的全部条件（从而整个所谓的政治经济），都被社会阶级和阶级斗争的存在渗透和统治着。</p>
<p>让我们用简单的几句话来解释一下马克思这个论点的根本原理。</p>
<p>不存在“纯粹的”经济生产，不存在“纯粹的”流通（交换），不存在“纯粹的”分配。所有这些经济现象，都是在社会关系中发生的过程，而这些社会关系，归根到底（也就是说在它们的“外表”下面），其实是阶级关系，是对立阶级之间的关系，即阶级斗争的关系。</p>
<p>且以社会有用物品（使用价值）的物质生产为例，以肉眼看来，它出现在各生产单位中（在工厂、农业生产等等中）。这种物质生产要以“生产力”的存在为前提，其中“劳动力”（劳动者）利用各种生产工具（工具、机器）对原料进行加工。一个资产阶级的“经济学家”，或者对《资本论》的“经济主义”阅读，会在这里简单地看到劳动的技术过程。然而，只要跟着马克思一起思考一下，就会发现，事情恰恰相反。应该说：生产力是在产生关系也即剥削关系的统治下在劳动过程中起作用的。之所以存在工人，是因为他们是雇佣劳动者，即被剥削者；之所以存在雇佣劳动者，也就是只拥有自己的劳动力从而只能被迫（列宁会说被饥饿所迫）将其出卖的人，是因为存在着资本家，他们占有生产资料并购买劳动力以对其进行剥削，从中获得剩余价值。因此，对立阶级的存在内嵌于生产本身中，内嵌于生产本身的核心，即内嵌于生产关系当中。</p>
<p>必须更进一步说，生产关系并不是作为生产力的“形式”追加到生产力身上的某种东西。生产关系渗透到了生产力之中，因为使“生产力”起作用的劳动力本身，仍是“生产力”的一个组成部分，还因为资本主义生产过程倾向于不断地对劳动力进行最大的剥削。而由于恰恰是这种倾向在资本主义生产过程中统治着一切，所以必须说，生产的技术机制都服从于资本主义的（阶级）剥削机制。被大家称之为生产力的东西，既是物质基础（马克思会说“技术基础”），又是生产关系即剥削关系的历史存在形式。马克思在第一卷（第四篇第14、15章 ）中令人钦佩地证明了，（从手工业到大工业）组织生产过程的基础及其相继出现的形式，无非就是资本主义生产关系历史的和物质的存在基础及其相继出现的形式。因此，把生产力与生产关系割裂开来，是犯了经济主义和技术官僚主义错误。在各种物质存在形式中，在由生产关系占统治地位的生产力与生产关系中存在的，是一个（有倾向性的）统一体。</p>
<p>如果情况确实如此，就不存在“纯粹的”生产，也不存在“纯粹的”经济。披着生产关系外衣的对立阶级，从一开始就出现在生产过程当中。阶级斗争的基础被对立阶级的这种关系所掩盖了。阶级斗争已经物质性地根植于生产本身当中。</p>
<p>但这还不是全部。任何社会，如果不在生产的同时对其存在（其生产）的社会和物质条件进行再生产，就不可能存在，也就是说，不可能在历史中继续存在下去。然而，资本主义社会的存在条件，就是资本家阶级对工人阶级进行剥削的条件：资本家阶级肯定会不惜任何代价对它进行再生产。因此，为了理解《资本论》，就必须把我们自己提高到再生产的观点上来。如此一来，我们就会发现，资产阶级只有展开一场针对工人阶级的持久的阶级斗争，才能保障（它在生产中强加的）剥削的稳定和长久。资产阶级是通过使剥削的政治条件、意识形态条件和物质条件永久化，或通过对它们进行再生产，而展开这场阶级斗争的。资产阶级既在生产当中（将工资减少到只够用于劳动力的再生产、压迫、惩罚、解雇、对工会的斗争，等等）展开这场斗争，同时也在生产之外展开这场斗争：这时国家、镇压性国家机器和意识形态国家机器（包括政治体制、学校、宗教、传播等等机器）就出现了，以便使工人阶级屈服于那种压迫和那种意识形态。</p>
<p>如果这样来阅读，《资本论》就不再是关于资本主义的“政治经济学”理论，而是变成了关于以剥削雇佣劳动力为基础的生产方式的意识形态形式、法律-政治形式和物质形式的理论，变成了一种革命理论。</p>
<p>如果这样来阅读，就会将政治经济学、生产力、技术等等重新放回到它们自己的位置上。</p>
<p>但是如果情况确实如此，我们就能对阶级斗争形成另一种观念，并抛弃一些幻象，比如来源于小资产阶级意识形态的“人道主义”幻象（这种幻象是“经济主义”幻象的补充物）。事实上，我们将不得不放弃这样一种观念，即认为资本主义社会在某种程度上在阶级斗争出现之前就已经存在，认为我们要认识的阶级斗争就是无产阶级（及其盟友）在反抗社会“不公”时所做出的行为。实际上，资本主义社会所具有的阶级斗争，与资本主义社会是同体而生的。阶级斗争与资本主义社会是同时诞生的，是资产阶级从一开始就对那时还没有武装起来的无产阶级进行了无比残酷的阶级斗争。一开始，无产阶级绝不是要针对“不公”进行造反，他们只不过是对资产阶级的阶级斗争进行抵抗而已，然后他们才组织了起来，获得了自己的意识，并进而开始从反-进攻发展到进攻，直到夺取政权。</p>
<p>如果情况的确如此，如果马克思主义的科学理论向我们证明了一切取决于阶级斗争，那么，我们就能更好地理解这个史无前例的事件的原因：这个事件就是马克思主义理论与工人运动的“融合”。我们对下面的事实还没有进行足够的思考：即早在马克思和恩格斯还没有写出《共产党宣言》之前就存在的工人运动，是为何且如何在《资本论》这么难的著作中认出自己来的？是因为从一个普通的观点即阶级斗争的观点出发。阶级斗争处于工人运动日常实践的核心，处于《资本论》的核心，处于马克思主义理论的核心。马克思通过自己的科学理论，把自己从工人运动的政治经验中汲取的东西回报给了工人运动。</p>
<p>正如毛所说：“千万不要忘记阶级斗争。”</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/905">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/905</link>
          <pubDate>Thu, 27 May 2021 22:01:49 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-905</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/905.rss">路易 阿尔都塞：马克思主义与阶级斗争</source>
        </item>
        <item>
          <title>马克思主义和文艺问题</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>马克思主义和文艺问题（第一部分）</h1>
<p>出处：《新闻》二一年一月下</p>
<blockquote>
<p>编者按：无产阶级专政需要一切领域的专政，文艺领域当然也不例外，为此我们就需要以科学的态度研究文艺问题，这篇作品就旨在以科学的态度研究文艺问题，我们希望引起大家对文艺问题的关注，故刊载。</p>
</blockquote>
<p>什么是文艺？回答这个问题看起来很难，但如果问什么是文艺形式？那么大家就不会那么陌生了，文学、戏剧、音乐、美术、舞蹈等主流的文艺形式都是大家所熟知的。每当大家回忆起这些具体的文艺形式的时候，不免又先联想到各种文艺作品，如经典的明清小说“四大名著”：《三国演义》《水浒传》《西游记》《红楼梦》，传唱度甚广的某些流行歌曲，如KTV里的“常客”：《十年》《来生缘》等等。当我们联想到了具体的文艺作品时，又不免联想到创作者，如一般认为写下《水浒传》的施耐庵，《十年》的演唱者陈奕迅。</p>
<h3>一、文艺的本质及其属性</h3>
<p>不过事实上，文艺形式、文艺作品、文艺创作者都不等于文艺本身，正如虽然不少古埃及遗址上都刻着当时人所创作的诗歌，但几乎所有人都只当它们是历史遗迹，而非文艺作品。我们所熟知的任何文艺作品，都是至今仍在群众中以各种形式、载体不断流传的作品；我们所能见到的文艺活动，都离不开作家、传播者、受众这一完整的流传链；而我们所熟知的作家、编辑，也都是生活在具体的阶级关系中的个人。脱离了具体的社会关系的文艺活动是不存在的，已经脱离了具体社会背景的文艺作品，往往也是死的。文艺离不开社会，离不开它完整的生命链条。换句话说：<strong>文艺本就是一种社会现象，而不等于文艺形式、作品、创作者本身</strong>。</p>
<p>在阶级社会，任何社会现象都具有阶级性，而任何阶级问题都是政治文艺。文艺当然不可能例外，尽管资产阶级的咆哮小丑无时无刻不再试图“证明”文艺可以脱离政治。提到文艺的阶级性，很多人不免联想到上个世纪的马克思主义者提到的文艺的思想性和艺术性的概念，并且会指出思想性具有决定性作用，是主要方面；艺术性不具有决定性作用，是次要方面。但事实上，如果我们稍加注意各类文艺作品也可以发现如下现象：艺术性不高甚至不合格的艺术作品谈不上任何思想性，例如，如今各类“新概念大女主”偶像剧（打着女权主义的旗号，实则贩卖“男强女弱”的父权文化糟粕），其故事逻辑、角色行为混乱，设定自相矛盾，因此所表达的观点可能都是自相矛盾的，这样的作品当然算得上反动，却很难讲出其“思想性”。反过来，思想性低下甚至反动的艺术作品，也不可能有什么艺术性，很简单，一个作品所体现的思想越是反动，就越说明其代表没落阶级的利益。没落阶级和历史潮流违背，想麻痹敌对阶级和自我就得搞些唯心主义的歪理邪说，用瞎编的方式强行讲故事，强行让面对失败甚至死亡无力回天的角色或家族、国度得以延续，甚至“大团圆”，这样创作出的作品，故事逻辑、人物塑造必然不能自恰，艺术性这一块首先就是不及格的，那也谈不上任何思想性。</p>
<p>不过如果把目光稍加拓展，从文学拓展到戏剧、音乐、舞蹈领域，那么情况稍有不同，例如，影视剧里的剪辑、服化道（服装、化妆、道具）、灯光等等；历史剧里还牵扯到服化道对历史事实的符合情况；美术里对线条、色彩、材料的运用；摄影里镜头、光线的把握；音乐里，旋律的使用、配器的使用等等方面；舞蹈、杂技等的动作是否符合人体工学；以及电子游戏里的玩家的游玩体验。在这些文艺形式里，思想性本身的反动，却也不能决定“艺术性”的低下，例如，为德国纳粹拍摄纪录片的导演莱妮·里芬斯塔尔，她毫无疑问在为纳粹宣传鼓动，但她在纪录片拍摄等等领域的建树却仍被后来者学习。这里的艺术性不是别的，就是文艺创作中的非意识形态方面，这一方面用得好不好，受意识形态的影响是间接的，直接影响因素是工具条件和操作者的专业技能。</p>
<p>相较其他艺术形式，文学是特殊的，文学的意识形态方面和非意识形态方面结合得非常紧密。如果说在体裁（即诗歌、散文、小说）运用尚且还反映不了什么意识形态的话，到了题材这个层面就已经不能不反映一定的意识形态色彩了，有的题材，如资产阶级文学里的“老大哥”、“凡人成神”就全是主、客观唯心主义那套了。而在一个逻辑不通的故事，显然也谈不上有什么思想性可言，因为它们甚至能让自己传达出的思想性之间互相打架，以至于观众不在欣赏作品，而是在“欣赏”语言的“表演”，“表演”本身又成了闹剧。</p>
<p>文学和意识形态结合得最紧密的原因，和语言的关系也很大，毕竟语言才是文学的真正载体。语言虽然不具有阶级性，但不具有阶级性的“语言”是一整个具体的语言体系，如汉语、英语、日语、维吾尔语、哈萨克语、俄语等等。一旦落实到运用，例如词汇的运用就具有阶级性：资产阶级妄把自由软件曲解为“开源软件”，小资产阶级胆怯地将资本、资本家、资本主义统统称为“资本”，而无产阶级却需要在宣传时不加掩饰地表达“阶级斗争”“革命”和“无产阶级专政”，否则就不能真正宣传马列毛主义，而滑入改良主义。词汇运用是语言运用的最表层，也是文学所呈现出来的最表层，我们面对某个文学作品，首先看见的是文字表示的词汇，词汇组成语句，语句构成段落，段落又形成篇章。篇章是一个整体，一整个篇章表达一个相对完整的内容，书面上语言的运用正是为了表达完整的内容服务，一篇充斥着华丽辞藻却在表述上都自相矛盾的作品，首先就是不合格的作品，毕竟没落阶级的文学作品，其实某种程度上来说就是自欺欺人的谎言，而谎言，免不了会漏洞百出。</p>
<p>文艺的意识形态方面必然会为特定阶级服务，但非意识形态方面运用尽管主要是为意识形态方面服务，但也具有相对独立性：为了让产品更美观，或者说更实用，例如，各种日用品上会有不同的绘画；音乐会用于不同场合的气氛渲染，例如在酒吧放一些激烈的音乐营造狂欢的氛围；旧时一些小摊贩还会表演小杂技、小魔术来吸引顾客（主要是儿童）前来消费。这些是文艺的非意识形态方面主要和经济活动结合的表现，但宣扬意识形态才是主要方面，因为和经济结合的文艺样式也同样会体现出一些意识形态，奢侈品的广告宣传画，让精神资本家们看着就容易产生，自己“用了这些奢侈品，就是资本家了”的妄想，这既起到了促销的作用，也宣传了资产阶级意识形态的表现。</p>
<p>文艺领域的主次方面对立，与其说是思想性和艺术性，不如说是意识形态方面和非意识形态方面。因为“思想性”的提法本身就带着超阶级思维的趋向，因为思想与其比高低，不如直接指出思想的阶级性为好，比较资产阶级思想和无产阶级思想的高低是相当形而上学的，不是“高”“低”就能概括的，不能脱离具体的历史背景。而艺术性嘛，这个概念更是有些假大空，正如之前让大家讨论什么是文艺一样，直接讨论什么是艺术也同样让人感到云里雾外，那“艺术性”则更是如此。所以文艺领域的主次方面是意识形态和非意识形态的技术技能方面，主要方面是意识形态，技术技能方面体现出一定的意识形态，同时也具有相对独立性。</p>
<p>以上是文艺的作品内容方面的论述，而文艺的传播、创作，在文艺，这一社会现象中所扮演的地位依然十分重要，接下来，我们就会讨论传播、创作方面和文艺事业发展、阶级斗争的关系。</p>
            <p><small>2 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/878">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/878</link>
          <pubDate>Tue, 18 May 2021 13:09:31 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-878</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/878.rss">马克思主义和文艺问题</source>
        </item>
        <item>
          <title>中国：社会帝国主义国家</title>
          <dc:creator><![CDATA[MrWhy]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>中国：社会帝国主义国家</h1>
<p>郎纳·勒德<br>
二〇一八年十二月</p>
<h2>序言</h2>
<p>本文在很大程度上是在印度共产党（毛主义）文件的基础上写出来的。我们非常感谢印度同志在揭露中国的帝国主义性质方面所做的扎实工作。本文的重要部分是直接在印度文件的基础上写就的。令人遗憾的是，这一文件没有官方的英文译本。但是，我相信本文的内容大致正确，文中的不同数据和事实可以通过其他资料加以研究和证实。</p>
<p>列宁在其经典著作《帝国主义是资本主义的最高阶段》的序言中写道：</p>
<p>“……帝国主义是社会主义革命的前夜…社会沙文主义（口头上的社会主义，实际上的沙文主义）是彻底地背叛社会主义、完全转到资产阶级方面……工人运动的这种分裂是同帝国主义的客观条件相联系的……”[1]</p>
<p>社会沙文主义是从无产阶级、世界被压迫人民和被压迫民族的共产主义立场，转到帝国主义者的资产阶级立场。在欧洲工人运动中，欧洲帝国主义制造了一个特权阶层，即工人贵族。工人贵族是社会沙文主义的社会基础。在他们的领导下，西方的工人组织与政党加入了资产阶级和反动派的阵营。他们有条不絮的支持各自国家的资产阶级一边，反对其他国家——反对世界被压迫被剥削人民。</p>
<p>挪威革命者必须通过不懈攻击挪威帝国主义来打破社会沙文主义。我们的主要敌人就在我们自己国家内部。挪威垄断资产阶级及其国家是资本帝国主义世界体系的掠夺者和劫掠者。在全球竞争中，他们主要与美国帝国主义和欧洲列强结盟，但也有他们自己独立的帝国主义野心。</p>
<p>世界唯一超级大国美国帝国主义是整个世界被压迫国家和人民的主要敌人。他们在各帝国主义中居于首位。但是，这是不是说，美国的竞争者，主要是俄罗斯和中国，是世界被压迫人民的盟友？这是不是说，挪威垄断资本主义和美国帝国主义共产主义反对派要与俄罗斯和中国保持和平，或者甚至拥抱它们？</p>
<p>对中国在当今世界的性质和作用的彻底分析会给这些问题一个答案。它也提供了一些见解，这些见解可以被应用所有类似的国家。它也增加了我们对资本帝国主义体系如何运作和在今天如何运用毛主义的知识。</p>
<p>除了印度共产党（毛主义）2017年的分析，我们也在本文的基础上介绍拉丁美洲毛主义政党和组织2016年对世界形势的分析。本文尤其完全依靠印度同志的分析，但也依靠拉丁美洲同志的透彻分析。在翻译或理解印度和拉美文件上的可能错误和不知之处完全有我承担，读者应该注意这种可能。</p>
<p>此外，我也要感谢许多人，主要是事前阅读了本文，并提出改进的建议和意见的两位同志。谢谢同志们！我希望未来能有关于此的东西，因为我认为本文并不完整。但是，延迟发布本文的回报有限。因此，我欢迎来自朋友和敌人的批评，并保留在将来相应地接受正确批评，并作出改正的权利。</p>
<p>我希望并相信，本文的各个部分和摘录可以独立进行讨论和研究。例如，本文中有对中国反革命的描述，而在挪威文中却没有如此全面的形式。</p>
<p>–郎纳·勒德，2018年十二月</p>
<h2>前言</h2>
<p>2017年5月，印度共产党（毛主义）中央委员会主动承当<a href="https://maozhuyi.home.blog/2020/06/10/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%B8%9D%E5%9B%BD%E4%B8%BB%E4%B9%89%E5%A4%A7%E5%9B%BD">其对中国的研究</a>。它的目标是中国是否已经成为一个新的帝国主义国家的问题。他们的成果已经发表，但不幸的是没有英文。相反，西方第三世界主义者的一个团体已经翻译了这篇文件。[2]在阅读时，我们必须记住，这并非印共（毛）的官方译文。可能的错误和不足应该归于译者的工作。尽管如此，这一文件还是详尽的，并有大量的文献资料和背景历史，它得出的结论是，今天的中国是一个社会帝国主义大国。根据这一文件的导论，党的中央委员会在第五次会议上决定：</p>
<p>“在当代，中国已成为一个现代社会帝国主义大国，是资本帝国主义世界体系中不可分割的一部分，也是被压迫阶级和人民群众的敌人。”[3]</p>
<p>2016年召开的拉丁美洲毛主义政党和组织第五次会议也在<a href="https://maozhuyi.home.blog/2019/09/13/%E8%AE%BA%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%BD%A2%E5%8A%BF%E5%92%8C%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%85%B1%E4%BA%A7%E4%B8%BB%E4%B9%89%E8%BF%90%E5%8A%A8%E7%9A%84%E4%BB%BB%E5%8A%A1">《论国际形式》</a>中表达了相同的的观点。他们写道：</p>
<p>“美国是当今唯一的霸权超级大国。随着1991年苏修社会帝国主义的垮台，俄罗斯的经济权重缩减到与意大利帝国主义相当的水平，而其作为原子能超级大国的特征占主导地位。还有其他帝国主义势力，如德国、英国、法国、日本、中国、荷兰、澳大利亚、新西兰、加拿大、意大利、西班牙等。这些帝国主义国家构成了少数压迫国家。”[4]</p>
<p>印共（毛）中央委员会写道：</p>
<p>“中国过去从未掠夺其他国家来供养自己，但在2014年时中国已经成为了一个新的社会帝国主义霸权。中国凭借超额剥削，演变为一个帝国主义霸权。中国向世界工厂的演变不仅推动了全球经济的重组，而且改变了全球经济中供需链的动态。中国已经变成一条渴求着铁矿石、天然橡胶以及其他原材料的饿龙。”[5]</p>
<p>所有的资本主义国家都进行对某种形式的资本输出和对其他国家内部关系的干涉。这不仅适用于帝国主义国家，也适用于被压迫民族的统治者和国家。例如，我们可以看到印度，一个被帝国主义压迫的半殖民地半封建国家，不仅与其他资本主义国家竞争，而且也侵略和干涉其他国家，如孟加拉国和斯里兰卡。我们能够看到，乌干达通过民兵继续使刚过东部动荡不安，以从对它邻国的掠夺中获得利益。也就是说，一个国家的性质不是由它是否以这种方式整体行动所决定的。每一个资本主义国家都试图扩张它的资本和政治影响。这个性质——不管这个国家是否是帝国主义，亦或者它属于世界被压迫民族——影响着资本输出、垄断和对他国干涉的程度。</p>
<p>我认为比这个程度更为重要的是国家（state）的阶级性质问题。在被压迫国家（countries）和民族，国家（state）是买办资产阶级掌权的官僚资本主义国家（state）性质。在与外国帝国主义合作和为它们的服务中，买办资产阶级出卖土地和人民，分享着帝国主义对这些国家（countries）的掠夺。这就是他们的政治和经济目的。要理解一个国家（country）的资产阶级的性质，就必须考察他们的历史发展，考察他们从何而来，考察他们对其他国家的资产阶级持什么态度，尤其是对帝国主义国家的态度。</p>
<p>这篇关于中国的文章表明了中国的垄断程度和金融资本输出的程度是巨大的，处于世界顶端行列，中国资产阶级不是买办资产阶级，而是有着自己独立的帝国主义野心的独立的民族的官僚资产阶级。因此，毋庸置疑，当印度和拉美同志说中国是一个帝国主义国家时，他们是正确的。</p>
<h2>第一部分：中国成为资本主义</h2>
<p>中国的无产阶级文化大革命开始于1966年。它是社会主义中国的阶级斗争的顶峰。文革的目标是阻止走资派在中国复辟资本主义，因为走资派已经在苏联这么做了。</p>
<h3>苏联的反革命与大论战</h3>
<p>1956年，赫鲁晓夫集团强化了它在苏联的权力。在苏联共产党的二十大上，赫鲁晓夫所谓的“秘密报告”取得了成果。这个演讲并没有被隐藏，因为全世界所有参加这次大会的共产党都可以在它被发表之后阅读。它也在整个党的机构中传播，产生了巨大的连锁反应。在格鲁吉亚，斯大林的出生地，因背离斯大林而发生了大批的民众抗议。赫鲁晓夫谴责斯大林是一个罪恶暴君。另一方面，在斯大林1953年逝世之前，赫鲁晓夫是一直热情谈论斯大林（以兴高采烈的言辞而成为风尚）的人之一。</p>
<p>对斯大林的污蔑只是大规模的政治-意识形态逆转的一部分。它与赫鲁晓夫集团窃取权力和苏联惨痛的资本主义改革并驾齐驱。但是资本主义并不是由西方的入侵或公开的反革命实施的，而是由共产党内的右倾路线实施的。随着领导、意识形态和经济领域的急进的变化，所谓的“和平的反革命”已经发生，同时他们的旗帜、话语和列宁像仍然得到保持。</p>
<p>中国共产党站在揭露已经事实上发生的复辟的前面。在一系列致苏联共产党的公开信中，他们揭露了赫鲁晓夫的假共产主义，无产阶级专政已经在苏联被废除，资本主义已经被引进。两党之间的信件常被称为“大论战”，在1963年至1964年的世界传播。[6]在论战中，中国的共产党人重视事实：社会主义是从资本主义而来的过渡社会，因此，国家（state）必须是无产阶级政党——共产党——领导下的无产阶级专政。揭露苏联修正主义的中国文章主要由党的主要刊物《人民日报》和党的理论杂志《红旗》的编辑署名。</p>
<p>毛泽东站在将社会主义社会阶级斗争继续和加强理论化的中心。列宁和斯大林已经对此论述过，但是毛主席和中国的共产党人分析了苏联和他们自己国家（country）的发展，系统化了这个理论。将阶级斗争在共产党内表现为右派与左派的斗争、没有非阶级意识形态、每一个国家都有阶级性、社会主义下无产阶级与资产阶级的阶级斗争在继续、两个阶级之间的阶级斗争仍是社会主义和资本主义社会的最重要的矛盾的理论作为出发点，他们能够表明苏联已经变了颜色。进一步，他们可以看到，在苏联已经发生的也在中国发生。</p>
<h3>社会主义发展的主要动力是阶级斗争还是生产力</h3>
<p>中国共产党内的路线斗争并不是什么新鲜事。在人民战争胜利和1949年中华人民共和国建立之前，党已经经历了一系列的伟大的党内斗争和整风运动。右倾机会主义和“左”倾机会主义被击败，但是他们多次给党、红军和人民战争造成巨大的损失。毛主席在1958年发抖动大跃进之后，受到了党内右派的攻击。右派谴责大跃进过于急躁，是一场惨败。今天，西方资产阶级历史学家和中国当代资本主义当权者将它描述为一场灾难。</p>
<p>大跃进给中国带来了人民公社体制，中国的领导者将此看做组织的共产主义形式。在此不详细讨论大跃进，它的主要目标是使中国独立（特别是脱离苏联）和自给自足，并迅速实现国家工业化。在1949年（人民共和国建立）到196年毛主席逝世的时期，中国的预期寿命从35岁增长到了大概65岁[7]，工业生产因数个因素而成倍增长。这是巨大且无法比拟的增长。约瑟夫·鲍尔在《每月评论》的一篇文章做了论述。[8]</p>
<p>党内右派，特别是刘少奇和邓小平利用大跃进的错误（所谓的或被确认的）反对毛主席，尽管他们两人在运动初期都在言语上支持。在整个50年代，党内斗争的方法应当被强调。毛主席领导的左派路线重视阶级斗争，和如“抓革命，促生产”的口号。右派路线选择了生产力理论的不同版本。换句话说：生产力的发展应是社会主义发展的主要动力。</p>
<p>今天，在中国“共产党”的党章中，这个理论被表述为“在当前阶段，中国社会的主要矛盾是人民日益增长的物质文化需要与落后的的社会生产之间的矛盾。”[9]在今天，这条路线并不只是这个国家的修正主义领导者的表述，也是自1949年人民共和国建立以来一路走来的右派路线的总路线。右派与左派、资产阶级与无产阶级的斗争是弄清问题的关键因素：阶级斗争或“生产力的现代化”。</p>
<p>邓小平将其表述如下：</p>
<p>“所以社会主义阶段的最根本任务就是发展生产力……我们建国以后有缺点，那就是对发展生产力有某种忽略。”[10]</p>
<p>但是，左派路线将阶级斗争放在中心，当然并不意味着毛主席和左派路线反对工业化或发展生产。大跃进是毛主席提出这些确切问题的例子之一。共产党人的纲领和社会主义发展的中心问题一直是使中国在粮食生产商自给自足、国家工业化、独立发展和增强经济。但是那些将视线远离阶级斗争是发展动力这一事实的人已经放弃了马克思主义。他们也将远离动员群众的问题，为公开的资本主义反革命敞开大门。</p>
<p>邓和右派路线的“由中国特色的社会主义”的唯一任务就是在群众和干部前合法化资本主义改革。</p>
<h3>无产阶级文化大革命之后的资产阶级反革命</h3>
<p>正是在这样的背景下，毛泽东和中国共产党的领导层在1966年发动了文革。1967年2月，毛主席告诉他的同志：</p>
<p>“我们现在这个革命，无产阶级文化大革命，这是无产阶级专政下的革命，是我们自己搞起来的。这是因为，我们的无产阶级专政的机构中间有一部分被篡夺了，这一部分不是无产阶级的，而是资产阶级的，所以要革命。”[11]</p>
<p>1966年8月，党的中央委员会发表了关于这次革命的第一份伟大决议，其中写道：</p>
<p>“资产阶级虽然被推翻了，但是，他们企图用剥削阶级的旧思想，旧文化，旧风俗，旧习惯，来腐蚀群众，征服人心，力求达到他们复辟的目的。无产阶级恰恰相反，必须迎头痛击资产阶级在意识形态领域里的一切挑战，用无产阶级自己的新思想，新文化，新风俗，新习惯，来改变整个社会的精神面貌，在当前，我们的目的是斗垮走资本主义道路的当权派，批判资产阶级的反动学术‘权威’，批判资产阶级和一切剥削阶级的意识形态，改革教育，改革文艺，改革一切不适应社会主义经济基础的上层建筑，以利于巩固和发展社会主义制度。”[12]</p>
<p>这是世界历史上最大革命的纲领性声明。在未来的十年，它将反复波动。刘和邓作为走资派的典型和右派路线的代表，在群众面前受到谴责，两人不得不在1966年辞去中央领导职务。刘是党的第一副主席，党的最高领导者之一。他被揭露为资产阶级和反革命司令部的头子，在1969年去世。林彪取代了刘少奇在党内的位置。他建立了自己的资产阶级司令部。林彪很快策划了一次政变，但是计划被揭露。1971年，他在企图飞逃到苏联中死于空难。</p>
<p>1974年，由于患有癌症的周恩来总理的推荐，邓小平被允许回到党的中央组织，担任第一副总理。在之前的数年，他撰写并制定了计划，并立即付诸实施。但是在1976年周恩来逝世后，他作为资产阶级改良主义者再次被揭露，从他的职位上退下。毛主席生病了，但是右派并没有强大到用最明确的走资派之一来取代周恩来总理的位置。相反，中派的华国锋接任了这一职务，这显然是右派与左派的妥协。党的革命派开始进行反对邓小平的新运动，但是在毛主席逝世的同年，华国锋决心向革命派进攻。</p>
<p>所谓的“四人帮”遭到逮捕，他们文革时的涉嫌成员遭到起诉。这些革命派领导者是毛主席的妻子江青和张春桥、姚文元、王洪文。华国锋用铁拳结束了文革。“四人帮”的标签源自于华国锋领导的反对整个文革的运动。当今，它被描述为这个国家的悲剧。华国锋宣称，毛主席对与文革有嫌疑的悲剧不负责任，但是还有其他人以他的名义行动。华国锋以毛主席的名义攻击毛主席的教导，当他打击左派时，宣称自己遵循着毛泽东思想。这个决裂是可能的，因为华国锋已经得到了军队领导层的支持。中国情报部门内有一个秘密单位，协调逮捕革命领导人的行动。</p>
<p>邓小平再次回到了中央的位置。1977年，他成为了党的副主席、党的军委的副主席和人民解放军总参谋部的主席。他很快超过了华国锋，到1980年，华国锋被迫放弃领导职务。邓小平集团巩固了它在党内的权力，与华国锋相反，在“有中国特色的社会主义”的掩饰下，邓小平持毫不掩饰的市场自由主义。[13]现在，资产阶级反革命完成了，正如1956年已经在苏联发生的。但是，邓小平作为这个国家和这个党的真正的领导人，没有任何正式的头衔。</p>
<p>文革成功地击垮了两个资产阶级司令部：首先是刘少奇的司令部，然后是林彪的司令部。在这里，它抑制和延缓了资产阶级反革命。在这场革命的过程中，工业生产的增长达到了每年13.5%[14]，巨大的增长远远超过了德国、日本和苏联。[15]尽管有着修正主义者的攻击和破坏，这样巨大的增长还是发生了。这个事实反驳了右派路线的革命造成经济问题的主张。对中国和世界人民而言，文革是巨大的胜利。它不仅在那里和之后创造了进步，而且为包括科学社会主义在内的无产阶级意识形态武库创造了新的和持久的武器。秘鲁共产党写道：</p>
<p>“[在社会主义社会，无产阶级和资产阶级的斗争]并没有最终决定胜负，这将持续很长一段时间。这一时期伴随着复辟与反复辟的斗争。这一时期的目的是使无产阶级通过无产阶级专政来牢固的掌握政权；最后，无产阶级文化大革命是无产阶级专政下社会主义革命的延续，是实现历史性跨越的宏伟解决方案。”[16]</p>
<p>文革是动员群众在所有领域扩大无产阶级专政，粉碎资产阶级司令部和走资派。具体到中国，这个方案首次应用到实践中，有人可能会和拉美的毛主义者持相同看法，中国给了反革命派太多的空间。邓小平和华国锋能够合谋反对文革和革命领导人。</p>
<p>在2016<a href="https://maozhuyi.home.blog/2020/12/15/%E7%94%A8%E4%BA%BA%E6%B0%91%E6%88%98%E4%BA%89%E7%9B%B4%E5%88%B0%E5%85%B1%E4%BA%A7%E4%B8%BB%E4%B9%89%E5%BA%86%E7%A5%9D%E6%97%A0%E4%BA%A7%E9%98%B6%E7%BA%A7%E6%96%87%E5%8C%96%E5%A4%A7%E9%9D%A9%E5%91%BD">年无产阶级文化大革命开始五十周年的文件</a>中，拉美的毛主义政党和组织恰恰谈到了这一点。进一步，他们写道：</p>
<p>“在中国共产党和中国社会发展起来的这两条路线斗争中存在一些问题：处理两条路线斗争的方式不当、敌我矛盾和人民内部矛盾的处理不力，给修正主义者留下了空间、林彪政变未遂后无产阶级文化大革命缺少新的和坚定的动力……这些都给修正主义路线的存在很大的发展空间。</p>
<p>“两条路线斗争取得了重大进展，但像邓小平及其集团这样狡猾的修正主义者，却找到了通过法西斯政变夺取政权，解决人民内部矛盾的大好时机，暴露了革命有一些问题没有解决。其中一个主要问题是对无产阶级军事路线‘武装群众的海洋’运用不足，这一点本应通过赋予人民民兵更大的权力来体现，[…贡萨罗主席指出了这一问题…]”</p>
<p>在同一份文件中，他们写道：</p>
<p>“只要有阶级，就会有阶级斗争，因为阶级社会的矛盾规律就是这样 规定的；解决阶级社会矛盾的最高办法就是战争，因此，在全人类步入共产主义之前，总有人民战争的需要。通过学习无产阶级文化大革命，我们更加深刻理解了革命战争的万能性，人民战争、毛主义的含义以及我们应如何去运用革命战争。所有这些都是无产阶级文化大革命中阶级斗争的教训。”[17]</p>
<p>无产阶级专政的问题，无产阶级的政权的问题，是社会主义的关键问题。没有它，就不会有社会主义。</p>
<p>革命国际主义运动在1993年论毛主义的文件中写道：</p>
<p>“毛泽东发展了列宁主义关于政治是经济的集中表现的论点，并指出，在社会主义制度下政治路线和意识形态决定了无产阶级能否真正掌握生产资料。相反，修正主义的兴起则意味着资产阶级的复辟；而社会主义经济的内在矛盾则意味着，一旦资产阶级分子控制了政权，全面的资本主义复辟对他们而言就会变成极其简单的事。”[18]</p>
<p>正如贡萨罗主席说的：</p>
<p>“政权是毛主义的根本。无产阶级的政权，无产阶级专政的政权，以共产党领导的武装力量为基础的政权。更具体地说：<br>
（1）民主革命中无产阶级领导的政权；<br>
（2）社会主义革命和文化革命中无产阶级专政的政权；<br>
（3）以共产党领导的武装力量为基础的，通过人民战争夺取和捍卫的政权。”[19]</p>
<p>无产阶级政党不掌握政权就不能有无产阶级专政。无产阶级主要通过它的政党来行使政治领导。如果党被修正主义篡夺，不仅是党会变色，而且也会根本改变人民对国家（state）的控制和对生产方式的拥有。修正主义只代表着资产阶级的利益。毛泽东认识到了这一点，在1964年，他清晰的阐述了这一点：</p>
<p>“阶级斗争、生产斗争和科学实验，是建设社会主义强大国家的三项革命运动，是使共产党人免除官僚主义、避免修正主义和教条主义，永远立于不败之地的确实保证，是使无产阶级能够和广大劳动群众联合起来，施行民主专政的可靠保证。不然的话，让地、富、反、坏、牛鬼蛇神一齐跑了出来，而我们的干部不闻不问，有许多人甚至敌我不分，互相勾结，被敌人腐蚀侵袭，分化瓦解，拉出去，打进来，许多工人、农民和知识分子也被敌人软硬兼施，照此办理，那就不要很多时间，少则几年、十几年，多则几十年，就不可避免地要出现全国性的反革命复辟，马列主义的党就一定会变成修正主义的党，变成法西斯党，整个中国就要改变颜色了。”[20]</p>
<p>当华国锋的才能为逮捕中国共产党内的左派领导人服务，当他们经受了考验并被判处死刑或终生监禁，当整个文革在军队的帮助下遭到压制和被停止，当国家和工业成为统合体，每一次革命运动和无产阶级斗争——是的，即使是过去和现在的最有限的民主抗议——都遭到迫害、虐待、审查、软禁、虚假指控、监禁和谋杀，难道还不能称它为法西斯主义吗？</p>
<p>重要的是要正确对待反革命。对许多自称为马克思主义者的人来说，一个阶级通过接管政权取代另一个阶级的过程的普遍而明确的抽象是难以理解。他们认为，在苏联和中国找到反革命是困难的，因为他们表现得与他们认为的革命有所不同。他们认为，很难忽视“特色社会主义”的修正主义话语和在莫斯科红场和北京天安门广场前继续挥舞的红旗。而且，像许多其他人一样，他们很难将历史行动者视为各阶级和深层次矛盾的代表。因此，提及具体个人和派别之间的具体政治斗争是重要的。</p>
<h3>中国的资本主义经济改革</h3>
<p>进一步，我们必须考虑到反革命的具体后果。新的政治思想路线很快就导致了非常实在的后果。印共（毛）在关于中国社会帝国主义的文章中对此进行了详细地描述，已经提供了大量的例子。他们写道，华邓集团立即开始实施刘少奇和林彪的反革命路线。在进行迫害、逮捕，甚至杀害革命领导者后，他们采取了行动，进行一场政治运动合法化即将开始的改革。技术官僚的口号只要涉及政治稳定、纪律、经济增长、激励、国外技术、无限制的外国投资。[21]</p>
<p>邓小平认为，他们需要继续将“经济计划与市场力量的监管”结合起来，中国决不能再次“闭关”[22]或者成为经济处于“僵化控制”之下的国家。印度毛主义者写道，这些变化对使富人变得更富、穷人变得更穷，为了发展资本主义，生产方式和劳动力必须成为可议价商品。生产和劳动力市场必须建立起来。因此，“社会主义市场经济”就成了纯粹的编造。邓小平改革对发展资本主义来说是必要的改革。下面是对邓小平集团自1978年以来实施的全面经济改革的简短概述。</p>
<p>改革开始于农业和农村。农业生产被去集体化。人民公社被解散，待之而起的是责任私有。1979年，“家庭责任制”被引进。这首先发生在农业内部，随后发生在其他部门。当地的经理对盈余或赤字负责。代替集体所有制和公社所有制的是，私有制和合同制被引进。农业领域实施了如下改革：</p>
<p>（1）重新引入了个体耕作。 国家只会从每个家庭购买农产品。<br>
（2）农民家庭能够在当地市场出售他们的余粮，当局推动食品销售的自由市场。<br>
（3）废除人民公社的权力，包括让公众得到就业。</p>
<p>1980年，中国成为了国际货币基金组织和世界银行的一员，从而被整合进资本帝国主义世纪体系。1980年及之后，跨国公司可以不受限制地进入中国，特别是经济特区。[23]1982年，中国拥有26 000 000家私人公司，第二年，这一数量增加到58 000 000家。[24]世界银行为中国提供了22亿美元的贷款，用于扩大铁路。[25]自由区为外国垄断资本建立起来了。大门向外国投资敞开了。</p>
<p>邓小平集团并没有逐步进入竞争阶段，而一路到底。“开放”政策和第一代改革允许帝国主义者掠夺中国人民的劳动。农村的巨变使得成千上万的农民流离失所。因此，他们制造出了1亿5千万之多的“自由劳动者”。与此同时，因私有化带来的失业，中国获得了大量的工人后备军。这就是中国成为世界“工厂”的方式。20世纪70年代到21世纪的头十年的发展可以分为三个阶段。第一个阶段：1978-1986；第二个阶段：1987-1996；第三个阶段：1997-2003。第一个阶段是开始和采纳经济（资本主义）改革的阶段。</p>
<p>改革继续进行。经济责任被分散。大门向更多地方“实验”敞开。腐败和官僚主义猖獗，引起了极大地不满——包括1989年的骚乱。1990年，上海的股票交易再次被开放，而在40年前，它曾被共产主义者关闭。公有公司的经营变得更加以利润为动机，经理们被赋予企业内部更大的权利和自由。</p>
<p>资本主义复辟摧毁了无产阶级的社会网络。随着经济改革，贫困率、失业、黑市、腐败、卖淫、婴儿死亡率（特别是女婴死亡率）、吸毒、人口贩卖、抢劫、殴打、谋杀、怪异的选美等等喷涌而出。</p>
<p>此外，资产阶级内部的巨大矛盾发展起来。这就是私人资本家与国家领导者之间的矛盾。前者要求政治改革，实现表达自由、多党制和他们希望的其他能够是他们免受国家垄断者专制统治的任意方式的影响的事物。这在1989年的/天安门广场的抗议中得到了高潮。民众的异议与小资产阶级和资产阶级的改革要求混合在一起。抗议遭到了极其残忍的镇压。最自由化的高层领导人之一被开除，之后，改革进程更为谨慎的继续。在看到苏联1991年解体后，官僚资产阶级恐惧自己无法避免向私人资本主义的转变。下一代的改者重获了对国家（state）的部分控制，反而重新组织了中央政权。</p>
<p>1997年，中国“共产党”的十五大宣布，有着公有企业首要改革任务的整个国有部门要变为完全以利润为动机。第一步是私有化小型国有企业。第二步是使剩余的公有企业变为西方式的公司。所有的公有企业都要利润为导向，无产阶级曾赢得的一切东西都被推翻了。正如印度毛主义所写的，这一阶段是反对中国广大群众的资本主义战争的最高点。根据中国当局自己的数据，1998年至2002年，超过2亿5千万的工人被从公有部门解雇。[29]</p>
<p>印度毛主义者写道，这些改革导致私有部门占中国国民生产总值（GNP）的70%多。中国当权者所有占公有工业企业的份额从68.8%降到42.2%。但是，尽管国家资本主义部门相对较小，但它继续发挥着较大的作用。中国最大企业的绝大多数全部或部分为公有。所有的银行和保险公司都服从于公共委员会（commission）。</p>
<p>以上的整个概述都是基于印度共产党（毛主义）的文件。他们以国家和党为起点，描述了中国新资产阶级的形成。他们写道，新资产阶级压迫和掠夺无产阶级，而这只是在这个国家（country）的资本主义关系发展之下加剧了。为了自己的私有利益，新资产阶级通过与垄断政权的投机买卖、通过股票买卖、通过与垄断政权经公有企业做生意（“人民解放”军已经开办豪华酒店，生产冰箱、钢琴，商用航空公司等等）、通过向外国资本出售进入中国市场的通道进行掠夺。政权领导人的儿女将坐上权利的位置，这使他们成为外国公司与中国企业的链接。当然，这对他们个人来说是有利可图的。</p>
<p>2001年，中国成为了世界贸易组织的一员。因此，中国在资本帝国主义世界体系中的融合更高了。这对美国来说，为上升为竞争者的中国制造麻烦更为困难。这是中国领导层新政策的结果。这项政策被称为“走出去”，在1999年通过。这项政策的目标是创造中国全球投资的强劲增长，也包括中国的外国投资。</p>
<p>具体来说，这项政策的目标如下：</p>
<p>（1）中国的直接外国投资的增加；<br>
（2）生产多元化和新产品的生产；<br>
（3）工程水平和质量的提高；<br>
（4）扩大国内市场大的金融通道；<br>
（5）推动中国公司在欧美市场的品牌认可。</p>
<p>中国的资本主义改革与经济的稳定增长同步进行。根据中国毛主义者的数据，中国占世界生产的份额从1991年的大约4%提高到2011年的超过14%。[32]这使得中国经济成为世界第二大。这个趋势是中国占世界经济份额的增长和美国份额的减少。美国已经是世界第一大生产者和经济体110年了，这个位置现在似乎受到了威胁。</p>
<p>关于中国指向资本主义的道路部分的总结，N.B.特纳已经写了一篇重要且非常好的文章《中国是帝国主义国家吗？》。他写道：</p>
<p>“在资本主义下不发达（或者“第三世界”）经济体不能在一个持续、完整的道路上发展这个一般规则中，我们需要讨论的更大例外就是中国自身的例子。自社会主义中国倒退到资本主义的转变以来，中国经济是如何能够持续发展到如此巨大的？</p>
<p>“这个问题的答案有两个方面：第一，在毛主席逝世时，中国就不再是一个“不发达”国家；相反，在社会主义时期，它的经济独立发展已取得重大进展。第二，更为重要的是，中国新的资产阶级造毛主席逝世后篡夺了政权，其自身独立于外国帝国主义的控制。</p>
<p>“在中国的例子中，必要的政治独立促进了新资本主义经济在当地的发展，而这仅仅是因为之前的社会主义革命和社会主义时期的发展。在社会主义时期，在政治上与外国帝国主义完全切断，即使在资本主义复辟之后，中国的这种政治独立也得到了很大程度的延续。换句话说，中国新的统治阶级基本上是官僚民族资产阶级，而不是买办资产阶级。当然，在中国有一些买办，就像在每一个国家一样，当他们并不是统治阶级的领导核心。”[33]</p>
<p>通过粉碎半封建和半殖民地关系，新民主主义革命和社会主义革命曾首次从帝国主义中解放这个国家，这个性质使得中国的发展与像印度、巴基斯坦、印度尼西亚、尼日利亚、南非和非洲这样的绝大多数第三世界国家的发展彻底区分开。这些国家都不曾打倒帝国主义，以建立他们自己独立的资本主义经济。这在帝国主义体系中是根本不可能的。这个铁律就是，一个国家只能够通过革命——新民主主义革命和社会主义革命打倒帝国主义，成为独立国家。</p>
<p>少数的例外国家经历了大规模的经济增长，能够发现的是这只是相对小的国家，如南朝鲜和新加坡，这些国家被美国帝国主义作为对抗苏联和中国竞争的缓冲带，进行了有意和系统地建设。但是，这些国家的统治者继续依赖于美国、欧洲和日本，并依赖于它们的“援助”。</p>
<p>社会主义为独立资产阶级的独立的资本主义中国奠定了基础，这是建立现代社会帝国主义中国的前提条件。</p>
<h2>第二部分：帝国主义中国</h2>
<p>在1916年的经典著作《帝国主义论》中，列宁建立和系统化了马克思主义（今天是毛主义）关于帝国主义的教训。他展现了19世纪到20世纪资本主义改变它的性质的转变。它从第一阶段的自由竞争资本主义变为了新的、更高的阶段，帝国主义阶段。在关于中国是一个帝国主义国家的研究中，由此开始是正确的，以列宁的分析开始也是有用的。</p>
<h3>列宁论资本主义经济、特点及在历史上地位</h3>
<p>列宁在他的著作中，首先聚焦于帝国主义的经济，他在序言中写道：[34]</p>
<p>“我写这本小册子的时候，是考虑到沙皇政府的书报检查的。因此，我不但要极严格地限制自己只作理论上的、特别是经济上的分析……帝国主义是社会主义革命的前夜，谈到社会沙文主义（口头上的社会主义，实际上的沙文主义）完全背叛了社会主义、完全转到资产阶级方面，谈到工人阶级的这种分裂是同帝国主义的客观条件相联系的等等问题时，我不得不用一种‘奴隶的’语言。”</p>
<p>当列宁定义帝国主义经济时，他写道：</p>
<p>“如果必须给帝国主义下一个尽量简短的定义，那就应当说，帝国主义是资本主义的垄断阶段。这样的定义能包括最主要之点……</p>
<p>“过于简短的定义虽然方便（因为它概括了主要之点），但是要从中分别推导出应当下定义的现象的那些最重要的特点，这样的定义毕竟是不够的。因此，如果不忘记所有定义都只有有条件的、相对的意义，永远也能包括成分发展的现象的一切方面的联系，就应当给帝国主义下这样一个定义，其中要包括帝国主义的如下五个基本特征：（1）生产和资本的集中中发展到这样高的程度，以致造成了在经济生活中起决定作用的垄断组织；（2）银行资本和工业资本已经融合起来，在这个“金融资本的”基础上形成了金融寡头；（3）和商品输出不同的资本输出具有特别重要的意义；（4）瓜分世界的资本家国际垄断同盟已经形成；（5）最大资本主义大国已把世界上的领土瓜分完毕。”[35]</p>
<p>列宁总结道：</p>
<p>“帝国主义是发展到垄断组织和金融资本的统治已经确立、资本输出具有突出意义、国际托拉斯开始瓜分世界、一些最大的资本主义国家已把世界全部领土瓜分完毕这一阶段的资本主义。”[36]</p>
<p>当列宁进一步从帝国主义的经济转向它的历史政治性质时，他写道：</p>
<p>“我们已经看到，帝国主义就其经济实质来说，是垄断资本主义。这就决定了帝国主义的历史地位，因为在自由竞争的基础上、而且正是从自由竞争中生长起来的垄断，是从资本主义社会经济结构向更高级的结构的过渡。”[37]</p>
<p>就此，列宁说帝国主义指向了社会主义，指向了不仅是生产的社会化，而且是拨款的社会化。他写道，帝国主义是腐朽的资本主义，是资本主义的最后阶段，是最接近社会主义变革的前夜。他进一步写道：</p>
<p>“垄断，寡头统治，统治趋向代替了自由趋向，极少数最富强的国家剥削愈来愈多的弱小国家，——这一切产生了帝国主义的这样一些特点，这些特点使人必须说帝国主义是寄生的或腐朽的资本主义……如果以为这一腐朽趋势排除了资本主义的迅速发展，那就错了。不，在帝国主义时代，某些工业部门，某些资产阶级阶层，某些国家，不同程度地时而表现出这种趋势，时而又表现出那种趋势。整个说来，资本主义的发展比从前要快得多，但是这种发展不仅一般地更不平衡了，而且这种不平衡还特别表现在某些资本最雄厚的国家（英国）的腐朽上面。”[38]</p>
<p>和</p>
<p>“资本主义已成为极少数‘先进’国对世界上绝大多数居民实行殖民压迫和金融扼杀的世界体系。瓜分这种‘赃物’的是两三个世界上最强大的全身武装的强盗（美、英、日），他们把全世界卷入他们为瓜分自己的赃物而进行的战争。”[39]</p>
<p>和</p>
<p>“只要资本主义还是资本主义，过剩的资本就不会用来提高本国民众的生活水平（因为这样会降低资本家的利润），而会输出国外，输出到落后的国家去，以提高利润。在这些落后国家里，利润通常都是很高的，因为那里资本少，地价比较贱，工资低，原料也便宜。其所以有输出资本的可能，是因为许多落后的国家已经卷入世界资本主义的流转，主要的铁路线已经建成或已经开始兴建，发展工业的起码条件已有保证等等。其所以有输出资本的必要，是因为在少数国家中资本主义‘已经过度成熟’，‘有利可图的’投资场所已经不够了（在农业不发达和群众贫困的条件下）。”</p>
<p>列宁描述了20世纪开端变化的世界。这个变化奠定了帝国主义一边与被压迫国家和人民的矛盾的基础。世界共产主义运动指出，这是全球社会的四大矛盾之一，毛泽东指出，这是它那个时代的主要矛盾。毛主义者认为，今天也是如此。其他矛盾是无产阶级与资产阶级的矛盾、帝国主义之间的矛盾和社会主义国家与资本主义国家的矛盾。今天的世界并没有社会主义国家，因此，这个矛盾被提及时主要是历史上的矛盾。</p>
<p>帝国主义的问题，什么是帝国主义的问题，换句话说，哪个国家是帝国主义的问题，毛主义者认为这是一个具有重大意义的问题。</p>
<p>印度毛主义者在分析中国的时候写道：</p>
<p>“虽然二战后的剧烈变化削弱了帝国主义，但是帝国主义的时代仍未结束。毛主席经常教 导我们：‘我们仍然处在帝国主义和无产阶级革命的阶段。’列宁基于帝国主义远离的科学分析，仍然有效，尚未过时。列宁、毛泽东同志所讲的原则是我们理论和实践的基础。马列毛主义知道帝国主义是垂死的，在世界革命的黎明时，在帝国主义达到其寄生性的顶峰时，帝国主义仍然不甘心从世界退场。只有全世界被压迫阶级和人民团结起来进行社会主义革命，帝国主义才能从地球上永久地消灭。”[41]</p>
<p>他们总结道，帝国主义的本性就是与革命进行激烈的战斗，即使是在它的末日之时。</p>
<p>印度共产党（毛主义）指出，列宁证明了帝国主义的五个经济特征，写道，当列宁将帝国主义定义为资本主义的特殊阶段时，他表明了它的本质的三个方面：（1）它是垄断的资本主义；（2）它是寄生和腐朽的资本主义；（3）它是垂死的资本主义。</p>
<p>进一步，他们写道，在列宁和毛主席逝世后，世界发生了许多的变化，但是发展已经证实了列宁的革命原则，证明了列宁关于帝国主义的描述，证明了毛主义的不朽。他们写道：</p>
<p>“但历史也是曲折的。恩格斯去世后诞生了伯恩施坦和考茨基修正主义，斯大林去世后赫鲁晓夫-勃列日涅夫修正主义冒了出来，非常相似的是，毛泽东去世后华邓修正主义也兴起了。1956年资本主义在赫鲁晓夫的领导下在苏联复辟，后来在勃列日涅夫的领导下，苏联转变成社会帝国主义霸权。中国在华邓集团的领导下复辟了资本主义，为社会帝国主义霸权的建立奠定了基础。”[42]</p>
<h3>1970年代中国的共产党人对苏联社会帝国主义的描述</h3>
<p>在《列宁主义还是社会帝国主义》的文章中，作者引用毛泽东1964年的讲话：“修正主义上台，也就是资产阶级上台。”“现在的苏联是资产阶级专政，是大资产阶级专政，德国法西斯式的专政，希特勒式的专政。”这篇文章在它那个时代是开创性的，在分析苏联是帝国主义的系统性上是经典马克思主义的。它解释了当时（1970年）的苏联已经新型的官僚垄断资本主义资产阶级篡夺，这个阶级生活奢侈，在内部矛盾中进行斗争，同时又一同致力于在苏联重新实施资本主义。[43]</p>
<p>这篇文章由三份中国共产党的重要刊物的编辑部署名，他们在第17页进一步写道，为了获得最大利润，苏联的新资产阶级沉迷于激烈扩张和侵略，参与帝国主义瓜分世界。他们写道，这就是苏联苏修社会帝国主义（口头上的社会主义，实际上的帝国主义）的阶级基础。</p>
<p>他们在第18页写道，勃列日涅延续赫鲁晓夫的反革命路线，他们丝毫不顾人民死活。他们写道，“他们……实行希特勒的‘要大炮不要黄油’的政策，加速国民经济的军事化，以适应社会帝国主义扩军备战的需要。”他们描述了这个政策是如何使得苏联经济走向危机的，如何使他们向德国贷款，向日本售卖自然资源。他们写道，大量的革命者和无辜的人已经被投进苏联的集中营和“疯人院”，统治者甚至触动坦克和装甲车，野蛮镇压人民的反抗。（第21页）</p>
<p>在第23页，他们引用斯大林的“堡垒是最容易从内部攻破的”写道，1918年的十四国的干涉，白军，希特勒几百万军队的进攻，帝国主义的种种破坏、颠覆和封锁，都没有能够攻破的社会主义堡垒，竟被国际共运的最大叛徒赫鲁晓夫-勃列日涅夫集团从内部攻破了。今天，我们看到相同的事情发生在中国，华邓集团追随着赫鲁晓夫和勃列日涅夫的脚印。</p>
<p>在文章中，中国的共产党人指出，列宁揭露了第二国际（社会民主主义）的领导层时彻底的机会主义，已经抛弃了无产阶级立场，彻底走到了帝国主义和资产阶级一边。他们也写道，苏联修正主义已经走了相同的路，但是与第二国际的社会帝国主义者不同的是他们拥有政权。他们写道：</p>
<p>“历史的经验是：一个社会主义国家的政权，一旦为修正主义集团所篡夺，或者象苏联那样变为社会帝国主义；或者象捷克斯洛伐克和蒙古那样沦为附属国或殖民地。现在人们可以清楚地看到：赫鲁晓夫—勃列日涅夫叛徒集团上台的实质，就是把列宁和斯大林缔造的社会主义共和国变为社会帝国主义的霸国。”[44]</p>
<p>作者进一步写道：</p>
<p>“苏修叛徒集团讲的是列宁主义、社会主义、无产阶级国际主义……实际上是用“华沙条约组织”、“经互会”等一套套枷锁，把东欧一些国家和蒙古禁锢在所谓“社会主义大家庭”的铁丝网里，任意宰割……他们采用最横蛮、最凶恶的手段，对这些国家严加控制，在这些国家驻扎重兵……苏修叛徒集团口头上说他们对亚、非、拉国家提供“援助”，实际上是在“援助”的幌子下，力图把这个地区的一些国家纳入自己的势力范围，同美国帝国主义争夺中间地带。苏修通过军火输出、资本输出和不平等贸易，掠夺它们的资源……苏修叛徒集团口头上说他们“完全支持”各国的革命斗争，实际上他们……疯狂咒骂资本主义国家的革命群众是‘极端分子’、‘暴徒’，分化和瓦解这些国家的人民运动。他们出钱出枪，直接帮助印尼、印度等国反动派屠杀革命者……勃列日涅夫上台后，在军国主义道路上越走越远……大力发展火箭核武器，同时加紧扩充常规军备，全面加强陆、海、空三军。……………………”</p>
<p>文章作者反对苏修帝国主义，总结道它不会长久的。他们引用毛泽东的话，革命乐观主义者认为尽管有着暂时挫折，但人民群众终会胜利，最终打败帝国主义者，包括社会帝国主义者。</p>
<p>中国的共产党人在20世纪60年代对苏联修正主义的揭露就是对今天中国的揭露。就像文化革命揭露了中国的右派路线，它也与理解现代中国的实际建筑师华国锋与邓小平有关。20世纪60年代，中国的共产党人在毛泽东的的指导下，第一次理论化和系统化了修正主义当权派（理论）。他们展示了它的阶级性质，它将引入哪种阶级专政和政府形式。他们总结道，历史教训就是，修正主义当权派要么成为一个帝国主义国家，要么成为一个被压迫（殖民地或半殖民地）国家。</p>
<p>他们的尖锐分析在修改后可以大体上用于分析当今的中国。毋庸置疑，今天的中国是修正主义领导层统治的国家。如果我们接受这个毛主义理论，那么剩下的就是说明中国是一个帝国主义国家还是一个半殖民地。如果一个人遵循马克思主义（今天是毛主义）的学说，那么这里没有其他的替代选择。修正主义者自己的理论已经证明中国是处在资产阶级专政下的国家，这个修正主义理论就是斯大林在反对托洛茨基、季诺维也夫和布哈林与毛主席反对刘少奇和邓小平的斗争中与之斗争的唯生产力理论。这个事实已经被中国在20世纪八九十年代彻底的资本主义市场改革证实，被当今状况——这个国家的形势和中国在帝国主义世界体系中的作用确切证实。</p>
<p>今天的中国有着超过800名亿万富豪。[45]他们中的超过100人坐在国家最高机构的选席上。但是，中国统合主义的另一个强有力的例子是国家（state）与金融垄断资本的公开融合。根据印度毛主义者，这个国家财富的三分之一掌握在全国人口的1%之手。全国人口中最穷的四分之一的财富只占全国的1%。中国是一个贫富差距极其悬殊，资产阶级生活极其奢华的国家。该国（state）称赞的刘少奇和邓小平的“个人致富”的陈腐口号与我们在西方习惯的一个人变富对每个人都好的思想一样。这与共产主义者没有任何共同之处。</p>
<p>中国全国人大中的近70人积累有巨额的财富。2017年，他们的总财富超过了包括美国总统、内阁成员和最高法院法官在内的所有美国国会议员的财富总和。2011年，中国的顶级政客们的总收入就有将近900亿美元，而这一数字在之后只会增长。[46]</p>
<p>印度的毛主义者写道，中国已经超过了美国，成为了世界最大生产者。中国生产了世界相机的50%、电视的30%、洗衣机的25%、冰箱的20%。2003年，出口占中国国民生产总值的33%。</p>
<h3>中国的资本输出、资本输入与国家债务</h3>
<p>截止2017年，美国机构估计，中国在其他国家投资将近2千亿美元，其中超过一半投资于农业、能源和运输。[52]这个估计包括了用于建设和基础设施的直接投资（FDI）。根据同一机构，对美国的投资最大（1千7百亿），之后是在澳大利亚、英国、瑞士和巴西的投资。因此，中国有着巨大的资本输出。中国在美国中情局世界概况中因2017年直接投资的统计排名第11位。</p>
<p>但是在统一统计中香港排名第4。香港在1997年之前是英国的殖民地。1997年，香港被归还给中国，有着特殊的政治和经济自治。在与英国的协议中，这种自治将保持至少50年。大量的中国资本通过香港转移到外国目的港。据估计，在这项中，只有荷兰（！）、美国和德国超过了香港。如果将香港与中国大陆一同计算，它将超过德国，占据世界第3的位置。在进口中也是如此——也就是说，来自外国公民和公司的投资——中国（和香港）位于荷兰与美国后的第3位。荷兰的地位之所以如此与这个事实有关，资本家利用荷兰作为避税地，通常，投资仅仅从一个国家到另一个国家时途径荷兰。在这些投资中只有五分之一实际上是由荷兰的所有者进行。[54]</p>
<p>同时，中国还出口大量的商品和资本，与其他大国相比，中国的国家债务水平极低。根据数个来源，美国是世界最大的外国债务国。截止2007年，它是22万亿美元，几乎是美国的整个国民生产总值，每位美国公民将近6万美元。在美国之后的是英国、法国、德国和荷兰。中国直到第12为才出现在此列，但是衡量每人的国内债务的话，中国的外国国家债务只有每位中国公民1500美元，根据路透社，债务只占中国国民生产总值的15%。与爱尔兰的外国国家债务相比，爱尔兰人均债务近50万美元的债务，规模几乎是国民生产总值的7倍。中国全部的外国国家债务只有挪威的3倍。</p>
<p>这些数字首先表明，正式而言，外债本身并不“危险”。避税天堂卢森堡在2017年的人均债务接近700万美元，是该国国民生产总值的6000倍。在卢森堡注册的公司有大量债务，这只是卢森堡作为全球资本主义避税天堂和金融中心的“地位”的一部分。其次，中国的商品和资本的大量输出与极低的债务一起表明，中国相对独立于其他资本主义国家。相反，是其他国家令人难以置信的依赖于中国的投资，中国银行从他们那里购买国家义务（国家债务）。</p>
<h3>中国的垄断资本、金融资本、国家资本主义与剥削</h3>
<p>官僚的和私人的垄断资本控制着中国的权力。即使是公有企业（国家所有企业）也如私人企业一样在中国市场和世界市场上行动。但是，与西方相比，国家（state）和执政党（中“共”）对中国所有企业的直接影响更为普遍，非常多的经理，即使是在私人部门，是中“共”的成员。2002年，五分之一的工业资本家是该党党员。在《福布斯》杂志上按国家列出的全球最大公司中中国据第3位。全球十个最大的公司（超级垄断）中的三个是中国的。它们是中石化、中石油和能源公司中国国家电网。在世界五百个最大的公司中，中国以73个排第二（在美国的132个之后），在日本（68）、法国（32）、德国（32）之前。美国的这一指数正在不断下降，从2000年的500中的197个下降到2012年的132个。</p>
<p>许多外资占股的中国公司从事出口，但是当地（中国）占股的出口公司的比例一直在增长。此外，根据中国的统计数据，在中国的外国直接投资的41%来自香港（2010）。同年，来自美国的外国投资只有总投资的7%。印度共产党（毛主义）认为，外资控制中国经济是编造的。中国有一些最富有的亿万富翁。与其他国家的垄断资本相比，中国的垄断资本近乎完全控制着中国的国内经济，而前者在他们的国内市场要经历更多的竞争。印度同志认为，这使得中国垄断资本在未来的发展中比西方资本有更大的发挥空间。</p>
<p>根据印度毛主义者，剥削和超剥削是中国帝国主义体系的主要动力。在组织良好、集中、法西斯主义和官僚的国家（state）的帮助下，中国冷酷无情地剥削和压迫劳动人民。这就是“中国奇迹”、中国的全球进步的“秘密”的背后原因。</p>
<p>进一步的，印度同志指出：</p>
<p>农村的极端贫困推着年轻农民到城市去；<br>
2-3亿工人从农村移居到城市；<br>
北京人口的超过40%就是这样的移民；<br>
移民构成了劳动力的一半多；<br>
法律和社会地位模糊，……使他们处于无组织状态<br>
1983年，工业工人战国民收入的57%，2008年只有26.2%；<br>
中国的相对工资成本与西方低数倍；<br>
尽管如此，利润率仍在继续下降，如果中国希望与美国和日本竞争，它们必须将更多工厂转移到欠发达国家。</p>
<p>帝国主义的第一个经济原则是垄断。第二个则是银行资本与工业资本的融合，创造出金融资本和金融寡头。中国的中央当局完全控制着中国的金融部门。前国务院总理温家宝就是一个控制着近30亿美元的投资者的家族的家长。[55]值得让人怀疑的是，为什么一些人称这个是一个社会主义国家……</p>
<p>世界十大银行中的四个是中国的。其中最大的中国工商银行持有资产28万亿美元。这些银行由中“共”领导层的高级成员密切监察。所有这些中国银行都在该党和当局的严密控制之下。银行拥有巨额的收入和利润。根据印度同志，2012年，他们利润将近300亿美元。</p>
<p>印度同志估计，中国的劳工贵族和小资产阶级的总数在1亿至1亿5千万之间。劳工贵族主要来自中国众多的工人和农民的组织。即使人民群众已经成为超剥削的受害者，但一些人能够升入这些组织的阶层。一个小资产阶级已经形成，由专家、技术人员、律师、工程师等等组成。律师的发展与中国帝国主义的发展密切关联。劳工贵族也是中国修正主义的主要社会支持，在工人运动中充当资产阶级代理人。</p>
<p>这个中国是修正主义领导下的资本主义国家，并没有改变遵循资本主义生产的基本无政府状态。中国正在发生了一场房地产危机，在过去的十年中，那里已售出了大量新房，但也有数百万套空置住房。与其他资本主义国家一样，生产过剩的危机正在等待着中国，它表现为这些“鬼城”，从来没有人居住过的成千上万的公寓和办公室。</p>
<h3>资本输出与“走出去”</h3>
<p>除了中国的垄断资本和金融资本，资本输出也正在增长。根据列宁，资本输出是除垄断外的帝国主义经济的第二个主要标志。这以中国股票增长的形式体现出来。印度同志写道，中国经济的3.3万亿美元来自外国股票的营业额。中国已经成为美国最大债权人（美国政府债券形式）。中国也以此购买方式进入欧元区。中国向所谓的发展中国家提供的借款比世界银行还多。</p>
<p>在上文提到，中国用“走出去”战略开始千禧年之交。这个战略的目标是用商业创造“全球大师”。一个例子是珠江要成为世界最好的钢琴的生产地。中国作为全球最大的资本输出国之一，摆脱了2008年金融危机。但是印度毛主义者写道，中国只是在最近成为一个帝国主义大国的，与西方国家和日本相比更弱。西方国家和日本宣称继续统治际金融。</p>
<p>此外，在第三世界的半殖民地半封建国家至少有8千万中国工人。他们为中国企业工作，通常担任经理和领班。中国的垄断企业聚焦于像港口这样的基础设施，以及像炼油厂这样的战略投资。中国已经在巴基斯坦的瓜达尔港投资了2亿美元。中国冶金科工集团购买巴布亚新几内亚的拉穆镍矿付出达21亿美元。在当地人的家园遭到破坏和饮用水遭到污染后，当地武装袭击了这个项目。同时，中国航运巨头中国远洋运输（集团）总公司购买了希腊比雷埃夫斯港的51%股份。</p>
<p>中国在交通运输、基础设施、石油与能源上大量对冲赌注，比如在俄罗斯、巴西、委内瑞拉和哈萨克斯坦。这个国家正为修建经中亚和洗牙的中欧高速公路而努力。</p>
<h3>卡尔森反对称中国为帝国主义</h3>
<p>2011年，瑞典修正主义党“共产党”的前领导人安德斯·卡尔森为报纸《无产者》写了一篇文章。在该文中，他质疑中国是否是个帝国主义国家。他总结道，“今天，我们认为，给中国贴上帝国主义国家的标签是不正确的。”但是“在2011年看来正确的分析在几年内可能是错误的。”[56]如之前提到的，他是2011年写的，这样我们就必须考虑到他现在在2018年改变了立场的可能性。尽管如此，他在2011年提出的将中国定义为帝国主义的反对意见仍值得一提。</p>
<p>首先，必须要说的说，印度同志并没有给出一个具体的年份，他们认为定性分析优于定量分析，中国将它的性质从一个资本主义国家变为了新兴的社会帝国主义大国。他们只是写道，这发生在2014年之前。笔者倾向于认为这发生在2011年之前，但是承认无法确定中国成为帝国主义国家具体的年份，这是分析的一个缺点。</p>
<p>安德斯·卡尔森写道，这种变化通常会逐渐发生，并且很难查明，特别是在过程中。他反对将中国称为帝国主义的观点可以总结如下：</p>
<p>中国是一个被制伏的资本主义国家，商品出口比什么都重要。<br>
中国完全依赖外国资本和外国技术。<br>
列宁关于帝国主义的五个论点很难应用到今天的中国。<br>
垄断资本统治着中国，但这些资本使外国垄断资本。<br>
由于中国的工业资本大部分是外国资本，而银行资本直到最近（2011年）才公开发行，因此很难说它们已经融为一体，成为金融资本。<br>
这里有资本的融合，但是由于公共部门落后，金融资本并没有呈现出扩张的趋势。<br>
本身的资本出口还不够；资本出口必须发挥特殊作用，使其与货物出口区分开来。<br>
私有化、拆分和关闭解散了早期的垄断。<br>
换句话说，这种趋势与导致欧洲走上帝国主义舞台的趋势相反。<br>
在中国，剥削工人的报酬仍然很高，但仍有数亿工人处于后备状态。<br>
中国没有劳工贵族。<br>
在其他国家/地区经营商业不会使一个国家成为帝国主义；这只是全球贸易。这是不同的是商业方法。<br>
中国在非洲没有军事存在，也没有像早期殖民者那样行动，如法国、英国和美国。<br>
中国仍有一只脚在第三世界。<br>
与第三世界国家与帝国主义国家的关系相比，中国与这些国家关系的主要方面是，它们平等行动，互惠互利。</p>
<p>卡尔森的大部分观点与印度同志提供的结论直接矛盾。我认为，宣称垄断在中国发挥很小的作用——有摆脱垄断的趋势——是荒谬的。中国企业的缩水或分割是完全与现实背离的。同样荒谬的理论是，人们不谈论金融寡头化以及将工业资本和银行资本融合在一起的发展。这根本是不正确的。印度同志指出，即使有这私人资本主义与国家资本主义的一些矛盾，它也和垄断资本主义官僚统治阶级一样，统治着中国。通过国家和政党，他们在政治上公开地联合在一起。亿万富翁们坐在这些机构的最高领导层。前国务院总理控制着大笔款项。同一个阶级控制着中国的所有银行，无论它们是否已公开上市，它们都完全处于这种寡头垄断的控制之下。显然，垄断、金融资本与金融寡头的趋势已经在中国壮大，而不是卡尔森所说的缩小。</p>
<p>认为外国垄断资本统治着中国也是不正确的。中国垄断资本控制着家庭消费（例如食品和住房）。中国是世界最大的钢铁生产者，生产着在世界市场上出售的钢铁的将近一半；最大的支配性公司主要由中央和地方当局与中国私人资本一同控制。2005年，工业占到了中国国民生产总值的70%多，几乎所有工业企业的一半完全或部分由中央或地方当局控制。剩余工业企业，很多为中国私人资本所有。其中的许多人是中“共”的成员。2004年，中国500家最大的企业中的74%完全为国家（state）所有或是上市公司。再重复一遍，私有化或正式的私有权没有使中国资产阶级“失去”对中国资本主义的“控制”。这只是同一个资本主义生产关系的另一种形式。通常，修正主义者比拥有权力的阶级更重视正式的所有权关系。然而，这些数字根本不支持有关中国在2011年是被制伏的资本主义国家的说法。</p>
<p>与帝国主义世界体系中的其他国家相比，中国并没有更依赖外国资本和外国技术。与美国对中国的依赖相比，中国并没有更依赖美国。然而，列宁关于帝国主义的所有观点可以切实的应用到中国。这就是印度同志所展示的。中国（尤其是考虑到香港）在资本输出方面居世界领先地位，资本输出在这个国家的经济中发挥着越来越大的作用。中国的垄断资本正在消散的观点与事实上的垄断化趋势完全相反。卡尔森写道，中国被剥削的工人仍然有较大的报酬，但是印度共产党（毛主义）写道，剥削的程度正在加剧。卡尔森宣称，中国没有劳工贵族，而印度同志认为这是完全错误的。显然，中国有着一个无产阶级上层，在工会运动和其他官僚机构中存在着大量的官僚和领班。所有这些都在有着使中国成为世界上最强大国家的目标的国家（state）与政党的控制之下。</p>
<p>我也要引用卡尔森文中两个简短的摘要：</p>
<p>“值得注意的是，在这种背景下，列宁关于资本输出的方式的描述不再有效。今天，国外的直接投资的主要部分发生在帝国主义国家之间，美国是最大的接受国。”</p>
<p>这是卡尔森的文章中另一个令人震惊的例子。列宁正确地重视了帝国主义国家对非洲和亚洲的被压迫民族的资本输出，但是列宁也在《帝国主义论》中的表格展示了在帝国主义的开始帝国主义国家对殖民地的资本输出远非如此。例如，他展示了，1910年英国资本输出的一半多流向欧洲和美国，法国资本输出的2/3则流向欧洲，而德国资本输出的不到1/4流向了非洲、亚洲和澳大利亚。</p>
<p>次要，必须强调的是，英国和美国在过渡到帝国主义时代后的很长一段时期，仍是世界上最大的商品输出国！英国被称为世界工厂，一直到美国取代它并占据世界最大商品生产国的地位，至少直到中国最近占据这一地位。[57]卡尔森得出结论说，中国的商品输出本身就是中国是一个被制伏的资本主义国家的特征。而对笔者而言，卡尔森是如何得出这个结论的，令人感到困惑。</p>
<p>美国已经保持世界最大生产国达110年！正是在这个时期，美国从帝国主义大国变成了世界上的唯一霸权超级大国。但是，此外，帝国主义国家之间进行最大投资（以美元衡量）的趋势并不是什么新鲜事。帝国主义的基础不仅仅在于对第三世界的超剥削。资产阶级的统计数字不足以描述整个情况。</p>
<p>卡尔森写道：</p>
<p>“我们无意评判中国的政策。当然，中国是根据自己的利益行动。但是到目前为止，与包括委内瑞拉和古巴在内的非洲和拉丁美洲一系列国家的双边协议对双方都有利，至少比以前在全球市场上提供的条件更有利。”</p>
<p>仅从文章的这个摘要就可能找出全文的潜在意图。卡尔森的党，修正主义的“共产党”，宣称古巴是一个社会主义国家。该党的成员已经广泛的与古巴的友好运动。即使是他们支持的委内瑞拉政府也经常被称为社会主义。古巴和委内瑞拉的旗帜在他们的政治事件中被挥舞。卡尔森可能没有评判中国意图的企图，但他确实评判了现实。而这是符合古巴和委内瑞拉的修正主义者和官僚资本主义的利益的。这比他们在瑞典的朋友称自己的新朋友与其他帝国主义者一样是帝国主义者时要好得多。</p>
<h3>中国的统合主义与法西斯主义和布罗滕关于中国的文章</h3>
<p>霍查主义的马列主义团体“革命”建立的共产主义平台在他们的刊物《革命！》上发表了一篇关于中国帝国主义的好文章，作者是埃里克·布罗滕（Eirik Bråten）。在这篇文章中，布罗滕写到了中国一边，揭露了中国政府形式的统合主义和法西斯主义性质。</p>
<p>他写道，为了应对资本主义下日益增加的犯罪率，建立了“在1984年内5000个死刑判决的配额”，“在同年年底之前，通过并执行的24 000个死刑，这一配额被超过。”[58]对资本主义国家来说，这个政权对犯罪率的答案完全正常，他们并不能解决社会问题，坦率的说，社会问题是资本主义自身创造的，而只能残暴地镇压征兆和绝望的人民。</p>
<p>进一步，作者写道，“‘人民解放’军通过军事委员会服从于中‘共’，而不是中国国家或国防部。这是军队领导国家和党，而非其他”，在同一个地方，他写道：</p>
<p>“中国和中‘共’允许形式上的反对，只要它不会威胁到资本主义制度和国家机器的权力。除中‘共’，这里有八个最边缘的政党被允许存在，同时，共产主义反对派和共产主义组织已经被禁止和遭到迫害。近年来，这里存在着建立党和为党而宣传的诱惑，例如，于2008年和2010年分别建立的中国毛主义共产党和中国无产阶级革命委员会。这些党在香港的示威、抗议赫尔会议上以同样的方式举着毛泽东及其伙伴的画像。在香港，他们能够从最后几年英国殖民统治遗留的资产阶级民主自由中获益。这就是‘一国两制’口号的驳论之一。”</p>
<p>这符合毛主席的警告，如果社会主义被推翻——修正主义上台——就不仅是资本主义，而且是法西斯主义。强大的集中制——无产阶级巩固手中权力的先决条件——使得如果资产阶级篡夺了政权，就很容易变成法西斯主义。由于社会主义国家有着强大的革命倾向和革命干部，因此资产阶级需要建立法西斯主义。革命干部将重新组织起无产阶级，新的统治者有着摧毁革命司令部，摧毁重组或重建革命司令部的一切尝试的巨大需要。</p>
<p>此外，必须强调的是，中国不是一个为稳定的体制，许多西方人错误地认为中国非常稳定。暴动和对1989年暴动的反应就是一个例子。经济危机的迹象和与统治阶级的联系是另外一个例子。法西斯主义是政府的一种不稳定形式，它是对不稳定、将体制稳固的绝望尝试。我们可以在第三世界的许多国家，或战争之间的欧洲找到它。</p>
<h3>布罗滕论中国的文章的缺点</h3>
<p>埃里克·布罗滕的文章很不错，但我认为它有一些缺点。首先是标题，这个可能是在在线杂志而非作者自己确定的标题，《中国：一个社会帝国主义超级大国》，这篇文章事实上并不认为中国是一个超级大国。今天的毛主义者认为美国是唯一一个世界超级大国。中国是数个竞争者之一，在一些地区是最重要的竞争者，但是美国继续在军事和政治的竞技场上远超中国。以国民生产总值衡量，美国（和欧盟国家整体）远远领先于中国。</p>
<p>其次，布罗滕写道：</p>
<p>“毛逝世后，华国锋是党主席和总理。他在中国共产党的领导人中接近毛。不久，中国共产党的内部斗争爆发了，这次斗争关乎中华人民共和国的决定性路线……邓小平及其高层同伙在1978年12月十一届三中全会上夺得了中‘共’的权力，华国锋及其身边的人被清除。”</p>
<p>和工人共产党（马列主义）[59]在1976/1977年一样，该文作者将华国锋在中国的官方职位视为毛主席的合法继承人，“属于”毛主席和中共领导层周围的“圈子”。华国锋对“四人帮”的法西斯式的攻击，随后的死刑和无期徒刑，结束文化革命等等，都被含糊的描述为“不久爆发的党内斗争”。中共的两条路线斗争已经发起很长一段时间。华国锋并不是真正地接近毛主席和革命者，他是一个中派。华国锋偏向右派，左派没有强大到反对它。但是华国锋用对左派的野蛮攻击表明了他的性质。布罗滕的文章给人一种印象，华国锋是在延续毛主席的路线，而丝毫不提及革命者（所谓的“四人帮”），即使不考虑背景，将改变的时间设置在1978年，而非1976年也是错误的。在华国锋完成右派路线的肮脏路线后，邓小平及其亲密的盟友迅速将华国锋推向局外，这是正确的。正如之前提到的，在这之后的多年里，华国锋继续担任中央委员会委员（一直到2002年！）。重大的质的改变发生在1976年，当时革命者遭到了攻击，文化革命被完全取消。邓小平在1978年及随后的几年的动作仅仅是新资产阶级是巩固和发展在1976年篡夺的政权，同时进行与新统治阶级和资本主义利益相对应的改革。</p>
<p>布罗滕文章的第三个缺点是，前一个缺点的延伸，他不能明确的确定反革命的开端。它没有说明邓小平在1978年推到华国锋是所发生的，即使这并不正确，而是描绘出一幅流畅的画面。他提及了1976至1978年的党内斗争，就像邓小平在1978年接管政权一样，1980年取消人民公社，1982年该党的领导层的改变，和1977至1985年的清除。他也提及了整个80年的经济改革和党的决议，和1992年“社会主义市场改革”的决定。</p>
<p>能在做到这个既是好的，也是重要的。但是当国家改变颜色时，建立正确明晰的认识也是重要的。用毛主义作为分析的工具，用毛主席“修正主义上台就是资产阶级上台”的理论作为工具，正如布罗滕在最后一段也指出了的，用对华国锋的反革命的正确分析作为工具，我们能够明确地得出结论，反革命发生在1976年。社会主义还是资本主义的主要问题就是无产阶级的政权问题，在华国锋的反革命政变之后，无产阶级的政权已经被取消了。</p>
<h3>中国在第三世界的新殖民主义</h3>
<p>中国在亚洲、非洲和拉丁美洲的经营采取了新殖民主义剥削的形式。印度同志指出了亚洲的五个国家作为例子：</p>
<p><strong>老挝</strong></p>
<p>世界上最贫穷的国家之一正经历他们的农民在中国所有的土地上工作。中国花费70亿美元在老挝的首都万象修筑铁路，以掠夺这个国家的木材、橡胶、矿产和食品。</p>
<p>老挝的铁路也将中国与泰国曼谷和缅甸仰光更直接的连接起来。老挝已经成为了中国的半殖民地和中国前往该地区其他区域的桥梁。</p>
<p><strong>巴基斯坦</strong></p>
<p>巴基斯坦是中国最强大的盟友，他们甚至从中国获得了核技术。中国也帮助弹压巴基斯坦的起义。反之，巴基斯坦已经成为中国前往波斯湾和非洲的通道。</p>
<p>中国已经在中巴经济走廊投资500亿美元。中巴经济走廊已经导致巴基斯坦的少数民族俾路支人和信德人流离失所。</p>
<p>巴基斯坦从中国拿到了巨额贷款，巴基斯坦人民不会从中获益，但是显然这显然需要他们为此付出。</p>
<p>1万5千名中国士兵已经被派驻到巴基斯坦保护中帝的利益。</p>
<p>通过与巴基斯坦的结盟，中国正在与印度为印度洋的支配地位而争斗，</p>
<p>中国也与巴基斯坦的反对派会面。2018年12月，当时本文正在写作，中国在巴基斯坦的一个大使馆遭到袭击，VG写道：</p>
<p>“分离主义团体俾路支斯坦解放军已经宣布对这次行动负责。</p>
<p>“‘我们实施了这次袭击，我们的活动将继续。’该团体发言人吉安德·俾路支（Geand Baloch）说。他在未知地点的新闻机构AFP中呼吁。‘中国正在剥削我们的资源。’俾路支斯坦解放军的吉安德·俾路支（Jiand Baloch）告诉路透社。”</p>
<p><strong>阿富汗</strong></p>
<p>随着北约从阿富汗撤军，中国已经增加了它在阿富汗的经济、政治和军事活动。</p>
<p>他们已开始在阿富汗收购铜矿和其他矿产，并活跃于许多企业。</p>
<p>阿富汗与中国已经形成了伙伴关系，中国正在推动阿富汗当局与塔利班之间的对话。</p>
<p><strong>斯里兰卡</strong></p>
<p>中国是斯里兰卡最大的金融伙伴和国防材料提供者。</p>
<p>中国90%的能源进口都经过斯里兰卡的主权水域。</p>
<p>与斯里兰卡的结盟也是对抗印度和为印度洋的影响力所做的充分准备。</p>
<p>中国为斯里兰卡对泰米尔民族解放的战争提供集一切可能的支持，从解放军到婴儿，成千上万的泰米尔人被杀害。</p>
<p>中国已经否决了一项联合国调查斯里兰卡战争罪行的决议。</p>
<p>中国大力投资斯里兰卡的基础设施。</p>
<p><strong>尼泊尔</strong></p>
<p>尼泊尔一直以来与印度关系密切，但是它位于印度和中国两个大国之间，在过去也与中国有着良好的关系。</p>
<p>2008年君主制结束后，尼泊尔与中国的关系得到了加强。</p>
<p>2008年之后，中国已经在尼泊尔加大力了它的“安全行动”。</p>
<p>中国向尼泊尔提供了大量的“援助”，包括了中文学校形式的“援助”。</p>
<p>中国是尼泊尔最大的投资国之一，向尼泊尔提供“发展援助”的国家之一。（挪威也在尼泊尔投资，特别是在水力发电领域）</p>
<p>中国已经向尼泊尔提供了贷款，用于扩大风力发电。</p>
<p>西藏与尼泊尔之间的一条铁路正在修建。</p>
<p>印度已经对中国在喜马拉雅山的建设表示关注。</p>
<p><strong>非洲</strong></p>
<p>中国特别重视非洲。非洲拥有着大量的在自然资源，包括石油、铁、铜和黄金。非洲拥有30%的世界矿藏，包括42%的铝土矿，38%的铀矿，所有钴的55%，44％的铬，82％的锰和全世界钚储量的73％。中国是其中几种矿物的全球最大进口国。中国已经成为非洲最大的贸易伙伴。</p>
<p>在2014年提交给《达格萨维森》（Dagsavisen）的文章中，舒尔·帕帕安（Sjur Papazian）写道：</p>
<p>“世界银行在2009年的一份报告中估计，中国对非洲基础设施项目的经济承诺从2001年至2003年的每年10亿美元增加到2004年至2005年的每年约15亿美元，到2006年至少达到70亿美元。2012年7月，中国国家主席胡锦涛为非洲国家提供了接下来三年内的200亿美元。这份报告估计中国从2010年到2012年的总投资高达1010亿美元。”[61]</p>
<p>他解释了西方国家与中国在非洲的中国的活动的舆论战。他正确地指出了欧洲前非洲殖民统治者的虚伪程度，他们继续掠夺非洲大陆，批评中国在非洲大陆的侵犯人权行为。当然，西方国家（主要是美国）与中国之间存在竞争，这在外交手段中已经浮出水面。</p>
<p>在石油领域，中国在苏丹、安哥拉、尼日利亚、阿尔及利亚、赤道几内亚，刚果和加蓬。苏丹是中国的第四大石油供应国，中国从非洲购买1/3其所用的石油。</p>
<p>印度毛主义者写道，在非洲，中国是口头上的社会主义，行动上的帝国主义。中国提供它的“诚实，平等，互利，团结和集体发展”五原则，口头上听来不错，对当地政府很好。同时，非洲的生产商要关门，因为市场上充斥着中国的廉价商品。中国的矿业和开采破坏了环境。人权遭到了侵犯，当地资产阶级当局更加腐败。加纳农民对中国的非法采矿活动和污染饮用水感到愤怒。这就是中国对非洲的新殖民主义剥削。</p>
<p><strong>拉丁美洲</strong></p>
<p>中国向拉丁美洲的资本输出与在非洲的规模处于同一水平。中国银行规避世界银行，向拉丁美洲提供“发展贷款”。在阿根廷和厄瓜多尔，中国贷款被用于水电大坝。中国投资智利的铜、巴西铁矿石和阿根廷大豆。</p>
<h4>中国的军国主义与国际政治和军事对抗</h4>
<p>为了保持和推进它的帝国主义野心，中国达成了（众多的）政治、经济和军事合作协议。中国与俄罗斯和其他国家一起，参加了上海合作组织作为反对北约的平衡形式。中国与帝国主义俄罗斯和巴西、印度、南非一起，建立了“金砖”合作组织，尽管不同伙伴之间存在矛盾。</p>
<p>帝国主义必然导致战争。自列宁的经典著作以来已经过去的一个世纪已充分证实了这个论点。两次世界大战和数百场战争、军事冲突、政变和流血冲突使世界震惊。它们继续成为当今世界的特征，特别是在中亚、西亚和北非，以及叙利亚、也门、伊拉克、巴勒斯坦、阿富汗和索马里等国家。帝国主义，主要是美国帝国主义，仅在过去20年中就杀死了数百万穆斯林。</p>
<p>中国正走建立它自己的军事力量。在2002年至2011年，中国的军事预算已经增长了170%。[62]根据斯德哥尔摩国际和平研究所，中国现在已经是第二大军事预算国。[63]中国是世界第五大核力量，排在美国、俄罗斯、英国和法国之后。军队已经现代化，并通过击落卫星来显示其实力。必须指出，中国士兵的食宿、衣服和住房比西方竞争对手便宜得多。即使是坦克、飞机和潜艇，中国的也更便宜。这些因素使中国的军事力量比数字所暗示的要强大。即使中国有着小得多的预算，他们的现役士兵数量是美国的两倍多；中国军舰300艘，美国500艘；中国战斗机1500架，美国2800架。[64]</p>
<p>我们必须从中国被竞争对手及其势力范围包围的角度来理解中国的军事力量。正如列宁在100年前指出的那样，世界在很大程度上是被帝国主义分割的。如果中国要扩张，那它就必须与其他帝国主义竞争。这场竞争将是血腥的，就像美国帝国主义和苏联社会帝国主义之间的竞争那样。正如我们在今天的叙利亚看到的，俄罗斯的阿萨德对抗着美国支持的反对派，成百上千人死亡，数百万人流离失所。在之前提到的文章中，印度毛主义者提到，美国与苏联之间的斗争极其血腥。他们写道，在1945年至1990年，它导致了它们之间直接和间接的战争，至少有125场地区战争、内战和武装冲突，夺去了4000万人的生命，同时1000万人流离失所。[65]</p>
<p>当人们谈论到一战和二战时，可以看待许多方面的一系列冲突，显然，对于欧洲人来说，这很容易忘记，这些欧洲战争造成的灾难并不比后来的帝国主义对世界造成的破坏更糟糕。帝国主义间的巨大冲突只是改变了舞台。取代索姆、凡尔登和白俄罗斯平原的饥荒和屠杀，是非洲和阿拉伯的饥荒和屠杀。显然，容易遗忘的还有这些战争并不只发生在欧洲，而且发生在全世界。</p>
<p>中国是世界最大的武器出口国之一（排第3名），我们很可能会在未来几年看到一个在军事上更加活跃的中国，因为他们已经在涉足某些地方。在乍得总统伊德里斯·代比承认台湾之后，中国支持了反对他的起义，但是，中国在之后显然用贿赂又赢得了他。中国在斯里兰卡镇压泰米尔伊拉姆猛虎解放组织中发挥了作用。他们为巴基斯坦提供核武器。他们在尼泊尔和阿富汗进行监视行动。他们向亲中国的政权售卖武器。</p>
<p>截至2005年，中国已经在利比里亚、西撒哈拉、塞拉利昂、科特迪瓦和刚果部署了一些小型部队。随着巴基斯坦的瓜达尔港和在吉布提的第一个非洲军事基地，中国将其驻外军队从2万增加到了10万。中国已经与苏丹、阿尔及利亚、尼日利亚和埃及签署了高层军事合作协议。[66]</p>
<h3>中国、俄罗斯，及与美国的对抗</h3>
<p>印度的共产主义者认为，在未来，中国将会与其他帝国主义进行战斗。最近，他们与西方帝国主义各国的关系已经紧张起来，但还有礼貌。但这只是暂时的，因为帝国主义之间的勾结是暂时的，而争斗是绝对的。美国正试图包围和限制中国，寻求孤立中国的方法，是争夺市场的争斗中击败他们。跨太平洋战略经济伙伴关系协定（TPP）就是一个将以这种方式运作的贸易协议，但被特朗普取消了。印度的共产主义者认为，这制造了两个帝国主义集团，现在它们正相互争斗，中国与俄罗斯通过上合组织和金砖国家领导者其中一个集团。</p>
<p>与之相反，拉丁美洲的各党和组织认为：</p>
<p>“……[这里]也没有‘俄中阵营’，他们之间也存在矛盾。年轻的中修社会帝国主义在重新瓜分世界中不占很重要的地位。因为与其他帝国主义列强相比，它的进攻能力有限。随着针对中国的遏制和第一次勾结的开展，它已成为美国、日本、德国等不同帝国主义国家的消费品工厂和资本投资市场。”[67]</p>
<p>印度的党写道，中国与俄罗斯努力打破“单极”的美国作为霸权超级大国的大西洋体系，例如，当俄罗斯不顾西方的叫喊和抗议，单方面吞并克里米亚时，或者是中国单方面在南海设立禁飞区时，又或者当中国在越南宣称拥有主权的领海上建立石油钻井平台时。俄罗斯和中国是欧亚大陆上毫无争议的大国。它们是联合国安全理事会的常任成员。今天，它们用这个地位去打破世界列强之间既存的协议和委托机制。</p>
<h3>世界基本矛盾的总发展与激化</h3>
<p>而且，印度同志指出了世界发展的一些方面，作为帝国主义者之间进行竞争的背景：（1）从1970年以来，西方资本主义处于总危机和滞涨中，高潮是2008年美国的金融危机。与俄罗斯和中国的政治和军事竞争是柏林墙倒塌以来最激烈的。（2）在帝国主义国家，经济保护主义、沙文主义和法西斯主义正在增长。（3）掠夺不发达国家的竞争仍在继续，且加剧了。（4）今天的唯一超级大国美国帝国主义正试图保住它的地位。虚弱的俄罗斯帝国主义正试图保持和加强它在临近地区的影响力。当中国已经成为一个帝国主义国家，与西方的竞争达到了高点，并与美国进行竞争，要求重新排位。在较小的程度上，德国与法国为统治欧洲而竞争。</p>
<p>印度毛主义者认为，中国和俄罗斯没有在较近的未来与美国进行直接战争的计划，但是数场间接战争已经提上了日程。美国企图将它们包围起来，而只有中国有方法冲破包围。北约正在阿富汗和叙利亚发动战争，同时还有非洲和其他地区的零星战争。北约集团与俄罗斯为了北极而竞争。俄罗斯和中国对美国在石油和最重要矿藏的储藏地的统治构成了巨大威胁。</p>
<p>印度毛主义者在他们的决议中写道，世界的三大矛盾正在激化，这些矛盾包括了（1）帝国主义与被压迫人民和民族的矛盾；（2）资本主义国家和帝国主义国家中资产阶级和无产阶级的矛盾；和（3）各帝国主义国家及其盟友内部的矛盾。第一个矛盾是主要矛盾，正如毛主席时代的矛盾一样。他们认为，非洲、亚洲和拉丁美洲的人民群众再次站了起来，加强反对帝国主义，反对帝国主义的剥削、迫害、压迫、侵略、创伤、侮辱、滥用职权和歧视的斗争。同样的，反对中国社会帝国主义的立场也在增长。共产主义者的任务就是将这种反对转变为无产阶级革命。</p>
<p>他们写道，共产主义者要想毛主席的学生一样，领会和接受武装斗争的道路。社会主义世界革命在被压迫国家采取新民主主义革命和民族革命的形式，但是它们是社会主义世界革命的一部分，是无产阶级和共产党领导下的同样的革命。他们写道，即使在社会主义国家发生了资本主义反革命之后“只剩我们”，形势也提供了巨大的机遇。草原干燥无比，即使一个小小的火星也能将它点燃。他们写道，如果革命不能阻止它，那么帝国主义者之间的对抗将导致世界大战，但是，正如毛主席说的，战争将导致革命。革命是主要倾向，世界没有任何力量能够阻挡它。</p>
<h3>结论</h3>
<p>列宁在《帝国主义论》中写道：</p>
<p>“资本家瓜分世界，并不是因为他们的心肠特别狠毒，而是因为集中已经达到这样的阶段，使他们不得不走上这条获取利润的道路；而且他们是‘按资本’、‘按实力’来瓜分世界的，在商品生产和资本主义制度下也不可能有其它的瓜分方法。实力则是随经济和政治的发展而变化的；要了解当前发生的事情，就必须知道哪些问题要由实力的变化来解决，至于这些变化是 ‘纯粹’经济的变化，还是非经济的（例如军事的）变化，却是次要的问题，丝毫不能改变对于资本主义最新时代的基本观点。拿资本家同盟互相进行斗争和订立契约的形式（今天是和平的，明天是非和平的，后天又是非和平的）问题来偷换斗争和协议的内容问题，就等于堕落成诡辩家。”[68]</p>
<p>以列宁的论述为基础，我们该怎样审视何塞·马利亚·西松在中国及中国帝国主义采取的形式上的立场？在中国是否已经成为资本主义的问题上，他给出了以下答案：</p>
<p>“的确，邓小平的反革命导致了资本主义在中国复辟，及其融入世界资本主义体系。用列宁的现代帝国主义的经济定义，中国可能是符合帝国主义。官僚的和私人的垄断资本已经支配着中国社会。银行资本和工业资本已经融合。中国向其他国家输出过剩资本。它的资本主义企业与外国资本主义企业合并，剥削中国的劳动、第三世界和全球市场。</p>
<p>“在扩张经济疆域，诸如廉价劳动与原料的来源、投资领域、市场、战略有利点、影响范围，中国与其他帝国主义国家既勾结又争斗。但是，中国并没有从事侵略战争，以获得殖民地、半殖民地、保护国或依附国。在美国、日本、德国和意大利等大资本主义大国在在行动上加入帝国主义大国行列，为重新瓜分世界而进行的斗争中，它还不是很暴力。”</p>
<p>何塞·马利亚·西松是菲律宾共产党的第一任领导人，今天生活在荷兰，是国际人民斗争联盟的领导人。国际人民斗争联盟是群众组织，主要是菲律宾国内外的菲律宾群众组织的国际伞状组织。菲共宣称自己是一个毛主义党，他们继续领导着菲律宾人民战争，一场全体共产主义者衷心支持的人民战争。他们已经发动人民战争超过50年，例如，他们表达了对印度人民战争的热心支持。但是，西松和国际人民斗争联盟已经受到了革命者对他在中国和其他修正主义政府上的缺点的批评，比如巴西共产党（红色派）提出的批评。今天，毛主义者并不轻视西松，因为它是世界上最重要的共产党之一菲律宾共产党的历史领导人。</p>
<p>但是，在这次采访中，难道西松没有确实做列宁所曾警告反对的事情吗？即，难道没有“用斗争和协议的形式问题代替……斗争和协议的实质问题”？如果根据“经济标准”，中国是帝国主义，如果他们的帝国主义在非洲主要采取与腐败政权达成协议或通过直接军事力量达成协议，那就没有什么区别。内容完全相同。</p>
<p>在同一采访中，西松接着说：</p>
<p>“就中国与更具侵略性和掠夺性的帝国主义强国的争夺而言，这可能以客观和间接的方式对革命运动有所帮助。中国在金砖国家经济集团和美国无法控制的安全组织上海合作组织中发挥着重要作用。”[70]</p>
<p>关于中国的定性，为了定义一个国家为帝国主义国家，完全没有理由要求它的侵略达到美国的程度。仅在最近的100年，瑞典有没有参加绝大多说的军事行动？瑞典是帝国主义国家吗？中国在巴基斯坦、斯里兰卡和乍得的军事冲突中的干涉又是什么？当然，中国的军国主义和干涉与美国帝国主义完全不同，远远低于美国。一个世纪以来，美国是世界上的主要帝国主义。他们是世界唯一霸权超级大国。英国和法国仍在七十年前的殖民地的非洲国家驻扎士兵。美国就像英国和法国一样关照野蛮的殖民地政权。</p>
<p>但是，正如斯大林写的：</p>
<p>“在辩证法看来，最重要的不是现时似乎坚固，但已经开始衰亡的东西，而是正在产生、正在发展的东西，哪怕它现时似乎还不坚固，因为在辩证方法看来，只有正在产生、正在发展的东西，才是不可战胜的。”[71]</p>
<p>中国是各帝国主义中壮大的帝国主义。他们在许多地方仍远远落后于美国。他们也远远落后于欧洲国家（欧盟）的矛盾重重的联盟。（在原文中，使用的“集团”一词，但在翻译时作者进行了修改）在军事进攻方面，他们明显落在包括俄罗斯在内的数个国家后边。中国在海外有一个军事基地；而美国有数百个。但是中国在亚洲、非洲和拉丁美洲的角色时帝国主义的而非其它。正如西松所描述的，中国的经济是帝国主义的（！），在军国主义上也与帝国主义齐头并进。从马克思主义的立场看，一个国家“按照列宁的经济定义”可以被认定为帝国主义，但无论如何都不能称它为帝国主义的说法是荒谬的。</p>
<p>我们必须以最明确的方式作出结论，中国是帝国主义——社会帝国主义——是世界人民和国际无产阶级的一个敌人。</p>
<p>西松的论述不是偶然的或独立的。西松认为一个“多极”的世界是好的，俄罗斯、中国、上合组织和金砖国家在反对美国中发挥着积极作用。同时，西松自己揭露了中国正滥用协议损害菲律宾，掠夺属于菲律宾的海域。西松呼吁杜特尔特勇敢地接受了中国对菲律宾主权水域的袭击，但并不称其为帝国主义。[72]</p>
<p>认为帝国主义间的竞争有助于革命运动与毛主义不符。这是修正主义立场。他们看到苏联与美国的竞争是对第三世界的斗争人民的援手。事实上，革命运动遭到了苏联帝国主义的残酷镇压。从阿富汗到埃塞俄比亚，从安哥拉到捷克斯洛伐克，解放被社会帝国主义体系招安。革命者和爱国者遭到苏联帝国主义及其走狗的迫害、监禁、酷刑拷打和谋杀。更不用说在战争中直接杀害的，或者在战争之后因流行病、饥饿和贫困而死亡的数百万人。</p>
<p>此外，必须补充的是，对人民来说，敌人分裂并相互激烈争斗是件好事。尤其是斗争激化，他们互相将棍子插入对方的辐条中。当中国的军阀互相争斗，这对人民战争中的中国共产党是一个战术优势。阿富汗毛主义者更喜欢反动的塔利班与对美国忠诚的政府作战，希望反对塔利班与中国外交官为之努力的政府之间的和解及潜在的和平协议。革命者希望在敌人阵营中战斗和斗争。人民的敌人没有能力联合自身反对群众，这是革命能够利用的战术优势。他们之间的斗争推动了变革，使他们无法继续以旧的方式统治，这对革命者是有利的。帝国主义者之间的矛盾总是存在的，我们并不想某些修正主义者所做的那样，希望帝国主义者能够因为“和平是最重要的”而联合起来。这并不是希望帝国主义的竞争和代理战争以任何方式给群众带来的暴力痛苦。这与同时保留两种思想有关：既欢迎帝国主义之间的分裂，同时又与所有帝国主义者作斗争，而不散布他们中有些人相较于其他人处于更加“进步”地位的幻想。</p>
<p>苏联帝国主义与美国的竞争——他们的建设与扩张——几乎使世界陷入核战争，这对世界人民绝没有益处。谁会从中国成为美国的新竞争对手中获益？谁会从中国在老挝、巴基斯坦、斯里兰卡、巴西、苏丹、刚果等的扩张中受益？当然不是世界上最贫穷、最被压迫的人民和民族！他们正是需要为被称为“帝国主义”的中国经济付出代价的人，而且正是他们在即将来临的帝国主义者之间的战争中受到的打击最大。此外，中国社会帝国主义者将社会主义的声誉拖到了毛泽东的泥塑雕像上。</p>
<p>共产主义者毫不畏惧帝国主义或帝国主义大国。我们知道，未来是属于无产阶级和世界人民的。我们看到，帝国主义之间的矛盾的激化也使得革命更快到来。但是，帝国主义之间矛盾的激化趋势是帝国主义下的绝对趋势。只有革命能够阻止战争。但是既不是中国，也不是其它帝国主义会为此提供客观支持。相反，正如之前论述的，帝国主义的本性是凶残地镇压革命。中国的统治者是通过杀害中国的革命领导人篡夺权力的，他们也准备在其他国家进行社会法西斯主义恐怖，就像在斯里兰卡对泰米尔人种族灭绝一样。</p>
<p>此外，许多自称西方马克思主义者的人在实践上制造巨大的恐惧，将帝国主义内部的矛盾放在其他矛盾之上。他们将地缘政治偏好放在阶级斗争之上。他们认为，通过“正确”的处理，北约和俄罗斯这样的大国之间的竞争可以使我们更接近共产主义。如果这不是他们的有意的意见，那么他们会将政治计划作为俄罗斯或中国装甲商的一个小附录，而在不知不觉中犯下这一错误。或作为绑在伊拉克复兴党或委内瑞拉的所谓玻利瓦尔革命的沉船上的小艇。“捍卫”一个或另一个资产阶级政府反对美国帝国主义变得比发展阶级斗争，建立共产党和群众组织以及发动人民战争更重要。</p>
<p>世界的主要倾向并不是永恒不变的，但在我们的时代，它一直是帝国主义（所有的帝国主义）一边，美国帝国主义是其中最大的，世界被压迫人民和民族在另一边。即使从这些团体的角度来看，与俄罗斯或中国建立政治伙伴关系是完全单方面且纯粹是理论上的，也是对世界被压迫者的背叛。以中国为例，这是对亿万被剥削的中国无产阶级以及非洲、亚洲和拉丁美洲人民的背叛，他们为中国的扩张付出了鲜血、汗水和眼泪，成为了代价。</p>
<p>我们并不畏惧修正主义，我们也不畏惧社会帝国主义；我们知道，他们是纸老虎，人民战争的烈焰将让他们在地球上化为灰烬。但是他们不会自己倒下，他们不是人民的朋友。共产党的特殊责任就是揭露修正主义的核心。我们的责任就是撕下他们为转移注意力而试图为自己创造的虚假形象，使他们不管走到哪里都留下血腥的足迹。我们的责任就是澄清他们在群众中造成的混乱，我们的责任就是在我们与他们之间划清界限，我们的责任就是——因为我们自己将领导革命战争，人民战争——粉碎资产阶级国家，建立无产阶级专政。</p>
<p>无产阶级的革命专政是实现世界共产主义的唯一道路，到那时，阶级被永久地废除，帝国主义成为了过去的记忆，饥饿、需求、战争和贫穷只是阅读的史书里的概念。我们知道，这不仅是可能的，而且是必要的。</p>
<h3>死亡属于帝国主义，人民战争直到共产主义！</h3>
<h3>将社会帝国主义者和社会法西斯主义者与美国帝国主义埋葬进同一个坟墓！</h3>
<h3>在毛主义鲜红旗帜下走向世界革命！</h3>
<h3>参考与注释：</h3>
<p>[1] 列宁，《帝国主义是资本主义的最高阶段》序言。</p>
<p>[2] 此文件为印度共产党（毛主义）的《中国：现代社会帝国主义大国——资本帝国主义体系的一个组成部分》（2017年），由英国革命反帝国主义运动译成英文。</p>
<p>[3] 印度共产党（毛主义）中央委员会，《中国：现代社会帝国主义大国——资本帝国主义体系的一个组成部分》，2017年。</p>
<p>[4] 拉丁美洲毛主义政党和组织第五次会议，《论国际形势和国际共产主义运动的任务》，2016年。</p>
<p>[5] 印度共产党（毛主义）中央委员会，《中国：现代社会帝国主义大国——资本帝国主义体系的一个组成部分》，2017年。</p>
<p>[6] 大论战，中文马克思主义文库https://www.marxists.org/chinese/reference-books/sino-soviet-debate/index.htm</p>
<p>[7] Kantha, Sachi S. “Nutrition and Health in China, 1949 to 1989.” Progress in Food and Nutrition Science 14, no. 2-3 (1990): 93-137. Accessed July 17, 2019. <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/2293245">https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/2293245</a>.</p>
<p>[8] Ball, Joseph. “Did Mao Really Kill Millions in the Great Leap Forward?” Monthly Review. June 06, 2014. Accessed July 17, 2019. <a href="https://monthlyreview.org/commentary/did-mao-really-kill-millions-in-the-great-leap-forward/">https://monthlyreview.org/commentary/did-mao-really-kill-millions-in-the-great-leap-forward/</a>.</p>
<p>[9] 中国“共产党”，《中国“共产党”章程》，2012年。</p>
<p>[10] 邓小平，《建设有中国特色的社会主义》，1984年6月30日。</p>
<p>[11] 毛泽东，《接见张春桥姚文元同志对上海文化大革命的指示》，1967年2月24日。</p>
<p>[12] 中国共产党中央委员会，《关于无产阶级文化大革命的决议》，1966年8月8日。</p>
<p>[13] 邓小平。</p>
<p>[14] Rawski, Thomas G. “Chinese Industrial Production, 1952-1971.” The Review of Economics and Statistics 55, no. 2 (May 1973): 169. doi:10.2307/1926991.</p>
<p>[15] “Industry – Industrial Production – OECD Data.” OECD Data. Accessed July 18, 2019. <a href="https://data.oecd.org/industry/industrial-production.htm">https://data.oecd.org/industry/industrial-production.htm</a>.</p>
<p>[16] 秘鲁共产党，《论马列毛主义》，《基础文件》第一部分，1988年。</p>
<p>[17] 拉丁美洲毛主义政党和组织，《用人民战争直到共产主义庆祝无产阶级文化大革命五十周年》，2016年。</p>
<p>[18] 革命国际主义运动，《马列毛主义万岁》。</p>
<p>[19] 秘鲁共产党，同上。</p>
<p>[20] 毛泽东，《毛泽东语录》第三章。</p>
<p>[21] 《中国：现代社会帝国主义大国》。</p>
<p>[22] Gargan, Edward A. “Deng Tells Mugabe the Open-Door Policy Will Be Pressed by China.” New York Times, January 21, 1987. Accessed July 18, 2019. <a href="https://www.nytimes.com/1987/01/21/world/deng-tells-mugabe-the-open-door-policy-will-be-pressed-by-china.html">https://www.nytimes.com/1987/01/21/world/deng-tells-mugabe-the-open-door-policy-will-be-pressed-by-china.html</a>.</p>
<p>[23] “Reform of the Economic System, Beginning in 1979.” Country Studies. Accessed July 18, 2019. <a href="http://countrystudies.us/china/92.htm">http://countrystudies.us/china/92.htm</a>.</p>
<p>[24] “Special Economic Zone.” Encyclopædia Britannica. Accessed July 18, 2019. <a href="https://www.britannica.com/topic/special-economic-zone">https://www.britannica.com/topic/special-economic-zone</a>.</p>
<p>[25] 《中国：现代社会帝国主义大国》。</p>
<p>[26] 同上。</p>
<p>[27] 同上。</p>
<p>[28] 同上。</p>
<p>[29] 同上。</p>
<p>[30] 同上。</p>
<p>[31] 同上。</p>
<p>[32] 同上。</p>
<p>[33] Turner, N. B. “Is China an Imperialist Country?” Banned Thought. March 20, 2014. Accessed July 19, 2019. <a href="http://www.bannedthought.net/International/Red-Path/01/RP-8.5%C3%9711-IsChinaAnImperialistCountry-140320.pdf">http://www.bannedthought.net/International/Red-Path/01/RP-8.5×11-IsChinaAnImperialistCountry-140320.pdf</a>.</p>
<p>[34] 列宁。</p>
<p>[35] 列宁，第七章。</p>
<p>[36] 同上。</p>
<p>[37] 列宁，第五章。</p>
<p>[38] 同上。</p>
<p>[39] 列宁，序言。</p>
<p>[40] 列宁，第四章。</p>
<p>[41] 《中国：现代社会帝国主义大国》。</p>
<p>[42] 同上。</p>
<p>[43] 《列宁主义，还是社会帝国主义？》，1970年。</p>
<p>[44] 同上。</p>
<p>[45] Chan, Tara Francis. “Communist China Has 104 Billionaires Leading the Country While Xi Jinping Promises to Lift Millions out of Poverty.” Business Insider. March 02, 2018. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.businessinsider.com/billionaires-in-china-xi-jinping-parliament-income-inequality-2018-3?r=US&amp;IR=T">https://www.businessinsider.com/billionaires-in-china-xi-jinping-parliament-income-inequality-2018-3?r=US&amp;IR=T</a>.</p>
<p>[46] 到2017年底，人大前100名最富有的代表的净资产约为3.91万亿人民币（约合5,680亿美元）。截至2017年底，美国最富有的国会议员是达雷尔·伊萨（共和党），净资产为2.833亿美元。只有5名议员的净资产超过1亿。这使美国国会净资产的上限约为500亿美元，但估计接近21亿美元。包括特朗普在内，特朗普政府内阁的净资产估计为50亿美元。2017年最高法院大法官的净资产上限为数千万美元。见注释[47]、[48]、[49]、[50]。这些估算未考虑托马斯·皮凯蒂大量撰写的隐性资产，逃税和资本收入。见注释[51]。例如，美国代表不需要报告房地产资产。（尽管如注释[47]，很多人这样做）。尽管如此，这是双向的（美国和中国的代表），并且使用最宽松的估计不可能解释这两个人群之间的100倍差距。</p>
<p>译者注：《中国十大富豪的政治身份：5人政协委员 4人人大代表》，中国网，2015年，<a href="http://www.china.com.cn/cppcc/2015-10/19/content_36834380.htm%EF%BC%9B">http://www.china.com.cn/cppcc/2015-10/19/content_36834380.htm；</a></p>
<p>“中国的人大代表当中最富裕的60位人大代表（占人大代表总数的2%），平均个人财富高达14.4亿美元。美国的国会议员当中，最富裕的11位国会议员（占议员总数的2%），平均个人财富为3.23亿美元。目前中国共有约3000名人大代表，娃哈哈集团董事长宗庆后、龙湖地产董事长吴亚军是其中的两位。根据胡润的报告，宗庆后的家庭财产高达680亿元，位列中国富豪榜第二位；吴亚军的家庭财产则高达420亿元。美国国会最有钱的议员Darrell Issa 2010年时财产达到7亿美元，不过放到全国人大的话，就只能排到第40位了。”——《中国人大代表的财富使美国官员相形见绌》，第一财经，2012年，<a href="https://www.yicai.com/news/1469934.html">https://www.yicai.com/news/1469934.html</a></p>
<p>[47] Glenn, Elias. “Wealth of China’s Richest Lawmakers Rises by a Third: Hurun.” Reuters. March 02, 2018. Accessed July 19, 2019.<a href="https://www.reuters.com/article/us-china-parliament-wealth/wealth-of-chinas-richest-lawmakers-rises-by-one-third-hurun-idUSKCN1GD6MJ">https://www.reuters.com/article/us-china-parliament-wealth/wealth-of-chinas-richest-lawmakers-rises-by-one-third-hurun-idUSKCN1GD6MJ</a>.</p>
<p>译者注：胡润研究院2018年的统计报告未查到中文，但另一篇报道所载，“据胡润研究院发布的统计报告显示，2016年两会上榜企业家数量是历年来的最大值218人，其中人大代表117人、政协委员101人，他们所代表的的财富值为31795亿元。而在2018年，两会上榜企业家数量大幅下降至152人的前提下，他们所代表的财富值却仍然增长了近乎18%，首次突破4万亿元，达到41162亿元。”《十张图带你看清2017和2018两会中的上榜企业家行业分布和人员变动！》，前瞻经济学人，2018年，<a href="https://www.qianzhan.com/analyst/detail/220/180308-d1cdf529.html">https://www.qianzhan.com/analyst/detail/220/180308-d1cdf529.html</a></p>
<p>[48] Dennis, Steven T., and Jay Hunter. “Wealth of Congress Jumps $150 Million.” Roll Call. October 23, 2014. Accessed July 19, 2019. <a href="http://www.rollcall.com/hill-blotter/wealth-of-congress-jumps-150-million-50-richest/">http://www.rollcall.com/hill-blotter/wealth-of-congress-jumps-150-million-50-richest/</a>.</p>
<p>[49] Cranley, Ellen. “The $2 Billion Cabinet: This Is How Much the 10 Wealthiest Members of Trump’s Cabinet Are worth.” Business Insider. January 31, 2019. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.businessinsider.com/trump-cabinet-members-net-worth-2019-1?r=US&amp;IR=T">https://www.businessinsider.com/trump-cabinet-members-net-worth-2019-1?r=US&amp;IR=T</a>.</p>
<p>[50] Levinthal, Dave, Lateshia Beachum, and Carrie Levine. “Supreme Court a Millionaire’s Club.” Center for Public Integrity. Accessed July 19, 2019. &lt;a href=”<a href="https://publicintegrity.org/federal-politics/supreme-court-a-millionaires-club/%E2%80%9Dhttps://publicintegrity.org/federal-politics/supreme-court-a-millionaires-club/">https://publicintegrity.org/federal-politics/supreme-court-a-millionaires-club/”https://publicintegrity.org/federal-politics/supreme-court-a-millionaires-club/</a>.</p>
<p>[51] Piketty, Thomas. Capital in the Twenty-first Century. Cambridge Massachusetts: Belknap Press of Harvard University Press, 2017.</p>
<p>[52] “Does China Dominate Global Investment?” ChinaPower Project. July 19, 2018. Accessed July 19, 2019. <a href="https://chinapower.csis.org/china-foreign-direct-investment/">https://chinapower.csis.org/china-foreign-direct-investment/</a>.</p>
<p>[53] “Country Comparison: Sock of Direct Foreign Investment – Abroad.” Central Intelligence Agency. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/rankorder/2199rank.html">https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/rankorder/2199rank.html</a>.</p>
<p>[54] Shaxson, Nick. “Why the Netherlands Is the World’s Largest Source of FDI.” Tax Justice Network. November 10, 2014. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.taxjustice.net/2014/11/10/netherlands-worlds-largest-source-fdi/">https://www.taxjustice.net/2014/11/10/netherlands-worlds-largest-source-fdi/</a>.</p>
<p>[55] Barboza, David. “Billions in Hidden Riches for Family of Chinese Leader.” The New York Times. October 25, 2012. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.nytimes.com/2012/10/26/business/global/family-of-wen-jiabao-holds-a-hidden-fortune-in-china.html">https://www.nytimes.com/2012/10/26/business/global/family-of-wen-jiabao-holds-a-hidden-fortune-in-china.html</a>.</p>
<p>[56] Carlsson, Anders. “Är Kina Imperialistiskt?” Proletären. November 16, 2011. Accessed July 19, 2019. <a href="http://proletaren.se/artikel/stub-133%EF%BC%8C%E6%A0%B9%E6%8D%AE%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%BF%BB%E8%AF%91%E3%80%82">http://proletaren.se/artikel/stub-133，根据英文翻译。</a></p>
<p>[57] “China Tops U.S. in Manufacturing.” Industry Week. March 14, 2011. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.industryweek.com/global-economy/china-tops-us-manufacturing">https://www.industryweek.com/global-economy/china-tops-us-manufacturing</a>.</p>
<p>[58] Bråten, Eirik. “Kina – Ei Sosialimperialistisk Supermakt.” Revolusjon. November 3, 2018. Accessed July 19, 2019. <a href="https://revolusjon.no/teori-og-analyse/2095-kina-ei-sosialimperialistisk-supermakt/%EF%BC%8C%E6%A0%B9%E6%8D%AE%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%BF%BB%E8%AF%91%E3%80%82">https://revolusjon.no/teori-og-analyse/2095-kina-ei-sosialimperialistisk-supermakt/，根据英文翻译。</a></p>
<p>[59] 工人共产党（马列主义）原为挪威的反修正主义政党，后走向修正主义。——译者注</p>
<p>[60] Dahl, Ingvill D., and Christina Cantero. “Seks Drept I Angrep Mot Kinesisk Konsulat.” VG. November 23, 2018. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/gP9xL9/seks-drept-i-angrep-mot-kinesisk-konsulat">https://www.vg.no/nyheter/utenriks/i/gP9xL9/seks-drept-i-angrep-mot-kinesisk-konsulat</a>. Our translation from the original Norwegian.</p>
<p>[61] Papazian, Sjur. “Kinesisk Imperialisme I Afrika?” Dagsavisen. January 13, 2014. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.dagsavisen.no/debatt/kinesisk-imperialisme-i-afrika-1.451913%EF%BC%8C%E6%A0%B9%E6%8D%AE%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%BF%BB%E8%AF%91%E3%80%82">https://www.dagsavisen.no/debatt/kinesisk-imperialisme-i-afrika-1.451913，根据英文翻译。</a></p>
<p>[62] 《中国：现代社会帝国主义大国》。</p>
<p>[63] “Military Spending Graphics 2017.” SIPRI. May 2, 2018. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.sipri.org/gallery/military-spending-graphics-2017">https://www.sipri.org/gallery/military-spending-graphics-2017</a>.</p>
<p>[64] Silva, Cristina. “What China’s Military Looks like Compared to the U.S.” Newsweek. November 08, 2017. Accessed July 19, 2019. <a href="https://www.newsweek.com/what-chinas-military-looks-compared-us-704881">https://www.newsweek.com/what-chinas-military-looks-compared-us-704881</a>.</p>
<p>[65] 《中国：现代社会帝国主义大国》。</p>
<p>[66] 同上。</p>
<p>[67] 《论国际形势和国际共产主义运动的任务》。</p>
<p>[68] 列宁，第五章。</p>
<p>[69] 何塞·马利亚·西松，“The Communist Party of the Philippines on Maoism, New Democratic Revolution, China &amp; the Current World.” Interview. January 19, 2014. Accessed July 20, 2019. <a href="https://josemariasison.org/the-communist-party-of-the-philippines-on-maoism-new-democratic-revolution-china-the-current-world/">https://josemariasison.org/the-communist-party-of-the-philippines-on-maoism-new-democratic-revolution-china-the-current-world/</a>.</p>
<p>[70] 同上。</p>
<p>[71] 斯大林，《论辩证唯物主义和历史唯物主义》，见《联共（布）党史简明教程》第四章第二节。</p>
<p>[72] 何塞·马利亚·西松，“Statement on China-Philippine Exploration Deal.” August 1, 2018. Accessed July 20, 2019. <a href="https://josemariasison.org/statement-on-china-philippine-exploration-deal/">https://josemariasison.org/statement-on-china-philippine-exploration-deal/</a>.</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/865">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/865</link>
          <pubDate>Sat, 15 May 2021 05:46:25 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-865</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/865.rss">中国：社会帝国主义国家</source>
        </item>
        <item>
          <title>前锋报试放行第一期</title>
          <dc:creator><![CDATA[adamarthur]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <p><a class="attachment" href="/uploads/short-url/1hPwQy4LNgq5WYCb9C8ynqCR9Wn.pdf">《前锋》试发行第1期.pdf</a> (1.9 MB)</p>
<p>本人在电报管道收获的资料<br>
供大家参考</p>
            <p><small>30 个帖 - 11 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/857">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/857</link>
          <pubDate>Tue, 11 May 2021 12:44:07 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-857</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/857.rss">前锋报试放行第一期</source>
        </item>
        <item>
          <title>毛远新同志关于批判经验主义的部分材料</title>
          <dc:creator><![CDATA[MrWhy]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <p>录入自《毛远新紧跟“四人帮”大反经验主义的部分罪行材料》，一九七六年十二月，有不少断章取义之作，同志们注意鉴别。</p>
<h1>毛远新的一次谈话记录</h1>
<p>毛远新</p>
<p>1975.3.5</p>
<p>省直机关各组、委、局，需要按照主席和中央五号文件的指示，象春桥同志讲的那样（指张春桥三月一日在全军各大单位政治部主任座谈会上大反经验主义的讲话）出一批题目进行调查研究，调查的内容主要是作阶级状况的凋查，包括当前的思想状况，包括各条战线资产阶级法权的表现和产生资产阶级分子的状况。如工人阶级本身状况的调查，工人的出身、来源、生活状况等等，可解剖一个工厂。</p>
<p>叉如，财贸队伍状况的调查，可解剖一个商店。</p>
<p>农村也要作调查，可解剖一个大队。</p>
<p>文教战线也要作调查，如卫生战线解剖一个医院，解剖一个合作医疗，解剖一个中学、一个大学等等。</p>
<p>文艺团体也要作一个阶级调查。</p>
<p>机关要发动一下子，各大组的组长、副组长，各局的局长、副局长，要带头学带头作调查，要亲自动手，不要二排议员、秘书代劳，要求各大组、各局写出调查报告，限期报告省委。今晚就向各大组部署。</p>
            <p><small>10 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/833">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/833</link>
          <pubDate>Wed, 28 Apr 2021 08:56:40 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-833</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/833.rss">毛远新同志关于批判经验主义的部分材料</source>
        </item>
        <item>
          <title>分享一篇鲁迅先生的文章，共勉</title>
          <dc:creator><![CDATA[MrWhy]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>导师①</h1>
<p><strong>《华盖集》</strong></p>
<p>近来很通行说青年；开口青年，闭口也是青年。但青年又何能一概而论？有醒着的，有睡着的，有昏着的，有躺着的，有玩着的，此外还多。但是，自然也有要前进的。</p>
<p>要前进的青年们大抵想寻求一个导师。然而我敢说：他们将永远寻不到。寻不到倒是运气；自知的谢不敏，自许的果真识路么？凡自以为识路者，总过了“而立”②之年，灰色可掬了，老态可掬了，圆稳而已，自己却误以为识路。假如真识路，自己就早进向他的目标，何至于还在做导师。说佛法的和尚，卖仙药的道士，将来都与白骨是“一丘之貉”，人们现在却向他听生西③的大法，求上升④的真传，岂不可笑！</p>
<p>但是我并非敢将这些人一切抹杀；和他们随便谈谈，是可以的。说话的也不过能说话，弄笔的也不过能弄笔；别人如果希望他打拳，则是自己错。他如果能打拳，早已打拳了，但那时，别人大概又要希望他翻筋斗。</p>
<p>有些青年似乎也觉悟了，我记得《京报副刊》征求青年必读书时，曾有一位发过牢骚，终于说：只有自己可靠！我现在还想斗胆转一句，虽然有些杀风景，就是：自己也未必可靠的。</p>
<p>我们都不大有记性。这也无怪，人生苦痛的事太多了，尤其是在中国。记性好的，大概都被厚重的苦痛压死了；只有记性坏的，适者生存，还能欣然活着。但我们究竟还有一点记忆，回想起来，怎样的“今是昨非”呵，怎样的“口是心非”呵，怎样的“今日之我与昨日之我战”⑤呵。我们还没有正在饿得要死时于无人处见别人的饭，正在穷得要死时于无人处见别人的钱，正在性欲旺盛时遇见异性，而且很美的。我想，大话不宜讲得太早，否则，倘有记性，将来想到时会脸红。</p>
<p>或者还是知道自己之不甚可靠者，倒较为可靠罢。</p>
<p>青年又何须寻那挂着金字招牌的导师呢？不如寻朋友，联合起来，同向着似乎可以生存的方向走。你们所多的是生力，遇见深林，可以辟成平地的，遇见旷野，可以栽种树木的，遇见沙漠，可以开掘井泉的。问什么荆棘塞途的老路，寻什么乌烟瘴气的鸟导师！</p>
<p>五月十一日</p>
<h2>注释</h2>
<p>①本篇最初发表于一九二五年五月十五日《莽原》周刊第四期。</p>
<p>初发表时共有四段，总题为《编完写起》。本篇原为第一、二段，下篇《长城》原为第四段；题名都是作者于编集时所加。第三段后编入《集外集》，仍题为《编完写起》。关于本篇，作者在一九二五年六月间与白波的通讯中曾有说明，可参看《集外集·田园思想》。</p>
<p>②“而立”：语见《论语·为政》：“三十而立”。原是孔丘说他到了三十岁在学问上有所自立的话，后来“而立”就常被用作三十岁的代词。</p>
<p>③生西：佛家语，往生西方、成佛的意思。佛家以西方为“净土”或“极乐”世界。</p>
<p>④上升：升天。道教迷信说法，服食仙药能飞升成仙。</p>
<p>⑤“今日之我与昨日之我战”：语出梁启超《清代学术概论》（一九二一年出版），他在书中说自己“不惜以今日之我，难昔日之我”。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/831">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/831</link>
          <pubDate>Tue, 27 Apr 2021 08:10:55 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-831</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/831.rss">分享一篇鲁迅先生的文章，共勉</source>
        </item>
        <item>
          <title>是继续革命，还是复辟资本主义？ ——批判刘少奇一类政治骗子的所谓“先进的社会主义制度同落后的社会生产力之间的矛盾”的反动谬论</title>
          <dc:creator><![CDATA[msc]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <p><em>国家计委写作小组</em></p>
<p>反动的“唯生产力论”，是一种国际修正主义思潮。按照这种“理论”，一个国家生产力没有达到很高水平，没有高度发达的资本主义，就不应该也不可能实行社会主义革命。它把社会的发展说成只是生产力发展而且主要是生产工具发展的自然结果，无产阶级根本用不着闹革命，只要生产力发展了，资本主义就会“和平长入”社会主义。</p>
<p>在中国革命发展的每个紧要关头，叛徒、内奸、工贼刘少奇一类假马克思主义政治骗子总是祭起“唯生产力论”的破旗，疯狂反对无产阶级的革命斗争，妄图扼杀革命。在民主革命时期，他们借口中国“生产力落后”，污蔑无产阶级“幼稚”，认为革命只能由资产阶级来领导，反对无产阶级夺取政权。在无产阶级夺取了政权以后，他们又胡说什么“中国资本主义不是太多而是太少”，鼓吹无限制地发展资本主义，提出所谓“巩固新民主主义秩序”的反动纲领，妄图篡夺革命成果，把中国拉向资本主义邪路。</p>
<p>一九五六年，我国对农业、手工业和资本主义工商业的社会主义改造（以下简称三大改造）基本完成，在这个社会主义革命能不能继续前进的紧要关头，刘少奇一类政治骗子经过精心策划，又改头换面地把“唯生产力论”抛了出来，提出我国国内的主要矛盾是什么“先进的社会主义制度同落后的社会生产力之间的矛盾”。这个谬论，篡改了马克思列宁主义关于生产力和生产关系、经济基础和上层建筑相互关系的基本原理，反对伟大领袖毛主席关于我国国内的主要矛盾是“工人阶级和资产阶级的矛盾”这一极其重要的科学论断，抹杀经济、政治、思想领域里的阶级斗争，妄图把无产阶级专政下的继续革命一笔勾消，为他们那条反革命修正主义路线制造“理论”根据。彻底批判刘少奇一类政治骗子鼓吹的反动的“唯生产力论”，是我们思想战线上的一项重大任务。</p>
<h2>一</h2>
<p>马克思主义告诉我们，生产关系和生产力之间的矛盾，上层建筑和经济基础之间的矛盾，是各个社会的基本矛盾，正是这些矛盾的不断出现又不断解决，推动着社会的发展和进步。“<strong>在社会主义社会中，基本的矛盾仍然是生产关系和生产力之间的矛盾，上层建筑和经济基础之间的矛盾。</strong>”</p>
<p>在生产力和生产关系这对矛盾中，生产力“<strong>一般地表现为主要的决定的作用”</strong>，然而，生产关系“<strong>在一定条件之下，又转过来表现其为主要的决定的作用</strong>”，“<strong>当着不变更生产关系，生产力就不能发展的时候，生产关系的变更就起了主要的决定的作用。</strong>”生产关系一定要适合生产力的发展。有什么样的生产力，就要求产生什么样的生产关系。生产关系适合生产力时，就促进生产力的发展，不适合时，就阻碍生产力的发展。在整个人类社会发展史中，任何一种生产关系的变革，都是生产力的一定发展所引起的，从奴隶主所有制到封建所有制到资本主义所有制，无一例外。但是，生产力的大发展，总是在新的适合生产力发展要求的生产关系建立之后。这是社会发展的普遍规律。</p>
<p>生产力是最革命、最活动的因素，生产关系具有相对的稳定性。正是由两者各自的特点所决定，生产关系和生产力之间的矛盾是绝对的，适应是相对的，即随着生产力的发展，生产关系就逐渐落后于生产力的发展，由适合生产力发展的要求逐渐变成阻碍生产力发展的桎梏。</p>
<p>刘少奇一类政治骗子，在我国三大改造基本完成以后，胡说什么我国出现了生产力落后于生产关系的“矛盾”，这不仅在理论上是荒谬的，在实践上更是十分反动的。</p>
<p>按照他们的说法，我国三大改造基本完成以后，“生产关系跑在生产力前边了”。这就是说，我国三大改造搞急了，搞快了，新的社会主义的生产关系太“先进”了，应当倒退到资本主义生产关系去。<br>
那么，我国三大改造是不是搞得太快了，使生产关系跑在生产力前边了？</p>
<p>事实是最好的回答。一九五六年，我国三大改造的高潮发展得那样顺利，那样健康，那样波澜壮阔，说明它的确是大势所趋、人心所向，的确是进一步解放生产力的迫切需要。伟大领袖毛主席一九五六年一月就英明地指出：“<strong>农业和手工业由个体所有制变为社会主义的集体所有制，私营工商业由资本主义所有制变为社会主义所有制，必然使生产力大大地获得解放。这样就为大大地发展工业和农业的生产创造了社会条件。</strong>”正因为三大改造适应了我国社会生产力发展的需要，所以进一步推动了社会生产力的飞速发展，使一九五六年我国工农业生产都有了较大幅度的增长，一九五八年更出现了新的大跃进。难道这些铁的事实还不足以说明三大改造是完全正确、非常及时的吗？难道这是什么生产关系跑在生产力前边了吗？<br>
刘少奇一类政治骗子所以抛出“先进的社会主义制度同落后的社会生产力之间的矛盾”这个谬论，不仅是反对我国三大改造，更主要的是妄图阻挡我国革命车轮继续前进，反对无产阶级专政下继续革命。</p>
<p>按照他们这个谬论，三大改造完成后，生产关系方面的问题，上层建筑方面的问题已经解决了，“党的主要任务，就是尽快地发展生产力。”</p>
<p>诚然，我国三大改造基本完成以后，社会主义生产关系是和生产力的发展相适应的，因此，推动了生产力的迅速发展；我国无产阶级专政的国家政权，以马克思列宁主义、毛泽东思想为指导的社会主义意识形态，是适应社会主义经济基础的要求的，它们积极帮助了社会主义生产关系的形成、巩固和发展。这些是基本的一面，看不到这一面，也就看不到社会主义制度的优越性。但是，这并不等于说，我国生产关系和上层建筑的一切方面和各个环节都已经很完善了，再也不需要继续变革和调整了，再也不需要继续革命了。</p>
<p>伟大领袖毛主席教导我们：“<strong>社会主义生产关系已经建立起来，它是和生产力的发展相适应的；但是，它又还很不完善，这些不完善的方面和生产力的发展又是相矛盾的。除了生产关系和生产力发展的这种又相适应又相矛盾的情况以外，还有上层建筑和经济基础的又相适应又相矛盾的情况。</strong>”马克思早就科学地预见到，社会主义社会不可避免地“<strong>在各方面，在经济、道德和精神方面都还带着它脱胎出来的那个旧社会的痕迹。</strong>”（《哥达纲领批判》）因此，社会主义制度需要有一个继续建立和巩固的历史过程。三大改造的基本完成，只不过是社会主义革命的万里长征的第一步。</p>
<p>事实难道不正是这样吗？</p>
<p>且不说资本家还拿取定息，也不说当时一部分农业生产合作社和手工业生产合作社还只是半社会主义性质的，就拿国营企业来说，虽然所有制是国家所有，并不等于企业内部人与人的关系就会自然而然地是社会主义的了。例如，是实行一长制，还是实行党的集体领导；是搞“专家路线”，还是大搞群众运动；是搞物质刺激、利润挂帅，还是政治挂帅、思想领先；是对工人群众实行管、卡、压，还是实行两参一改三结合，等等。这些问题能否正确解决，归根到底，决定着企业大权是否真正掌握在工人阶级手里，决定着企业到底是挂着社会主义招牌的资本主义企业，还是真正的名副其实的社会主义企业。如果看不到我国社会主义生产关系还很不完善的一面，误认为生产关系的问题已经完全解决了，只要埋头生产就行了，其结果不但生产力的发展必然会受到阻碍，社会主义还会象苏联那样“和平演变”为资本主义。</p>
<p>社会主义社会比资本主义社会具有无可比拟的优越性，生产力比资本主义社会发展要快得多。随着生产力的迅速发展，生产关系这个时候适合生产力，过些时候又会在某些方面不适合了，相矛盾了。正是由于我们能够自觉地及时地解决生产关系中这些不适应生产力发展需要的矛盾，不断地及时地调整其某些不完善的方面，有力地推动着社会主义社会的发展。在完成进入共产主义的全部质变以前，生产关系必然要经过不断的量变和许多部分质变。刘少奇一类政治骗子闭口不提生产关系需要随着生产力的发展而有阶段地不断完善，不断变革，就是要扼杀社会主义革命，取消无产阶级专政下的继续革命。</p>
<p>同样，上层建筑领域也还需要继续革命。</p>
<p>单有生产资料所有制方面的社会主义革命，社会主义制度还是不巩固的，还必须实行政治战线、思想战线上彻底的社会主义革命。伟大领袖毛主席教导我们：“<strong>我们已经在生产资料所有制的改造方面，取得了基本胜利，但是在政治战线和思想战线方面，我们还没有完全取得胜利。无产阶级和资产阶级之间在意识形态方面的谁胜谁负问题，还没有真正解决。</strong>”我国工人阶级才成为统治阶级不久，无产阶级的思想不可能在一个早晨就成为整个社会的统治思想，相反，地主资产阶级思想体系的影响，在很多方面还是很强大的，彻底清除其影响，需要很长的时间。x林x副x主x席x指出：“<strong>不搞上层建筑的革命，不发动广大工农群众，不批判修正主义路线，不把一小撮叛徒、特务、走资派、反革命分子揭露出来，不巩固无产阶级的领导权，怎么可能进一步巩固社会主义的经济基础、进一步发展社会主义的生产力呢？</strong>”</p>
<p>刘少奇一类政治骗子抛出“先进的社会主义制度同落后的社会生产力之间的矛盾”的谬论，叫嚷党和人民的“主要任务”就是“发展生产”，并不是关心我国社会生产力的发展，而是打着发展生产力的幌子，干着颠覆无产阶级专政、复辟资本主义的罪恶勾当。</p>
<h2>二</h2>
<p>生产关系和生产力、上层建筑和经济基础之间的矛盾，在阶级社会里，必然表现为阶级矛盾和阶级斗争。这是因为，作为新生产力代表的先进阶级坚决要求打破过时的生产关系和上层建筑，而代表旧制度的剥削阶级则力图保持它，他们之间不能不存在着尖锐的阶级矛盾，不能不展开剧烈的阶级斗争。在社会主义社会里，虽然资产阶级被推翻，无产阶级掌握了政权，但是，被推翻了的地主资产阶级决不会甘心于自己的失败，他们一定要同我们作殊死的斗争，梦想恢复他们失去了的天堂。毛主席早在党的七届二中全会上就科学地指出：在无产阶级夺取政权以后，国内的主要矛盾是“<strong>工人阶级和资产阶级的矛盾</strong>”。在我国的社会主义改造基本完成后，毛主席反复地教导我们：“<strong>在社会主义社会里，在完成生产资料所有制的社会主义改造以后，阶级矛盾仍然存在，阶级斗争并没有熄灭。</strong>”<br>
刘少奇一类政治骗子，在我国三大改造基本完成以后，胡说国内的主要矛盾是“先进的社会主义制度同落后的社会生产力之间的矛盾”，就是为了抹杀工人阶级和资产阶级的矛盾。他们叫嚷什么：“公私合营了，无产阶级同资产阶级之间的矛盾已经基本上解决”。这是对马克思列宁主义关于无产阶级专政学说的背叛。</p>
<p>在生产资料所有制的社会主义改造基本完成以后，阶级斗争熄灭了吗？就可以只抓生产，忘记加强无产阶级专政吗？请看革命导师的教导：</p>
<p>马克思在《哥达纲领批判》中写道：“<strong>在资本主义社会和共产主义社会之间，有一个从前者变为后者的革命转变时期。同这个时期相适应的也有一个政治上的过渡时期，这个时期的国家只能是无产阶级的革命专政。</strong>”<br>
列宁根据苏联无产阶级专政的伟大实践，进一步明确指出：“<strong>从资本主义过渡到共产主义是一整个历史时代。只要这个时代没有结束，剥削者就必然存着复辟希望，并把这种希望变为复辟行动。</strong>”（《无产阶级革命和叛徒考茨基》）他还反复强调说，在社会主义时期，“<strong>无产阶级专政是必要的</strong>”。（《共产主义运动中的“左派”幼稚病》）伟大领袖毛主席总结了国际国内无产阶级专政的历史经验，更明确地指出：“<strong>社会主义社会是一个相当长的历史阶段。在社会主义这个历史阶段中，还存在着阶级、阶级矛盾和阶级斗争，存在着社会主义同资本主义两条道路的斗争，存在着资本主义复辟的危险性。</strong>”“<strong>我们的专政工具不能削弱，还应当加强。</strong>”</p>
<p>阶级斗争的历史事实，完全证明了伟大的无产阶级革命导师马克思、列宁、毛主席英明论断的无比正确性。我国社会主义三大改造本身固然是尖锐的阶级斗争，三大改造基本完成以后，阶级斗争也从来没有停止过。一九五七年资产阶级右派向党向社会主义发动了猖狂进攻；一九五九年彭德怀反党集团疯狂反对总路线，反对大跃进和人民公社；一九六○年到一九六二年，刘少奇一伙大刮“三自一包”、“四大自由”的黑风；一九六三年以后，刘少奇一伙又以形“左”实右的手法破坏“四清”运动；特别是在无产阶级文化大革命中，刘少奇及其代理人从右的和极“左”方面一次又一次地进行反扑。这一场场斗争，都是无产阶级和资产阶级两大对抗阶级的生死搏斗，斗争的中心始终是政权问题，是巩固还是颠覆无产阶级专政的问题，是走社会主义道路还是走资本主义道路的问题。</p>
<p>刘少奇一类政治骗子用“先进的社会主义制度同落后的社会生产力之间的矛盾”来偷换“工人阶级和资产阶级的矛盾”，取消阶级斗争，妄图从根本上抹杀生产关系和上层建筑领域不断革命的必要性，反对无产阶级专政下的继续革命，其罪恶目的就是使社会主义倒退到资本主义去。伟大列宁痛斥过帝国主义者“想把和平的经济建设变成和平地瓦解苏维埃政权”（《俄共（布）第九次代表大会》），刘少奇一类政治骗子正是帝国主义者的这种走狗。</p>
<p>历史证明，无产阶级要取得政权，只有起来革命，绝对不能用什么和平手段；无产阶级要巩固政权，也只有坚持无产阶级专政下继续革命，绝对不能只搞生产，忘记和放弃阶级斗争。“和平过渡”的口号，不能够使资本主义社会“和平长入”社会主义社会，只能维护资本主义的统治；不能够使社会主义社会“和平长入”共产主义社会，只能使社会主义社会“和平演变”到资本主义。在无产阶级革命没有胜利的国家里，修正主义者鼓吹“唯生产力论”，是为了麻痹人民，要人民安于现状，不要起来革命，不要武装夺取政权，不要推翻资产阶级。在无产阶级夺取政权以后的社会主义国家里，反革命修正主义分子宣扬“唯生产力论”，是妄图使马克思列宁主义的党蜕变为“生产党”，使广大党员和人民群众解除思想武装，只抓粮棉油，不分敌我友，便于阶级敌人推行“和平演变”。由此可见，“唯生产力论”是地地道道的“唯资本主义论”。</p>
<h2>三</h2>
<p>刘少奇一类政治骗子炮制的“先进的社会主义制度同落后的社会生产力之间的矛盾”的谬论，可以直接引出和毛主席的无产阶级革命路线相对抗的反革命修正主义路线，而且已经引出了这样一条反革命修正主义路线。</p>
<p>同志们知道：路线问题是决定一切的问题，路线正确，就会获得一切，路线错了，就会丧失一切。伟大领袖毛主席总结了国际国内无产阶级专政的历史经验，对社会主义社会的基本矛盾作了深刻的马克思列宁主义的分析，完整地提出了我党在整个社会主义阶段的基本路线。毛主席提出的这条唯一正确的马克思列宁主义的路线，具体体现在毛主席亲自主持制定的我国社会主义革命和社会主义建设的一系列方针政策中。</p>
<p>“<strong>抓革命，促生产</strong>”的伟大方针，是毛主席革命路线的具体体现。它正确地解决了革命和生产，精神和物质，上层建筑和经济基础，生产关系和生产力之间的关系。列宁曾经这样痛斥那些反对从政治上看问题的机会主义者：“<strong>政治同经济相比不能不占首位。不肯定这一点，就是忘记了马克思主义的最起码的常识。</strong>”（《再论工会、目前局势及托洛茨基和布哈林的错误》）毛主席总是教育我们：“<strong>政治工作是一切经济工作的生命线。</strong>”政治对经济，革命对生产，永远是统帅和被统帅的关系，是第一和第二的关系。抓住了政治就抓住了矛盾的主要方面，就能带动一切。只有坚持突出政治，才能不断巩固和发展社会主义的经济基础，才能促进生产力高速度地向前发展。这是社会主义的发展规律。刘少奇一类政治骗子鼓吹“生产可以促革命”，就是要用生产代替革命，压制革命，取消革命。突出生产，实际上是突出资产阶级政治。这不是发展社会主义的政策，而是复辟资本主义的政策。</p>
<p>“<strong>社会主义革命的目的是为了解放生产力。</strong>”我们党历来是十分重视社会生产力的发展的。但是怎样才能促进生产力的发展呢？靠谁去发展生产力呢？只能靠政治挂帅，只能靠用先进思想武装起来的人民群众。马克思说：“<strong>最强大的一种生产力是革命阶级本身。</strong>”（《哲学的贫困》）列宁说：<strong>“全人类的第一个生产力就是工人，劳动者。</strong>”（《全俄社会教育第一次代表大会》）毛主席说：“<strong>决定的因素是人不是物</strong>”，“<strong>人民，只有人民，才是创造世界历史的动力。</strong>”人民群众是三大革命运动实践的主体，是认识世界、改造世界的主体。在生产力的诸因素中，生产工具固然是重要的；但是，机器只是一种可能的生产力，要通过人的作用才会转化为现实的生产力。并且，机器本身也要靠人去创造。人的思想不同，劳动的结果也不同。否定人的因素，也就否定了最伟大的生产力；否定了思想的作用，也就否定了上层建筑对经济基础的反作用。人的思想搞好了，生产就可以发展。我们强调要搞好生产关系，搞好上层建筑领域的革命，狠抓阶级斗争，用毛泽东思想武装群众，也就是要使政治好，路线对，把人的社会主义积极性最大限度地调动起来。x林x副x主x席x指出：“<strong>突出政治不是一项任意的政策，不是可以这样做，也可以那样做。这是根据社会主义社会的发展规律和社会主义社会的经济基础所提出的根本措施。不突出政治，就是违反社会主义社会发展的规律。</strong>”毛主席亲自制定的“<strong>抓革命，促生产</strong>”这条唯一正确的方针，要求我们紧紧抓住阶级斗争这个纲，突出无产阶级政治，用革命化来领导机械化，这是领导我们走的一条建设社会主义国家的康庄大道。</p>
<p>刘少奇一类政治骗子大肆鼓吹和推行“唯生产力论”，要人们只搞经济建设，不抓阶级斗争，只搞机械化，不搞革命化，大搞物质刺激，反对政治挂帅，目的就是为了推行他们那条反革命修正主义路线。刘少奇一类政治骗子到处散布什么政治挂帅“就是把东西搞上去”，胡说“技术发展了，各方面都发展了”就是“最大的政治”，大讲特讲什么“电子为中心”、“新技术”、“自动化”等等，闭口不讲先进思想的作用，不讲人的作用。这只能证明他们心目中的“生产力”，只是指的生产工具和生产技术，只能证明他们否定思想的作用，否定上层建筑对经济基础的反作用。一句话，只能证明他们是号称懂得马克思实际上是反马克思主义的政治骗子。</p>
<p>我们同刘少奇一类政治骗子斗争的经验证明，在社会主义条件下，“唯生产力论”是挂着马克思主义的幌子，打着发展社会生产力的招牌出现的，是在“提高人民物质福利”、“加强社会主义建设”的叫卖声中推销的，因而具有很大的欺骗性。它是资产阶级反对社会主义革命，复辟资本主义的“理论”，只要工人阶级和资产阶级的斗争存在一天，“唯生产力论”就会以这种或那种形式改头换面地出现。深入批判反动的“唯生产力论”，肃清其流毒，这对提高路线斗争觉悟，坚持无产阶级专政下的继续革命，具有十分重要的意义。</p>
<p>我们要认真看书学习，弄通马克思主义，努力提高马克思主义的理论水平，提高识别真假马克思主义的能力，才能分清什么是辩证唯物论和历史唯物论，什么是唯心论和形而上学，不上号称懂得马克思，而实际上是反对马克思的那样一些政治骗子的当，更自觉地贯彻执行毛主席的革命路线，将社会主义革命进行到底。</p>
            <p><small>4 个帖 - 4 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/818">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/818</link>
          <pubDate>Sun, 18 Apr 2021 08:35:58 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-818</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/818.rss">是继续革命，还是复辟资本主义？ ——批判刘少奇一类政治骗子的所谓“先进的社会主义制度同落后的社会生产力之间的矛盾”的反动谬论</source>
        </item>
        <item>
          <title>学习马列著作要以学原著为主</title>
          <dc:creator><![CDATA[adt]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <p>中共江苏省如东县委中心学习组</p>
<h2>扫除思想障碍</h2>
<p>过去，在学习马列著作的问题上，我们存在着一些模糊认识。一个模糊认识是：我们是做实际工作的，不是搞理论工作的，学一些马列主义的基本观点就可以了，不一定要系统地学习原著。后来，在讨论中，一些无产阶级文化大革命前担任过领导工作的同志，用他们亲身的经验教训说明，如果不注意学习革命理论，实际工作中就必然带有很大的盲目性。有一位同志从组织互助合作组到成立人民公社他都参加了，对于农业必须走集体化道路是清楚的。当刘少奇一类骗子推行“三自一包”时，他虽然感觉到这样搞与集体化不对路，但自己又说不出个道理。结果还是推行了一些错误的做法，犯了路线错误。后来，随着农业学大寨运动的深入开展，有的地方提出要搞大队核算，并提出了“只要方向对头，不怕政策过头”的错误口号。他虽然感到这种要求和口号不对，但也说不出个道理，只好同意少数队试试看。通过批修整风，他才认识到，这是上了刘少奇一类骗子的当，违背了毛主席的马克思列宁主义路线。大家从这个同志的教训中体会到，仅仅满足于了解几个基本观点，是非常不够的。事实上，不下苦功夫学原著，基本观点也是不可能掌握得住的，遇到实际问题，就不能自觉地搞马克思主义，抵制修正主义。<br>
第二个模糊认识是：马列的书很多，又不易读，学习起来进度慢，怕“远水解不了近渴”。实践证明，这种看法是不对的。马列主义著作，只有坚持读下去，读多了，日积月累，才能不断加深理解，融会贯通，真正掌握马列主义的原理，用于指导革命实践。</p>
<p>第三个模糊认识是：一本一本地读，重点抓不住，理解不深刻，不如选读章节效果好。选读章节，重点学习，是必要的。然而，对一些经典著作，一本一本地读也是必要的。学好经典著作，才能打好基础。没有这个基础，重点就掌握不住，理解也不会深刻。例如，我们原来在《国家与革命》一书中选读过一些章节，大家对“国家是阶级统治的机关，是一个阶级压迫另一个阶级的机关”，“国家是‘实行镇压的特殊力量’”等论述有了初步领会，加强了阶级斗争的观点。但通读了《国家与革命》全书以后，对“无产阶级专政”这个概念，就比原来理解得更完整、更深刻了。</p>
<p>我们在学习上的模糊认识，反映了刘少奇一类骗子散布的流毒，在我们头脑中还没有肃清。后来，我们在集体学习中，多次狠批实用主义，决心坚持学习马列的原著，努力提高马列主义的理论水平，更好地指导今后的革命实践。</p>
<h2>认真对待“拦路虎”</h2>
<p>马列的书，我们过去读得少，基础差，加上文化水平又不高，在读原著的时候，碰到许多“拦路虎”。“拦路虎”大致有两种，一是一般的名词、术语之类；二是比较深奥的论述。对前者，我们一般地翻翻参考资料，就放过去；对后者，我们用愚公移山的精神，坚持啃，直到弄通为止。比如我们在读恩格斯《反杜林论》的哲学篇时，对一些物理、化学、数学的名词和术语，没花过多的时间深究，而把力气花在对基本观点的理解上。在“世界模式论”这一节里，恩格斯讲了这样一段话：“企图以思维和存在的同一性去证明任何思维产物的现实性，这正是一个叫做黑格尔的人所说的最荒唐的热昏的胡话之一。”对恩格斯的这段话，我们起初的理解是不一致的，有的还误认为恩格斯也反对思维与存在有同一性。为了弄懂这个重要问题，有的同志利用一切空余时间认真钻研，在集中学习的时候展开热烈的讨论。大家用毛主席在《矛盾论》、《人的正确思想是从那里来的？》这两篇文章中阐明的矛盾诸方面的同一性和斗争性原理，和由物质到精神，由精神到物质的辩证关系，同恩格斯的这段话结合起来学习，终于弄清了思维与存在同一性这个命题有唯物主义与唯心主义两种理解，恩格斯这段话正是批判杜林的唯心主义黑货的。从而认识到刘少奇一伙歪曲恩格斯的这段话，否定思维与存在的同一性，完全是欺人之谈，目的在于反对无产阶级政治挂帅。</p>
<p>我们在学习的过程中认识到：“拦路虎”并不可怕，问题是要认真对待。我们采取的办法是，第一：勤奋自学。列宁说：“谁怕用功夫，谁就无法找到真理。”我们也体会到，谁不刻苦钻研，谁就不能降伏“拦路虎”，也就不能在认识马克思主义真理的道路上前进。特别是我们工作在农村，“一班人”不能经常坐在一起学，平时的勤奋自学就更重要。实践告诉我们，没有个人平时的勤学苦钻，就不能有生动活泼的集体讨论；平时自学注意抓重点，找难点，集中学习时就能提问题，摆观点。第二：依靠集体的智慧。集体读，人多见解多，思路广阔，可以互相启发，取长补短，共同提高。一般的疑难点，七嘴八舌一议论，就容易解决。集体的智慧发挥得好不好，“班长”带头先学一步很重要。“班长”学的进度快些，领会深些，重点抓得准些，胸中有了数，利于启发引导，解决问题的效果就会好些。第三：马列著作和毛主席的著作结合起来学，联系起来想，容易弄懂弄通。坚持一本一本地读下去，读完一本，再读第二本，“拦路虎”就少得多，读了第二本，再读第三本，“拦路虎”就更少些。比如，认真读了《共产党宣言》，再读《哥达纲领批判》，“拦路虎”就要少些。列宁《国家与革命》一书，阐发了马克思的国家学说，弄通了这本书，再读马克思的《法兰西内战》，“拦路虎”也就少些。</p>
<h2>联系实际 弄懂原理</h2>
<p>学习马列著作，要学出成效来，最根本的，就是要坚持理论和实际统一的原则。只有联系三大革命运动实际，认真读书，才能加深对马列著作的理解；也只有吃透了马列原著的基本精神，领会了马克思主义的立场、观点和方法，使自己的思想得到转变，才能更好地指导革命斗争实践。</p>
<p>去年，我县粮、棉生产形势较好，有些地区打算在年终分配时，尽量多提留一些。这个问题应当怎样解决呢？我们学习了马克思关于社会总产品的分配原则，深入棉区和粮区，解剖麻雀，分析对比。我们发现，这些地区在批判了刘少奇一类骗子“三光四不留”的黑货之后，在分配问题上倾向于“多留少分”，因此留的比例超过了农村人民公社“六十条”的规定。为了克服这种倾向，调动广大群众的社会主义积极性，我们举办了专题学习班，统一了思想认识，以“六十条”的规定为依据，从各地的不同情况出发，确定了提留的比例，摆正了积累和消费的关系，正确处理了国家、集体与个人的关系。</p>
<p>有一个时期，因为受刘少奇一类骗子鼓吹的极“左”思潮的影响，在我县出现了“上工一窝蜂，干活大呼隆”，“只要点到名，工分一抹平”的平均主义倾向，挫伤了群众的积极性。我们学习了马克思的《哥达纲领批判》一书后，懂得了刘少奇一类骗子搞的平均主义和老机会主义者拉萨尔鼓吹的“公平的分配”是一路货。如果让极“左”思潮泛滥下去，就要破坏集体经济的巩固和发展。于是，我们组织力量，先后调查了十七个单位的劳动管理情况，发现有一个公社对“工分挂帅”与“按劳分配”的界限划得清，政策落实得比较好，县委及时总结推广了这个公社的经验。现在全县已有百分之七十的生产队参照他们的经验，改进了劳动管理，进一步落实了党的政策。</p>
<p>通过解决这些问题，我们进一步理解了《哥达纲领批判》一书所阐述的重要原理，认识到社会主义社会既不同于资本主义社会，又不同于未来的共产主义社会。党中央和毛主席制定的现阶段农村人民公社一系列的方针、政策，正是根据马克思主义的基本原理和我国农村的现实情况提出来的。有了以上认识后，对党的方针、政策加深了理解，提高了执行党的方针、政策的自觉性。</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/816">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/816</link>
          <pubDate>Sun, 18 Apr 2021 08:23:37 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-816</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/816.rss">学习马列著作要以学原著为主</source>
        </item>
        <item>
          <title>十四	按照社会主义原则建立人们的相互关系——人们在社会主义生产中的地位和相互关系</title>
          <dc:creator><![CDATA[adt]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <p>人们在生产中的地位和相互关系，是生产关系的一个重要组成部分。在生产关系的社会主义公有制建立以后，形成同这种所有制形式相适应的人们在生产中的地位和相互关系，是一个极其重要的问题。抓住生产关系的这个中间环节，使它不断完善，可以促使社会主义公有制和分配关系不断得到巩固和发展。</p>
<h2>人们在生产中的地位和相互关系发生了根本变化</h2>
<h4><em>社会主义公有制是建立社会主义相互关系的前提</em></h4>
<p>在历史上，人们在生产中的地位和相互关系，总是由生产资料的所有制形式决定的。奴隶主所有制产生了奴隶主和奴隶的关系。封建主所有制产生了地主和农民的关系。资本家所有制产生了资本家和工人的关系。在奴隶制和封建制社会中，人们在生产中的相互关系，是赤裸裸的不平等关系，剥削和被剥削、压迫和被压迫的关系是明明白白的。而在资本主义社会，资本家和工人之间的剥削和被剥削、统治和被统治的关系，却被平等的假象所掩盖，而且，这种关系往往同物结合着，作为物和物的关系表现出来。长期以来，资产阶级经济学家纷纷著书立说，在物和物的关系上大做文章，企图掩盖人和人的关系的阶级对立的实质。“<strong>凡是资产阶级经济学家看到物与物之间的关系的地方(商品交换商品)，马克思都揭示了人与人之间的关系。</strong>”①“<strong>经济学所研究的不是物，而是人和人之间的关系，归根到底是阶级和阶级之间的关系</strong>”②。</p>
<p>社会主义生产中的相互关系，是在无产阶级联合广大劳动人民，用暴力摧毁资产阶级的国家机器，建立无产阶级专政，建立社会主义生产资料公有制以后，才产生的。</p>
<p>在社会主义社会，工人阶级、集体农民和资产阶级、地主、富农之间，在旧社会里那种被统治和统治的关系，已经颠倒过来了。这种颠倒，是以生产资料私有制转变为社会主义公有制作为前提的。社会主义公有制是一种经济上的强制力量，它使得剥削阶级丧失了剥削劳动人民的手段，迫使剥削阶级分子接受无产阶级和广大劳动人民对他们的改造。无产阶级和广大劳动人民，则随着生产资料公有制的建立，从旧社会的奴隶，变成为新社会的主人。从此，在社会主义生产过程中，无产阶级和劳动人民处在统治地位，资产阶级和一切剥削阶级则处在被统治地位。在这个基础上，建立和发展着社会主义相互关系。</p>
<p>①《马克思主义的三个来源和三个组成部分》。《列宁选集》第2卷，人民出版社1972年版，第444页。</p>
<p>②恩格斯:《卡尔·马克思&lt;政治经济学批判&gt;》。《马克思恩格斯选集》第2卷，人民出版社1972年版，第123页。</p>
<p>社会主义公有制使劳动人民在社会生产中从被压迫、被统治的地位，上升到统治地位，这是自从奴隶制出现以来几千年中，人们在生产中的相互关系最巨大的变化。就劳动者成为社会生产的主人这一点来讲，社会主义的相互关系中已具有共产主义因素。但是象社会主义所有制和社会主义的分配关系一样，社会主义的相互关系也还没有摆脱旧社会的传统或痕迹，即使在劳动人民内部，那种表面平等、实际上不平等的资产阶级法权也仍然严重存在着。因为在社会主义的社会生产中，劳动人民虽然都处于主人的地位，但是，工人和农民在劳动条件和物质文化生活水平上还存在着差距;劳动人民内部也还存在着脑力劳动和体力劳动的分工，存在着脑体差别，即脑力劳动者在劳动条件和生活水平上一般说要优于体力劳动者;工业和农业、城市和乡村之间的经济联系还需要借助于商品交换，国营企业之间的协作关系也要遵循等价交换原则。这些都是生产和交换的相互关系中存在着资产阶级法权的表现，都根源于三大差别和与之相联系的旧的社会分工。对于相互关系中的资产阶级法权的限制和反限制的斗争，是社会主义时期两个阶级、两条道路、两条路线斗争的一个重要内容。在整个社会主义历史阶段，无产阶级和广大劳动人民极力维护和巩固自己在社会主义生产中的统治地位，限制资产阶级法权，以巩固和完善社会主义的相互关系。资产阶级和一切剥削阶级总是念念不忘过去骑在劳动人民头上的地位，念念不忘过去不劳而获的“好日子”，妄图摆脱社会生产中被统治、被改造的地位，力图扩大资产阶级法权，复辟资本主义相互关系。林彪要按照孔老二“兴灭国继绝世举逸民”这个极其反动的政治主张办事，就是阴谋将一切被打倒了的剥削阶级扶植上台，把当家作主的劳动人民重新踩在脚下，复辟资本主义相互关系。因此，社会主义相互关系的巩固、发展过程，必然是无产阶级和资产阶级的斗争过程。</p>
<h4><em>社会主义相互关系仍然具有阶级性质</em></h4>
<p>在存在着阶级的社会里，人和人之间的相互关系，归根到底是阶级和阶级的关系。那末，社会主义生产中人们的相互关系是怎样表现为阶级关系的呢?</p>
<p>为着弄清楚社会主义生产中的阶级关系，有必要简单地.追溯一下半殖民地半封建中国的阶级关系的状况。</p>
<p>在旧中国的经济基础上，产生了如下的阶级，即:无产阶级，农民阶级、城市小资产阶级，民族资产阶级，地主阶级和官僚资产阶级。当时，这些阶级在生产中的地位和他们的相互关系是:掌握主要生产资料和反动国家机器的地主阶级和官僚资产阶级，同帝国主义相勾结，在社会生产中居于统治地位，穷凶极恶地剥削和压迫无产阶级、农民阶级和城市小资产阶级。民族资产阶级也占有大量的生产资料，它在生产中一方面同帝国主义和地主、官僚资产阶级有联系，剥削、压迫无产阶级和劳动人民;另一方面又受到地主、官僚资产阶级的排挤、损害。无产阶级和广大的贫苦农民在社会生产中则处于完全无权的地位，受着帝国主义、封建势力和资产阶级的三重压迫和剥削。</p>
<p>“<strong>推翻旧的社会制度，建立新的社会制度，即社会主义制度，这是一场伟大的斗争，是社会制度和人的相互关系的一场大变动。</strong>”①当我国进入社会主义革命历史时期，在基本上实现对农业、对手工业和对资本主义工商业的社会主义改造，使生产资料社会主义公有制成为我们国家唯一的经济基础的时候，“<strong>全国各个阶级的相互关系都在起变化</strong>”②。地主阶级和官僚资产阶级早已被打倒了，他们在社会生产中已处于被统治和被改造的地位。民族资产阶级占有的生产资料也转入无产阶级和全体劳动人民手中，民族资产阶级分子失去了在企业中的统治地位，不得不接受工人阶级的教育和改造。农民已由个体生产者转变为集体劳动者(包括个体手工业者)，同工人阶级一道成为社会主义经济的主人。城市小资产阶级在社会主义改造中也纳入社会主义生产关系的范围。工人阶级成为国家的领导阶级，掌握着社会主义经济的命脉，在整个社会生产中处于领导地位。半殖民地半封建社会原来的那些阶级仍然存在，但是它们的相互关系已经发生了根本性的变化。从赫鲁晓夫、勃列日涅夫到刘少奇、林彪一类修正主义者，散布一种论调说，当社会主义公有制成为国家唯一的经济基础以后，一切剥削阶级都消灭了。从而，包括人们的相互关系在内的生产关系就失去其阶级关系的性质所谓人和人的相互关系，已变成纯粹的“同志、朋友和兄弟”的关系了。这种谬论是完全违反马克思主义和违反社会主义社会的现实的。在社会主义社会，剥削阶级虽然失去了生产资料，但是，作为阶级它还存在着。在生产资料所有制方面的社会主义改造基本完成以后，阶级的存在，是同人们在社会主义改造以前所代表的经济关系，同人们在社会主义和资本主义两条道路斗争中的政治立场，联系在一起的。特别是由于三大差别仍然存在，资产阶级法权仍然存在，因而残留着滋生资本主义的土壤，还会产生新的资产阶级分子，阶级的存在更具有长期性。事实上，在土地改革和生产资料方面的社会主义改造基本完成后，不但地主、资产阶级依然存在，而且在劳动人民中还不断产生新的资产阶级分子。列宁曾经指出:“<strong>为了完全消灭阶级，不仅要推翻剥削者即地主和资本家，不仅要废除他们的所有制，而且要废除任何生产资料私有制，要消灭城乡之间、体力劳动者和脑力劳动者之间的差别这是很长时期才能实现的事业。</strong>”①有些人虽然承认在社会主义社会仍然存在剥削阶级，但不承认这些阶级生活在社会主义生产关系之中。事实上，无产阶级在推翻剥削阶级以后，还要把这个阶级的绝大多数人逐步地改造成为自食其力的劳动者。要做到这一点、就不能把他们放在真空中，而只能把他们放在社会主义全民所有制和集体所有制企业中去劳动，以便接受工人阶级和贫下中农的监督和改造。这种无产阶级统治、改造剥削阶级分子的关系，正是社会主义相互关系的基本内容之一。如果认为社会主义生产关系不表现为工人阶级和劳动人民统治、改造剥削阶级分子的关系，那就要得出社会主义生产关系是超阶级的生产关系的修正主义结论。有些人认为，现在都靠劳动吃饭了，大家一样了，因而不再存在阶级。这种错误认识，同理论上不承认社会主义生产关系的阶级性质是密切相关的。根据我国的现实，社会主义社会中存在着两个剥削阶级和两个劳动阶级。两个剥削阶级，是地主买办阶级的残余和资产阶级及其所属的知识分子。两个劳动阶级，是工人阶级和集体农民及其所属的知识分子。社会主义生产中的相互关系，主要就是这四个阶级之间以及它们内部的关系。这四个阶级的相互关系也不是并列的。在整个社会主义历史阶段，主要矛盾是无产阶级和资产阶级的矛盾。处于支配地位的无产阶级同处于被支配地位的资产阶级的关系，是社会主义社会最基本的阶级关系，人们在生产中的其他各种关系必然要受到它的支配、制约或者影响。现代修正主义者抹煞人们在生产中的相互关系的这种阶级性质，侈谈人们相互之间的关系都是什么“同志、朋友和兄弟”的关系;林彪一伙也鼓吹所谓“两斗皆仇，两和皆友”，“四海之内皆兄弟也”。这是极其荒谬的。稍微有一点马克思列宁主义常识的人都知道，在有阶级存在的社会内，绝对没有超阶级的“同志、朋友和兄弟”的关系。无产阶级仇恨资产阶级，来源于资产阶级对无产阶级的剥削和压迫。“<strong>世上决没有无缘无故的爱，也没有无缘无故的恨。</strong>”①这两个阶级也不可能“两和皆友”，更不可能“皆兄弟”。无产阶级和劳动人民难道能够放弃自己的统治，同资产阶级称“兄”道“弟”，“两和皆友”吗?现代修正主义者鼓吹这种谬论，就是为了保护资产阶级，欺骗劳动人民，以掩盖他们变社会主义相互关系为资本主义相互关系，进而全面复辟资本主义的阴谋②。</p>
<p>①在中国共产党全国宣传工作会议上的讲话毛泽东著作选读(甲种本)，人民出版社1966年版，第501页</p>
<p>②同上书，第500页。<br>
①《伟大的创举》。《列宁选集》第4卷，人民出版社1972年版，第11页。</p>
<p>①《在延安文艺座谈会上的讲话》。《毛泽东选集》第3卷，人民出版社1967年横排本，第827页</p>
<p>②当代苏修许多文学作品透露了苏修鼓吹同志、朋友和兄弟”的关系的实质。在苏修作家伊·德沃烈茨基的剧本《外来人》中，主人公苏修党员、某企业工程师切什可夫到涅列什公司的二十六号铸造车间去改变“落后面貌”，他狂妄地对工人发出咆哮:“我们是领导者我们的双手什么也不做，我们是用讲话，用脑筋来工作的”他命令工长们监视工人，“盯住他们，扼他们的喉咙”;谁要不听话，就“扣掉一半奖金”，“用卢布打他们”。在苏联，劳动人民就是这样地受到新型官僚垄断资产阶级的残酷剥削和压迫这就是苏修鼓吹的“同志朋友和兄弟”的关系的实质</p>
<p>在社会主义生产中，两个剥削阶级都处于被统治的地位。但在我国的具体条件下，对这两个剥削阶级的处理有所不同:地主买办阶级按敌我矛盾处理，民族资产阶级按人民内部矛盾处理，这两个剥削阶级按不同方式被迫接受改造。但是，它们同工农两个劳动阶级之间，仍然都是对立的阶级关系。在社会主义生产中，劳动人民是社会主义生产关系的主人，处于统治的地位。工人阶级和贫下中农有决心、有魄力在不断的斗争中，使这两个剥削阶级的分子中的大多数，经过长期的劳动，逐步改造成为自食其力的劳动者。</p>
<p>工人阶级和其他劳动人民在旧社会有着共同受压迫、受剥削的苦难经历。在社会主义社会，他们通过国家或者集体共同占有生产资料，在不同的岗位上为本阶级和社会进行劳动，共同担负着对剥削阶级分子的改造，有着为共产主义理想而奋斗的共同目标。因此，他们的根本利益是一致的。在社会主义生产中，工人、农民和所属的知识分子之间，以及工人内部、农民内部和所属的知识分子内部的相互关系，是在根本利益一致基础上的、日益发展着的革命同志关系。这是基本的一面，它决定着劳动人民内部相互关系的社会主义性质。但是，劳动人民在社会主义生产中的相互关系，是不是就会出现“无差别的境界”，没有任何矛盾了呢?不!劳动人民在社会主义生产中不仅有矛盾，而且这种矛盾不可避免地带有阶级矛盾的性质。这不仅是由于存在着工农差别、城乡差别、脑力劳动和体力劳动的差别，而且是由于工人和农民这两个劳动阶级还同两种社会主义所有制联系着，知识分子和工农群众之间的差别，也带有阶级差别的性质。同时，无产阶级和资产阶级之间的阶级斗争，必然要反映到劳动人民内部来，使劳动人民之间的正确和错误、革新和守旧、先进和落后等等是非问题也往往打上阶级的烙印，受到无产阶级和资产阶级这一社会主要矛盾的支配、制约或者影响。劳动人民内部的矛盾，也要在不同程度上反映无产阶级和资产阶级、社会主义道路和资本主义道路的矛盾和斗争。因此，劳动人民内部的相互关系归根到底是阶级关系。</p>
<h4><em>相互关系的巨大能动作用</em></h4>
<p>人们在生产中的相互关系是在一定的生产资料所有制基础上产生的，但是，相互关系对生产关系的其他两个方面，即对生产资料所有制形式和同它相适应的产品分配关系，又具有巨大的能动作用。</p>
<p>人们在生产中的相互关系对生产关系其他两个方面的作，在社会主义社会以前的历史时期中就表现得很明白。例如，要使资本主义所有制和分配关系确立和巩固起来，资产阶级一定要按照资本主义原则建立人们的相互关系，即资本家统治和奴役工人的关系。马克思在批判美国奴隶制度的辩护者鼓吹“剥削有理”、“压迫有理”的反动谬论的时候，曾经指出:“<strong>现在，雇佣工人也和奴隶一样，必须有一个主人叫他去劳动，并且统治他。</strong>”①如果资本家及其代理人在资本主义企业中对工人没有绝对的统治权力，如果他们不能强制工人按照资本家的意志来行动，那末，资本主义的剥削就无法实现，资本家所有制和资本主义“劳者不获，获者不劳”的分配关系就无法巩固和发展。所以，资产阶级是十分重视建立和巩固工人对资本的从属关系，以巩固和发展资本家所有制和资本主义分配关系的。</p>
<p>①马克思:《资本论》第3卷。《马克思恩格斯全集》第25卷，第484页</p>
<p>在社会主义社会，变革相互关系也是变革生产关系的重要环节。抓住这个环节，使之不断完善，对于巩固和完善社会主义所有制和社会主义分配关系，从而推动社会生产力的发展，具有很大意义。</p>
<p>国内国际无产阶级专政的历史经验告诉我们，社会主义制度是前进还是倒退，这同能否调整人们的相互关系是紧紧联系在一起的。当着资产阶级法权在无产阶级专政条件下受到限制，共产主义因素得到发扬，从而按照社会主义原则逐步建立人们的相互关系的时候，劳动者的积极性和创造性就能够得到比较充分的发挥，企业的社会主义方向就比较有保证，社会主义所有制就比较巩固，分配关系也不断趋向完善。当着强化和扩大资产阶级法权，让资本主义的金钱关系，雇佣关系和竞争关系泛滥起来，从而违反、破坏社会主义相互关系的时候，群众当家作主的地位就会受到损害，群众的社会主义积极性就受到压制和挫伤，社会主义所有制和社会主义分配关系也就会受到损害，甚至会蜕化变质。</p>
<p>在生产资料公有制基础上按照社会主义原则逐步建立起来的相互关系，不是局限在一个企业内部，而是涉及到各个企业、各个经济部门以及全民所有制和集体所有制之间，表现为它们在生产协作、先进经验和先进技术的交流等方面的交换活动。这种企业之间和部门之间在生产中有领导、有计划地相互交换活动的发展，是社会主义公有制优越性的体现。但是社会主义企业之间的协作，往往还要采取商品交换的形式，遵守等价交换的原则，这里也就存在着资产阶级法权和产生资本主义的土壤。必须在无产阶级专政下对这种资产阶级法权加以限制，才能促进社会主义所有制的巩固和发展，充分调动各经济部门的力量，充分利用和挖掘经济潜力，推动整个社会生产力的迅猛发展。</p>
<p>相互关系的逐步完善在巩固生产关系和发展社会生产力方面的重大作用，要求人们充分重视这个问题。在生产资料社会主义公有制建立起来以后，必须不断地认真地解决相互关系问题。</p>
<h2>在斗争中巩固和发展社会主义的相互关系</h2>
<h4><em>发展工农之间相互支援、相互促进的关系</em></h4>
<p>社会主义生产中的相互关系，如果不是从一个企业内部而是从整个社会生产的角度来看，首先表现为工业和农业的关系。工业和农业是两个基本的物质生产部门在工业部门中占主要地位的社会主义全民所有制，在农业部门中占主要地位的社会主义劳动群众集体所有制，是社会主义所有制的两种形式。这样一种经济结构，从阶级关系上看，是工人和农民两大劳动阶级的关系。这种阶级关系根本不同于劳动阶级和剥削阶级的关系，而是在工人阶级领导下的、根本利益一致的工农联盟的关系。</p>
<p>毛主席在我国生产资料所有制方面的社会主义革命取得基本胜利以后指出:“<strong>在各经济部门中的生产和交换的相互关系，还在按照社会主义的原则逐步建立，逐步找寻比较适当的形式。</strong>”①各经济部门间的相互关系，主要的是工业和农业两个部门的相互关系，也就是工人和农民两个劳动阶级的相互关系。工人和农民都是生产资料的主人工人在全民所有制企业劳动，农民在集体所有制企业劳动，工人和农民必须相互交换活动，社会生产才能进行。</p>
<p>①《关于正确处理人民内部矛盾的问题》。《毛泽东著作选读(甲种本)》，人民出版社1965年版，第462—463页。</p>
<p>在社会主义社会，工人和农民都是社会主义建设的产业大军。他们在生产中的革命同志关系，是建立在社会主义公有制基础上的日益发展着的相互支援、相互促进的关系。在生产和交换过程中，工人生产各种农业机器、化学肥料、农药和各种日用工业品，供应农村，支援农业生产的发展和农民生活的改善。农民生产粮食、原料和各种农副业产品，并根据农业劳动生产率提高的情况，提供适量的劳动力支援工业生产的发展，满足工业生产和城市人民生活的需要。在工人阶级领导下，工农两大劳动阶级相互支援、相互促进，是符合工农两大阶级的根本利益的，是巩固工农联盟，推动社会主义经济发展的强大力量。</p>
<p>两种社会主义所有制条件下工农相互交换活动，除了农民通过纳税方式直接向国家提供财政积累以外，主要是通过商品交换的方式相互交换工农业产品。因此，反映到工农业产品交换的数量、品种、质量和价格以及农产品的购留比例和农民纳税负担等问题上，也会出现一些根本利益一致基础上的矛盾。</p>
<p>社会主义生产中的工农关系，还必然要受到无产阶级和资产阶级这个主要矛盾的支配、制约或者影响。工人阶级(通过共产党)要领导农民建立、巩固和发展社会主义集体经济，限制商品交换中的资产阶级法权，巩固工农联盟，巩固无产阶级专政。资产阶级总是要竭力扩大商品交换中的资产阶级法权，引诱农民走资本主义道路，企图瓦解工农联盟，颠覆无产阶级专政。因此，发展社会主义生产过程中的工农关系，不能不是无产阶级同资产阶级争夺农民的过程。正因为如此，在处理工农业关系和工农业产品交换的时候，不能只看到物和物之间的关系，重要的是要看到工人和农民的关系，看到无产阶级和资产阶级争夺农民的斗争。要对广大农民不断进行社会主义教育，批判修正主义，批判资本主义倾向，引导他们坚定地走社会主义道路;同时，还必须对工农业两大部门的交换活动，实行严格的社会主义管理。要特别警惕城乡资本主义势力利用商品生产、货币交换的渠道互相勾结，破坏社会主义经济，破坏工农联盟。对新老资产阶级分子和那些想利用资产阶级法权发展资本主义的人，要按照党的政策予以坚决的打击。</p>
<h4><em>发扬“龙江风格”发展社会主义协作关系</em></h4>
<p>人们在社会主义生产中的相互关系的另一个重要方面，是企业和企业之间、部门和部门之间、地区和地区之间的关系。它集中表现为在这些企业之间、部门之间、地区之间的社会主义协作关系。</p>
<p>马克思说:“<strong>许多人在同一生产过程中，或在不同的但互相联系的生产过程中，有计划地一起协同劳动，这种劳动形式叫做协作。</strong>”①这种协作，在不同的生产关系下具有不同的社会性质和不同的活动范围。</p>
<p>生产资料的资本家私有制，使资本主义生产过程的协作，主要局限于一个企业或一个垄断资本集团的狭隘范围。从整个资本主义社会来看，被私有制分割的各个生产部门和各个企业之间，不可能建立有计划的协作。即使通过合同建立的某种协作关系，也极不稳定，时常中断。</p>
<p>①马克思:《资本论》第1卷。《马克思恩格斯全集》第23卷，第362页</p>
<p>建立在生产资料公有制基础上的社会主义协作，不仅能够在一个企业内部有计划地发展，而且能够突破一个企业的局限，广泛地在全社会范围内，在不同企业、不同部门、不同地区之间有计划有组织地进行。“一厂一角，百厂协作。一厂一件，百厂成线。”社会主义协作创造了一种新的生产力，它表现在有利于各个企业发展一专多能，进一步提高劳动生产率;有利于集中必要的人力、物力和财力，完成一个企业、一个部门、一个地区难以完成的生产建设任务;有利于集中力量在短时期内突破国民经济发展中的薄弱环节，促进整个国民经济的高速度发展。</p>
<p>既要发扬共产主义风格，又要坚持社会主义原则，这是发展社会主义协作必须遵循的原则。社会主义经济各个组成部分之间，是没有根本的利害冲突的。社会主义协作要求实行无产阶级政治挂帅，打破企业之间、部门之间和地区之间的界限，胸怀全局，用困难促进自己，把方便让给别人;严格执行供应合同，把协作任务同完成计划一致起来，采取各种有效的措施，保证按品种、按规格、按质量、按数量、按期限地完成协作任务。这种协作关系，是同资本主义的尔虞我诈、相互竞争的相互关系根本对立的，也是同资产阶级本位主义根本对立的。然而，这种协作关系是在斗争中逐步形成和发展的。这是因为，一方面由于商品制度的存在，企业之间、部门之间、地区之间的协作，都必然要同货币交换联系着，都要按照等价交换的原则发生关系，客观上存在着你我界限。另一方面，本位主义作为私有制在观念形态上的反映，在社会主义社会还会长时期地、不同程度地在人们头脑中存在着。“<strong>不顾大局，对别部、别地、别人漠不关心，就是这种本位主义者的特点。</strong>”①由于这两方面的原因，所以在社会主义协作关系上，还要不断地出现着下列这些错误的想法和做法:只算经济帐，不算政治帐只看局部利益，不看全体利益，甚至以邻为壑，损人利己;或者违反国家的统一经济计划，大道不走走小道，正门不走走后门，等等。在协作过程中出现的这些问题，是两个阶级、两条道路和两条路线斗争的表现。社会主义协作的发展过程，就是同资产阶级的影响:特别是同资产阶级本位主义作斗争的过程。</p>
<h4><em>“鞍钢宪法”是处理企业内部相互关系的指南</em></h4>
<p>社会主义企业(包括工业、农业、交通运输业、商业等一切生产和流通部门)是人们从事物质资料生产和交换的基层单位。人们在生产中的相互关系，大量地发生在企业内部。企业中劳动人民之间的相互关系主要有两个方面，即:领导和群众的关系，管理人员、技术人员(脑力劳动者)和工人、农民(体力劳动者)的关系。正确处理这两个方面的关系，“<strong>造成一个又有集中又有民主，又有纪律又有自由，又有统一意志、又有个人心情舒畅生动活泼，那样一种政治局面</strong>”②，是巩固和发展社会主义生产关系，是改善社会主义企业管理的重要问题。在企业中，也有工农劳动人民同两个剥削阶级分子的关系，这在前面已经分析过了。</p>
<p>社会主义的企业是工人阶级和劳动人民自己的企业。工人阶级和劳动人民通过自己的代表担负企业的领导。这就有一个领导和群众的关系问题。企业的领导人员和群众虽有分工的不同，但是，生产资料社会主义公有制要求他们成为“一条战壕里的战友”，共同担负管好企业的重任，为着一个共同的革命目标而劳动和工作。上海码头工人说得好:“革命分工虽不同，思想可要一条龙。”这句话指出了改善社会主义企业领导和群众的关系的关键。</p>
<p>①《整顿党的作风》。《毛泽东选集》第3卷，人民出版社1967年横排本，第782页。</p>
<p>②毛主席语录。转引自红旗杂志1972年第10期</p>
<p>在企业中，还需要一部分人专门从事各项管理和技术工作。这就有一个管理人员、技术人员和工农劳动群众的关系问题。我国管理人员、技术人员有两种情况。一种是从旧社会过来的管理人员、技术人员。这些人员中，除极少数对社会主义社会抱敌对情绪的反动分子外，绝大多数人都是爱国的，爱我们的中华人民共和国，愿意为人民服务，为社会主义国家服务。另一种则是随着社会主义革命和社会主义建设的发展，无产阶级在斗争中培养出来的自己的知识分子。这一部分人，有的虽然受过修正主义教育路线的毒害，世界观还需要继续努力改造，但是，绝大多数能够同工农群众相结合，能够为社会主义和共产主义事业作出自己的贡献。因此，在社会主义社会，企业内部领导和群众，管理人员、技术人员和工农群众之间的关系，也是在根本利益一致基础上日益发展着的革命同志关系。</p>
<p>但是社会主义企业中领导和群众，管理人员、技术人员和直接生产者之间的分工，还不能不是旧的社会分工的反映，不能不是脑力劳动和体力劳动仍然存在差别的表现。在实现了生产资料公有制以后，所有的劳动者都是企业的主人，但脱产专职担任领导和管理工作的人，主要是脑力劳动者，而一般群众则主要是体力劳动者。列宁曾把脑力劳动和体力劳动的对立，称做是“<strong>现代社会不平等的最重要的根源之一</strong>”①。社会主义社会虽然消灭了脑力劳动和体力劳动之间的对立，但还保留着脑力劳动和体力劳动之间的本质差别，在人们的相互关系中也就不可避免地要存在着形式上平等而实际上不平等的资产阶级法权。</p>
<p>在这样的条件下，处于组织和指导生产岗位上的领导人员、管理人员和技术人员，如果不经常参加集体生产劳动，就会脱离劳动群众，就会容易受到资产阶级思想的侵蚀，就会同劳动群众发生矛盾。这种矛盾，往往不同程度地反映了无产阶级和资产阶级的矛盾。例如，某些领导干部、管理人员或者技术人员在资产阶级法权思想支配下，不以正确的态度对待群众、对待自己，自以为“领导高明”，不把工农群众看作企业的主人，对他们实行“管、卡、扣、罚”，把革命同志关系变成统治和服从的关系，这都是修正主义路线的流毒没有肃清的表现，都不同程度地反映了资产阶级和无产阶级的矛盾和斗争。如果听任这些矛盾发展，对于资产阶级法权不加限制，任其扩大，那末，社会主义相互关系就会蜕化变质为资本主义相互关系，社会主义企业就会逐步改变颜色。</p>
<p>毛主席亲自批示的“<strong>鞍钢宪法</strong>”和“<strong>管理也是社教</strong>”②等一系列指示，是我们限制资产阶级法权，破除资产阶级法权思想，逐步缩小脑力劳动和体力劳动的本质差别，正确处理社会主义企业内部人们之间相互关系的指南。“鞍钢宪法”的基本精神是:坚持无产阶级政治挂，加强党的领导，大搞群众运动，实行“两参一改三结合”(即坚持干部参加劳动，群众参加管理，改革不合理的规章制度，实行工人、干部和技术人员的三结合)，大搞技术革新和技术革命。坚持无产阶级政治挂帅，加强党的领导，这是我们正确处理相互关系的根本原则。在这个根本原则指导下，认真贯彻“两参一改三结合”将使领导和群众，管理人员、技术人员和工农群众之间的革命的同志关系日益得到发展。</p>
<p>①《国家与革命》《列宁选集》第3卷，人民出版社1972年版，第263页。<br>
②转引自1972年8月14日人民日报</p>
<p>干部参加集体生产劳动，是社会主义制度下一件带根本性的大事，也是处理好社会主义相互关系的重要方面毛主席指出:“<strong>必须坚持干部参加集体生产劳动的制度。我们党和国家的干部是普通劳动者，而不是骑在人民头上的老爷。干部通过参加集体生产劳动，同劳动人民保持最广泛的、经常的、密切的联系。这是社会主义制度下一件带根本性的大事，它有助于克服官僚主义，防止修正主义和教条主义。</strong>”①这是毛主席在总结国际共产主义运动的经验和教训以后，阐明的一条颠扑不破的真理。凡是能够自觉、经常坚持参加集体生产劳动的干部，一般说来，对资产阶级法权的限制就较自觉，较有自知之明;能关心和爱护群众，虚心倾听群众的呼声，有利于接受群众的批评和监督，能够坚持企业的社会主义方向;对生产的情况也比较熟悉，较少瞎指挥。有一首纺织女工的歌谣，描写过一位工厂领导干部参加集体生产劳动前后的变化:“过去车间不来跑，现在机旁来讨教。过去情况不了解，现在跟班全明了。过去问题有得拖，现在立刻解决好。过去只做大报告，现在车间把心交。过去叫她小官僚，现在当作姊妹淘。”事实是，这样的领导人员、管理人员和技术人员是受群众欢迎的，他们彼此之间即使有了矛盾，也能够及时得到正确的解决。</p>
<p>①转引自《关于赫鲁晓夫的假共产主义及其在世界历史上的教训》，人民出版社1964年版，第54-55页。</p>
<p>群众参加管理，是社会主义生产关系的性质所要求的，是社会主义制度下工人、农民应有的权利。只有坚持群众参加管理，才能维护和巩固劳动群众在企业中的主人地位。如果只信奉少数资产阶级的“专家”、“权威”，依靠他们来管理企业，压制工农群众，那么，社会主义的相互关系必然会遭到破坏，社会主义企业最终会蜕化变质。为了完善社会主义相互关系，巩固和发展社会主义的公有制，我们“<strong>无论如何要打破这样一种荒谬的、怪诞的、卑鄙的、龌龊的陈腐偏见，似乎只有所谓‘上层阶级’，只有富人或者受过富有阶级教育的人，才能管理国家，才能管理社会主义社会的有组织的建设。</strong>”</p>
<p>群众参加管理，主要是指直接生产者工农群众参加管理。群众参加企业的管理，不仅要管生产、管技术、管核算，更重要的是要协助和监督干部贯彻执行党的路线、方针和政策。在无产阶级文化大革命中，工人运用大鸣、大放、大字报、大辩论的“四大”武器参与企业管理，工农群众的代表直接参加企业的革命委员会，既不脱产，又要工作，这是群众参加管理的新发展。</p>
<p>在生产斗争、科学实验的实践中，实行群众、干部和技术人员“三结合”，共同研究解决重大的生产技术问题，这不仅有利于开展群众性的技术革新，而且有利于实现知识分子劳动化和工农群众知识化，有利于缩小脑力劳动和体力劳动的本质差别，进一步完善和发展社会主义的相互关系。</p>
<p>①《怎样组织竞赛?》。《列宁选集》第3卷，人民出版社1972年版，第395页。</p>
<p>在企业管理中，改革不合理的规章制度，是不断调整和变革社会主义相互关系的一个方面。任何社会化生产，都要建立一定的规章制度。但是，建立什么样的规章制度，则是受不同社会的不同生产关系支配的。列宁对资本主义社会的企业管理曾尖锐地指出:“资本家所关心的是怎样为掠夺而管理，怎样借管理来掠夺。”①资本主义企业的规章制度集中到一点，就是怎样有利于束缚工人的手脚，怎样能从工人身上榨取更多的剩余价值。资本主义企业中名目繁多的厂规，五花八门的章程，乱七八糟的守则都是从维护资本主义生产关系出发，受资本主义生产关系制约的。在社会主义条件下，“<strong>制度要有利于群众</strong>”②。这是社会主义规章制度区别于资本主义规章制度的最根本的特点。制度要有利于群众，就是说要有利于群众当家作主，有利于企业内部人们之间相互关系的完善和发展，有利于群众社会主义积极性的发挥，有利于推动阶级斗争、生产斗争和科学实验三大革命运动的发展。有利于群众的规章制度，调动了群众的积极性，必然有利于生产的发展。在刘少奇、林彪修正主义路线的影响下，有的企业订立的规章制度很多是管、卡群众的。工人批判说:“规章制度多如麻，条条紧扣奖和罚。”对于这一类束缚群众手脚的，不利于团结、协作的，不利于生产发展的不合理的规章制度，就应该发动群众，有领导、有步骤地予以改革;同时，要发动群众在总结实践经验的基础上，建立和健全合理的规章制度，以适应社会主义相互关系和生产力发展的需要。</p>
<p>①《怎样组织竞赛?》。《列宁选集》第3卷，人民出版社1972年版，第395页。</p>
<p>②毛主席语录。转引自1972年5月1日人民日报</p>
<h2>上层建筑在相互关系的形成中有着巨大作用</h2>
<p>人们在生产中的地位和相互关系的性质，由生产资料所有制决定，但又总是在上层建筑的反作用下形成和发展的没有一定的上层建筑的作用，人们在生产中的一定地位和相互关系就不能顺利地形成并得到巩固和发展。任何社会的统治阶级总是要利用上层建筑的力量，千方百计地保护已经建立起来的所有制，巩固和发展同它相适应的人们在生产中的地位和相互关系以及分配关系。这是一般规律。</p>
<p>拿资本主义社会来说，任何国家的资产阶级都是运用上层建筑的力量强行建立和扩大资本对劳动的统治关系的。马克思指出:为了建立和扩大资本对劳动的统治，新兴的资产阶级“<strong>就需要并运用了国家权力</strong>”①。十五世纪末叶到十九世纪上半叶，英国发生的有名的“圈地运动”②，就是用暴力的手段驱使大批贫苦农民变为“象鸟一样自”的无产者流入城市，为资本扩大统治的对象。但是，流入城市的农民往往宁可流浪，也不甘心接受资本对劳动的专横统治为着把破产的农民赶到工厂里去，英国资产阶级制定了惩罚流浪者的法律，使他们“<strong>通过鞭打、烙印、酷刑，被迫习惯于雇佣劳动制度所必需的纪律”</strong> ①。看，资产阶级为了建立和发展资本统治劳动这样一种相互关系，所用的手段是多么残暴啊！</p>
<p>①马克思:《资本论》第1卷。《马克思恩格斯全集》第23卷，第806页。</p>
<p>②“圈地运动”是资本主义原始积累的重要方式之一，以十五世纪末叶开始在英国发生的“圈地运动”最为典型。十世纪末，英国毛纺工业兴起，引起羊毛价格不断上涨，养羊成了特别有利可图的事业。于是英国的贵族地主和资本家相互勾结，用暴力强迫衣民离开耕地，用栅栏和壕沟等把土地圈占起来变为养羊的牧场。被圈地区的村庄房屋全遭毁灭，农民流离失所，沦为乞丐和流浪者。十八世纪，英国资产阶级政府通过国会炮制一系列“圈地法案”，支持地主资产阶级对农民的暴力掠夺。在这一过程中，农民不断反抗，发动了多次反对圈地的起义。</p>
<p>①马克思:《资本论》第1卷。《马克思恩格斯全集》第23卷，第805页。</p>
<p>资本统治劳动的关系依靠暴力得到维护，也要依靠暴力才能粉碎。在无产阶级专政的社会主义国家，这种关系果然被粉碎了。</p>
<p>由于社会主义生产关系只能在无产阶级专政条件下建立起来，因此，社会主义上层建筑对于社会主义经济基础的反作用表现得特别明显。社会主义的相互关系，既由社会主义公有制决定，又必须在社会主义上层建筑的巨大反作用下形成和发展。如果认为，随着社会主义公有制的建立，社会主义的相互关系就会自然而然地形成和发展，那就大错特错了。在社会主义相互关系中，工人阶级和其他劳动人民同资产阶级和其他剥削阶级之间，是统治和被统治、改造和被改造的关系。剥削者按照他们的阶级本性是不会自愿接受这种被统治和被改造的地位的。无产阶级能够迫使其中一部分接受社会主义改造，是因为无产阶级手里握有强大的国家机器。离开这个前提，无产阶级对资产阶级的统治和改造是不可能的。在劳动人民中，要按照社会主义原则使他们之间的革命的同志关系日益得到发展，也要依靠社会主义上层建筑的作用，教育自己和改造自己，使自己摆脱内外反动派的影响。毛主席指出:“<strong>人民的国家是保护人民的。有了人民的国家，人民才有可能在全国范围内和全体规模上，用民主的方法，教育自己和改造自己，使自己脱离内外反动派的影响</strong>”。只有坚持开展上层建筑领域的社会主义革命，用无产阶级意识形态，逐步战胜资产阶级意识形态，不断地排除相互关系中的资本主义传统或痕迹，才能使劳动人民之间的革命的同志关系日益发展起来，才能为社会主义生产中的相互关系的形成和发展扫清道路。</p>
<p>总之，社会主义相互关系形成和发展的过程，是两个阶级的政治斗争和思想斗争的长过程。无产阶级要维护和发展社会主义相互关系，就必须坚持党在整个社会主义历史阶段的基本路线，在生产资料所有制的社会主义革命取得基本胜利以后，继续深入开展政治战线和思想战线上的社会主义革命，灭资兴元，斗私批修。这是巩固和完善社会主义相互关系的根本问题。如果认为社会主义公有制建立以后，剥削阶级就消灭了，离开无产阶级反对资产阶级这个中心去说明社会主义相互关系，那就是背离了党的基本路线，陷入了阶级斗争熄灭论。如果不坚持开展上层建筑领域的社会主义革命，听任资产阶级意识形态自由泛滥，那就会使社会主义相互关系蜕变为资本主义相互关系，进而导致社会主义公有制的瓦解。资本主义在苏联的复辟，从反面教育我们认识了马克思主义关于这一方面的科学真理。</p>
<p>①《论人民民主专政》.《毛泽东选集》第4卷，人民出版社1967年横排本，第1365页。</p>
<h2>主要学习文献:</h2>
<p>毛主席:《关于正确处理人民内部矛盾的问题》</p>
<p>毛主席:《在中国共产党全国宣传工作会议上的讲话》</p>
<p>思考题:</p>
<p>1.为什么说在人们的相互关系方面资产阶级法权还严重存在?为什么说相互关系归根到底是阶级关系?</p>
<p>2.按照社会主义原则建立人们在生产中的相互关系，对巩固、完善和发展社会主义公有制和分配关系，促进生产力的发展有何巨大意义?</p>
<p>3.上层建筑对于巩固、完善和不断发展人们在社会主义生产中的相互关系的巨大能动作用表现在哪里?</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/772">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/772</link>
          <pubDate>Sun, 04 Apr 2021 15:06:59 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-772</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/772.rss">十四	按照社会主义原则建立人们的相互关系——人们在社会主义生产中的地位和相互关系</source>
        </item>
        <item>
          <title>转载：台蒂在时，亦不觉异，台蒂去后，难见其比 ——关于台尔曼时期的德共</title>
          <dc:creator><![CDATA[None]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <p>转载注：该篇为知乎用户胡乱闯（对此人其他文章不发表看法）发布，可以在知乎上找到原文。该文比较系统的反映了三十年代前后德国共产主义革命者的斗争情况，也反映了当时国际共运的情况。诚然，台尔曼与kpd失败了，但除却错误，他们也留下了宝贵的经验，他们的经验是关于路线斗争与无产阶级革命的生动教材，提醒我们要时刻把握住阶级斗争这杆秤。当前的许多问题在这杆秤面前答案都是极其明显的。</p>
<p>关于1933年纳粹在德国上台的“追责”，有一种甚嚣尘上的论调，就是归罪于台尔曼时期的德共拒绝统战德国社会民主党，说得更确切一点，就是只奉行“自下而上的统一战线”（即只统战社会民主党的基层群众），这被社民党人视为挖墙角，被托派视为分裂工运，被赵国砖家视为极左路线，甚至于东德变修后的官方史书也少不了大骂“极左的宗派主义路线”（倒是出于种种考虑避免点台尔曼的名，但已经敢于借苏修非斯大林化之势归罪于斯大林了）……总之，归罪于德共，还有共产国际。</p>
<p>社民党人敌视德共，原本是不足为怪的，因为他们本来就是社民党人，当然要构建自己版本的历史叙事来确立自己的合法性。奇怪的倒是，形形色色的打着共字招牌的人们，在这个问题上和社民党人唱同一个调子。</p>
<p>在这个问题上的发言，可以有两种立场：挺KPD、挺SPD、貌似理客中地各打五十大板……等等，不是两种么？啊，没错，因为除了第一种，其它立场实际也是“挺社民党”。</p>
<p>1919年初，包括但不限于罗莎•卢森堡和卡尔•李卜克内西的德国共产党人死在社会民主党手里（本文不打算全面评价卢森堡的作用，不过值得注意的是，卢森堡本人恰恰长期是社会民主党问题上的温和派，这一立场在其成为烈士之后仍然对德共产生影响——主要是负面的影响），这是众所周知的事情。不过，仅凭这桩旧怨，显然无法对两党关系的走向起决定作用（这里顺便指出，与一般的印象相反，尽管在建党伊始就有过血仇，但由于历史渊源的原因，德共党内一直存在强烈的对社会民主党事大的倾向）。相反，1920年的鲁尔红军、1923年的萨克林—图林根工人政府（不过，这次社会民主党方面对此赞同的只是地方政府，社会民主党的领导集团的态度是反对乃至要扼杀之）、1925—1926年的没收王公财产运动……都是两党合作的具体事例。尽管这些合作的结局对德共来说不见得是愉快的，但德共方面并未因此关上党际合作的大门。</p>
<p>台尔曼上台初期，德共仍然与社会民主党方面进行了有效的合作（包括没收王公财产运动、失业者救济委员会等）。自然，有人对1925年台尔曼坚持参加总统选举、特别是复选时不肯退出的事情时至今日仍然耿耿于怀，认为是分散了共和派的选票。其实吧，当时的共产国际主席季诺维也夫恰恰主张支持社会民主党候选人奥托•布劳恩，一度入狱的德共党内季诺维也夫派的首领之一、后来脱离德共并参与创建了“列宁同盟”的阿尔卡季•马斯洛夫甚至走得更远，从狱中带出口信，主张连中央党的候选人一起支持。</p>
<p>然而这里需要指出的是，经过1923年十月行动的失败，德共面临的局面是：人心散了，队伍不好带了。至于人心为什么散了，其实关键不仅仅在于失败本身（反正是屡败屡战），更在于当时掌权的布兰德勒—塔尔海默集团（也就是后来自立门户的德国布哈林派）选择了不战而退（德共党内对十月行动的评价一直存在分歧，这里就不展开了），作为布兰德勒分子的政敌，在汉堡武装起义中积累了人望的台尔曼自然不可能重蹈覆辙。通过围绕总统选举的动员，把本党的队伍重新凝聚起来，是当时德共所亟需的事情。德共在乎的本来就不是选举中的得失，而是借此巩固自己的基本盘（用“列宁同盟”另一首领、对台尔曼参加总统选举持反对态度的路特•费舍的话说，“不用说，党并不指望台尔曼会当选总统，但是，它居然能使数目相当大的一批人紧密地团结在未加冲淡的共产主义口号的周围，这种成功使党非常兴奋。在许多党员看来，这种成功要比选举中可能获得的任何胜利都更有价值……”）。迁就其它政党、特别是作为资产阶级右翼政党的中央党的候选人威廉•马克思（复选中的共和派候选人），是与这一目的背道而驰的。姑且不论（虽然有凡尔赛条约的压制、但终究是帝国主义国家的）魏玛共和国是否值得德共去保卫，退一步讲，就算是，也没有保魏玛不保本党的道理。</p>
<p>这里还要提及一个重要的历史细节，1925年3月13日【共产党在哈雷（萨利河畔）“人民公园”举行第一次总统竞选大会，八千多参加者遭到警察袭击。警察阻止共产党候选人恩•台尔曼讲话并向集会开枪。九人死亡——其中有“小号手”弗•魏纳克。二十五人重伤和一百人轻伤。】既然发生了血案，德共就更不能退却了。</p>
<p>另一方面，SPD内部对于支持威廉•马克思一样是有反对意见的。【社会民主党的许多党员和一些左倾党组织，特别是萨克林和图林根党组织抗议选举联盟和执行委员会向资产阶级政党投降，但只能服从党的纪律。】</p>
<p>事实上，总统选举的风波并未阻止双方之后的合作。自然，合作的过程中，磕磕碰碰总是难免的，然而后来主动破裂双方的党际合作关系（因此KPD方面只剩下专门推行“自下而上的统一战线”的选择），恰恰是SPD方面。</p>
<p>给社会民主党方面辩护的一个常用理由是，1928年7月召开的共产国际六大提出了“第三时期”理论，当然还有关于“社会法西斯”的提法（这一提法迟至1929年7月才正式出现在共产国际的决议中，不过实际上从1922年末起就地断断续续地使用，当然在头几年里主要是针对社会民主党右翼的）。持这一看法的人，也往往将当时第三国际各党的态度简单地视为受莫斯科的操纵的结果，搞得好像没有共产国际的外因就一定能够维持与社会民主党的统一战线似的、搞得好像当时没有发生任何令各国共产党人觉得第三时期理论和社会法西斯的理论“于我心有戚戚焉”的事情似的。</p>
<p>还是让我们来看看在共产国际六大之前发生了什么吧。</p>
<p>（1927年）【4月8日</p>
<p>国会通过工作时间紧急法令。这项形式上承认八小时工作制的法令虽然规定一天的最长工作时间为十小时，但是通过例外的情况也允许工作时间超过十小时。这个工作时间紧急法令在一百九十六票赞成、一百八十四票反对（共产党、社会民主党、德意志民主党和经济党）和两票弃权的情况下通过。共产党的限制例外情况的规定的提案被社会民主党否决。在紧急法令通过之后，共产党要求全德工会联合会联合行动争取恢复八小时工作日。全德工会联合会同自由职员总联合会和德国工人、职员和公务员联合会工会联盟4月9日联合号召工人“全力对抗把每天工作时间延长到八小时以上”并要求拒绝个人加班加点。全德工会联合会对共产党的建议置之不理，而且不组织争取八小时工作日的坚决的工会斗争。】</p>
<p>【5月3日</p>
<p>柏林——勃兰登堡——劳齐茨共产党地区领导和红色前线战士联盟区领导在致全德工会联合会地方理事会、社会民主党地方执委会和国旗社（Reichsbanner，德国社会民主党麾下的准军事组织，今通译国旗团，下同）领导的公开信中建议5月7日——8日在工人区共同组织自卫和示威，反对钢盔队（Stahlhelm-Verbandes，今通译钢盔团，德国当时右翼民族主义、军国主义性质的准军事组织，下同）的游行挑衅。社会民主党领导人不予回答，而要求工人们不要干预钢盔队员的行动。】（事后仍有大批社会民主党工人不顾社会民主党的警察总监策吉贝尔的的禁令与共产党工人和无党派工人一起举行了示威，从而挫败了钢盔团的行动。）</p>
<p>【10月26日</p>
<p>恩•台尔曼、共产党塞尔坎特地方领导机关机关的代表（阿•诺尔登、约•维托夫）和社会民主党和全德工会联合会的汉堡领导机关的十一名代表（其中包括约•埃伦泰特和麦•洛伊特里茨）举行谈判。10月9日，汉堡议院选举——共产党和社会民主党在这次选举中获得了一百六十三席中的九十席——之后，共产党地方领导10月12日向社会民主党和全德工会联合会的汉堡领导机关发出公开信，宣布如果下列最低民主要求得到满足，它愿意支持社会民主党的少数派政府：增加国家和市政企业的工人的工资，制定一个就业和住宅建造计划，修改社会政策、在对大财产和高收入征收累进所得税的情况下对小业主和小农实行减税，把公用企业收归国有，授课和学习手段免费，通过禁止、缴械和解散法西斯主义反动团队来制止法西斯主义活动等等。社会民主党10月24日已经同意同德意志民主党和德意志人民党举行谈判，以便建立联合政府。社会民主党和全德工会联合会的代表拒绝把这些最低的民主要求作为谈判的基础。他们以最后通牒的方式提出共产党无法接受的“合作的先决条件”。这些条件实际上是让共产党支持社会民主党的政策和停止对它进行任何批评。当共产党代表拒绝这些要求时，社会民主党人便破坏了会议。】</p>
<p>（1928年）【2月27日</p>
<p>共产党在国会里要求提高拥有五十万马克以上财产的人的税收，以弥补赤字和救济失业者。这项提案被社会民主党否决。相反，社会民主党却投票赞成鲁•希法亭的提案——为了弥补赤字向大银行借贷五亿马克。这笔贷款的条件是对债权人免税和支付一分八厘的利息。】</p>
<p>【5月23日</p>
<p>社会民主党茨维考干部会议。保•莱维作为左翼反对派的发言人要求社会民主党在5月20日选举胜利后执行反对派政策，但坚决拒绝同共产党进行任何合作。】（保•莱维即Paul Levi，此人也是德共创始人之一，与卢森堡的关系相当密切，在卡尔和罗莎被捕后一度担任过德共主席。后来因攻击1921年三月行动被开除出党，之后玩起了抬死人压活人的戏码，发表了卢森堡的《论俄国革命》等问题手稿（列宁那个鹰与鸡的著名比喻正是为了将列维与卢森堡区别对待，事实上，列维恰恰是打着卢森堡的旗号来反共），带着自己的小组织“共产社”加入独立社会民主党，后来又跟着独立社会民主党的主流一起回到了社会民主党。）</p>
<p>【6月14日</p>
<p>瓦•乌布利希由于进行革命的工会工作被开除出自由工会德国木工联合会。改良主义工会领导人为了保证自己的阶级合作政策的贯彻执行，加重处分革命干部和大批开除担负领导工作的共产党干部和共产党员。】</p>
<p>【6月23日——26日</p>
<p>工人体操和体育联合会第十六次代表大会在莱比锡举行。右翼社会民主党体育领导人拒绝承认革命代表的委托书、断绝与共产党和红色体育国际的关系和制定新的章程，以此来分裂德国工人体育运动。……】（之后数月内，从工人体操和体育联合会开除了数以万计的工人。）</p>
<p>很显然，远在共产国际六大之前，社会民主党方面就已经将德共单方面放弃批评权作为进行合作的先决条件了，并且已经在从工会中驱逐共产党人及其同情者了。至于共产党方面是否使用“社会法西斯”的提法，显然对此并不起决定作用。堂堂魏玛德国的当权派，被在野的反对党骂几句就受不了呢？未免太玻璃心了吧。社民党人不是自吹他们不仅有过在中央执政的记录，更是在地方上（譬如普鲁士邦）长期执政、拥有庞大警察部队的有力与党吗？何况当时社会民主党的领导集团一直是把共产主义和法西斯主义等量齐观的（熟悉的配方，熟悉的味道）。说穿了都是借口，都是千年的狐狸，玩什么聊斋呢？归根结底，就至少是部分地掌握着魏玛时期的国家机器（虽然1932年巴本制造的普鲁士邦政变中不战而降了）的SPD而言，不管对其它势力的态度如何，其对康米的态度恰恰是“不在乎你支持，也不需要你反对。”</p>
<p>姑且假定一下，德共接受了社会民主党开出的条件，那么会有什么后果？到1930年社会民主党奉行翼赞垄断资产阶级的“容忍政策”之际，她又该怎么办呢？一开口就意味着破坏两党合作，然而如果保持沉默，无异于自砸招牌自毁基本盘（对于以往一直以革命党的面貌示人的德共来说，负面效果尤其明显）。莫说进一步争取群众，原有的支持者也会离心离德。这些失望的群众会流向何方呢？放弃政治（也意味着放弃反法西斯的政治），流向至少表面上更激进的政治团体（比如在某些拉丁语国家社民党的不作为导致无政府工团主义的崛起），都还算是比较好的结果，更可怕的，当然是被法西斯势力所迷惑。</p>
<p>事实上，德共拒绝放弃批评权，也正是基于以往合作的经验教训。远的不说，就说此前的没收王公财产运动吧，社会民主党虽然在1926年1月与共产党方面一起开了联席会议，但仍然坚持群众运动方面的各自为战。无偿剥夺王公的法律草案未能通过的情况下，社会民主党的普鲁士邦政府又在1926年10月经过与其它各资产阶级政党的协商提出了妥协方案，对旧贵族进行了巨额赔偿。</p>
<p>总之德国社会民主党开出的条件（单方面放弃批评权），就是要德共单方面的成为她的小弟、她的应声虫、她的工具人。这（在苏联或共产国际不出面反对的前提下）也许多列士领导下的法共、陶里亚蒂领导下的意共会接受，甚至于乌布利希、皮克集团主政后的德共也有可能会接受，但台尔曼领导下的德共绝不会接受，否则台尔曼也就不是台尔曼了。这就好比，假使我党在抗战时期单方面放弃对国府的批评权，那就不会是我党了：实质上，要我说嘛，社民党的政治雅量恐怕还不如大独裁者蒋介石。毕竟，国民党当局虽然禁止《新华日报》发表《国民党六十二个叛国投敌的党政要员的概况》和《抗战以来敌寇诱降与国民党反动派妥协活动的一笔总帐》之类我党指名道姓的严厉批评，但总算还没有查禁《新华日报》，还允许《新华日报》发表《毛泽东等七参议员致国民参政会公函》等我党一般的批评文章。不幸的是，在1934年以后推行人民阵线的时期，正是陶里亚蒂、多列士式的人物吃香的时候，也正因为如此，人民阵线政策（尽管其本身有其必要性）在实践中出现了普遍的右倾，埋下了后来现代修正主义的祸根。</p>
<p>言归正传，经过了之前的摩擦，1928年下半年发生的造舰风波使两党关系进一步恶化。其来龙去脉如下：</p>
<p>【8月10日</p>
<p>政府决定开工建造“A”型装甲巡洋舰。虽然德意志民主党的部长们表示愿意同社会民主党的部长一道投票反对，但是社会民主党的部长却同意建造这种军舰。】（社会民主党对资产阶级军国主义势力的翼赞，已经超过了左翼自由主义的德国民主党DDP。）</p>
<p>【8月15日</p>
<p>社会民主党执行委员会和国会党团理事会召开特别会议，讨论政府的建造“A”型装甲巡洋舰的决定。会议通过一项决议，对社会民主党的部长同意建造一事表示遗憾，但拒绝社会民主党退出政府。】</p>
<p>【8月16日</p>
<p>德共中央委员会会议。会议决定举行反对建造装甲巡洋舰的公民表决。中央委员会表示希望“一切关心反对新的战争准备和大吨位舰只的斗争的劳动人民采取统一的联合行动”。】</p>
<p>【8月18日</p>
<p>社会民主党常务委员会和国会党团同意党的执行委员会和国会党团理事会的决定（8月15日）。一些社会民主党组织的关于退出建造装甲巡洋舰的政府的提案被否决，理由是参加政府的社会民主党代表要照顾工人阶级的利益。】</p>
<p>【8月19日</p>
<p>十万中部德国工人（其中半数是红色阵线战士联盟盟员）在莱比锡集会，反对“军备政策”、“战争危险”和联合政策，要求对装甲巡洋舰举行公民表决，谴责政府建造“A”型装甲巡洋舰的决定。】</p>
<p>【8月20日</p>
<p>开姆尼茨和郊区的社会民主党小区代表集会。这次集会在一次决议中谴责社会民主党的常务委员会和国会党团的立场（8月18日），要求国会开会讨论建造装甲巡洋舰的决定，社会民主党退出政府和召开社会民主党代表大会，并通过一项提案，这项提案提议把四名社会民主党部长开除出社会民主党，因为他们同意建造装甲巡洋舰。】</p>
<p>【8月21日</p>
<p>社会民主党干部会议在柏林召开。会议谴责内阁的建造装甲巡洋舰的决定和社会民主党方面拒绝进一步商讨建造“A”型装甲巡洋舰的问题。布勒斯劳和科伦地方支部的党员会议采取了类似的立场。】</p>
<p>【8月22日</p>
<p>社会民主党大莱比锡小区的党员会议在决议中谴责社会民主党的常务委员会和国会党团的立场（8月18日），要求社会民主党退出政府，开展对扩充舰队的公民表决运动和召开社会民主党非常代表大会。】</p>
<p>8月24日【德国人权同盟在柏林召开公开会议。会议通过一项决议，要求停止建造装甲巡洋舰，支持公民请愿，如果不能用其他的办法制止建造战舰。】</p>
<p>8月27日【成立反对建造装甲舰公民表决全国委员会。格•累德堡、奥•纳格尔和威•皮克担任这个委员会的领导。德共中央委员会和红色阵线战士联盟领导向一切有关的组织发出呼吁，并且经过较长时间的谈判取得了进展，到9月6日为止，已经有工人运动和小资产阶级和平主义和社会改良主义运动的三十二个多半是较小组织加入这个委员会，共同组织公民请愿。】</p>
<p>【8月29日</p>
<p>共产党和红色阵线战士联盟向内政部长塞维林（社会民主党）递交关于要求制定禁止建造装甲巡洋舰和一切类型战舰的法律的公民请愿的建议。】</p>
<p>【9月11日</p>
<p>社会民主党常务委员会做出制止反对建造装甲巡洋舰的公民请愿（8月27日）的决定。它禁止社会民主党员参加并宣布召开党代表大会。这次代表大会应当在讨论1929年全国预算之前就对在国防问题上的态度作出原则性的决定。这样，社会民主党员便不能参加反对军国主义的斗争，而只能进行党内讨论。</p>
<p>卡•冯•奥西茨基在《世界论坛》上支持共产党发起的反对建造装甲巡洋舰的公民请愿，认为公民请愿是和平愿望的表现和对日益加强的军国主义的打击。】（《世界论坛》也作《世界舞台》。奥西茨基基于其一贯的和平主义立场，既反对社会民主党人所同样反对（然而双方的出发点并不一致）的苏德秘密军事合作，也反对社会民主党人所支持的造舰计划。）</p>
<p>【9月20日</p>
<p>德国和平联谊会理事会的决议要求参加反对建造装甲巡洋舰的公民请愿。德国和平协会的主席团同意这项决议并宣布“继续开展反对建造装甲巡洋舰的斗争是和平运动最重要的现实任务”。】</p>
<p>【10月3日—16日</p>
<p>反对建造装甲巡洋舰的公民请愿。因为社会民主党的领导和大资产阶级政党反对公民请愿，所以公民请愿只能在它们的阻挠的情况下举行。有一百二十一万六千五百零一个选民签名，也就是说，有一百多万无党派工人公开支持共产党反对帝国主义和军国主义的斗争。这个数字还不足以举行公民表决。但是这次反对建造装甲巡洋舰的公民请愿是共产党的一次反军国主义的重要行动。】</p>
<p>【10月6日—7日</p>
<p>德国和平协会在纽伦堡召开大会。资产阶级民主主义者赫•冯•格尔拉赫、左翼社会民主党人弗•屈斯特尔等人主张参加共产党发起的建造装甲巡洋舰的人民请愿。他们同以反共理由反对参加人民请愿的和平联谊会社会民主党人总书记格•泽格尔进行了辩论。大会以压倒多数通过了由路•克维德提出的要求支持人民请愿的决议案。】</p>
<p>【10月</p>
<p>知识界许多人士发表反对建造装甲巡洋舰的号召书。号召书中说道：“我们艺术家和脑力劳动者作为争取文化和精神的自由的战士深切感到必须反对建造装甲巡洋舰，反对这种帝国主义自大狂”。在这个号召书上签名的有：汉•巴卢舍克、恩•巴拉赫、布•汉•毕尔格尔、阿•爱因斯坦、格特鲁德•艾索尔特、奥•玛•格拉夫、瓦•格罗皮乌斯、伯•克勒曼、阿•克尔、凯特•科尔维茨、奥•勒曼—鲁斯比尔特、海•曼、奥•努施克、保•厄斯特赖希、马•佩希施泰因、路•克维德、古•里克特、布•陶特、阿•韦舍尔、弗•韦费尔、海•齐勒、阿•茨威格和许多其他艺术家和脑力劳动者。】</p>
<p>不过重头戏还在后头。感谢反面教员，令有着（令台尔曼等革命者头疼的）对社会民主党事大传统（至少是觉得社会民主党总比其它政党更进步一些）的德共党内对社会法西斯理论真正心悦诚服的，还是1929年柏林五一血案的教训，以及社会民主党对警察暴行的支持。这可比1919—1923年的旧恨份量重多了。即便旧恨可以勉强放下，新仇呢？（话虽如此，此后应该仍有几次党际合作的尝试，当然未能成功。）</p>
<p>这里需要提及一桩旧事。1926年末苏德秘密军事合作曝光之后，社会民主党方面趁机蹭热度，镇压1919年1月起义的刽子手谢德曼在12月17日的议会会议中宣称：【从现在起，当他们再被国防军杀害的时候，他们可以有福气知道，这是用苏联手榴弹干的事】。然而问题的关键恰恰不在于武器，而在于使用武器的人。谢德曼所谓“再次……杀害”倒不是口嗨的空话，并且根本用不着国防军动手，社会民主党控制下的警察就可以代劳了。</p>
<p>1928年【12月13日</p>
<p>警察总监策吉贝尔（社会民主党）禁止在柏林举行一切露天集会和示威。1929年5月29日取消了这个禁令，这为钢盔队1929年6月28日在柏林的进军提供了方便。】</p>
<p>1929年【3月21日</p>
<p>普鲁士内政部长克谢辛斯基（社会民主党）指示一切警察局采取一切可以动用的手段镇压“过激组织”——首先是共产党。他建议“预防性地”禁止露天的示威和集会。】</p>
<p>【4月16日</p>
<p>柏林警察局长策吉贝尔（社会民主党）向普鲁士内政部长克谢辛斯基打报告。策吉贝尔在报告中证实，共产党准备的五一节示威具有和平的性质。但是策吉贝尔认为从12月13日存在的示威禁令也适用于5月1日示威。】</p>
<p>【4月25日</p>
<p>德国和平联谊会通过决议，要求撤销柏林5月1日示威禁令。海伦•施特克尔提出的这个决议案递交给普鲁士内政部。路•克维德受德国和平联谊会的委托向普鲁士当局要求撤销示威禁令。】</p>
<p>【5月1日</p>
<p>柏林举行五一节示威。尽管警察局长策吉贝尔（社会民主党）坚持示威禁令，但是大约二十万工人仍然响应共产党的号召举行示威，提出自己的社会要求，反对德国帝国主义的备战和主张保卫苏联，而社会民主党和工会的领导人放弃了示威的民主权利。警察进行挑衅并向示威者开枪。工人为了自卫自发地在街道上竖起路障，在韦丁和诺伊科伦筑起街垒。警察的镇压使得三十一人死亡，数百人受伤，一千二百多工人被捕。……】</p>
<p>【5月2—3日</p>
<p>各地举行罢工和集会，反对5月1日警察在柏林采取的镇压行动。柏林二万五千工人罢工。开姆尼茨、汉堡、哈雷（萨利河）和梅泽堡等地五万工人罢工。另外，还举行了多次示威。连资产阶级民主派都反对警察挑衅。于是成立了以卡•冯•奥西茨基为主席的柏林五一事件调查委员会。参加这个委员会的有阿•阿普费尔、阿•德布林、奥•格施克、阿•戈尔德施米特、斯•格罗斯曼、埃•埃•基施、海•曼、奥•努施克、费•廷佩和赫•瓦尔登等人。调查委员会在公开审理中向数百证人调查了事件的过程并清楚地证实警察对五一事件负有责任。】</p>
<p>【5月2日——23日</p>
<p>红色阵线战士联盟在普鲁士被禁。这个禁令根据内政部长塞维林（社会民主党）的要求到5月17日已经在全国实施。虽然一些邦政府表示反对，但是塞维林在各大邦内政部长的帮助下推行这个禁令。……】</p>
<p>【5月3日——9日</p>
<p>声援柏林工人的国际运动。哈尔科夫、列宁格勒、莫斯科、鄂木斯克、罗斯托夫等地百万苏联工人抗议柏林警察的暴行。阿姆斯特丹、巴塞尔、哥本哈根、伦敦、奥斯陆、布拉格和维也纳等地也举行抗议示威。奥地利和法国工人在一些重要企业举行短时罢工。】</p>
<p>【5月26日—31日</p>
<p>社民党代表大会在马格德堡举行。代表四百一十七名。其中有发言权的代表二十名。党员注册人数：九十四万九千三百零六名。议程：党的执行委员会的报告（约•弗格尔、康•路德维希），监督委员会的报告（威•迪特曼），国会党团的报告（鲁•布赖特希德）等等。</p>
<p>在讨论党的执行委员会和防卫委员会的报告时，执行委员会和社会民主党部长在联合政策、建造装甲巡洋舰、对国防军的态度等问题上受到猛烈的抨击。关于防止政策的提纲（二百四十二票对一百四十七票通过）把国防军说成是防御工具，要求支持国防军并侈谈什么通过议会监督和改革使国防军实现民主化。迪特曼为这个提纲的通过进行辩护，说什么德国无产阶级在魏玛共和国里“需要保卫的社会主义成果比俄国无产阶级多十倍”。与此相反，恩•埃克施泰因、马•塞德维茨等反对派发言者强调指出魏玛共和国的资本主义性质，他们反对迪特曼提出的“国防军民主化”的论点并要求进行反军国主义的斗争。这个提纲表明，否认魏玛国家的帝国主义阶级性质和在海德堡纲领（1925年9月13日——18日）中所提出的逐渐长入社会主义的改良主义已经导致公开支持军国主义。由于通过这个提纲，在防卫政策领域也能从改良主义观点中得出结论。党的领导试图再一次辩解说联合政策是不可避免的，试图使工人阶级同垄断资本主义国家及其国防军和解。奥•威尔斯轻描淡写地把正在出现的法西斯主义危险说成是“社会制度的困难时刻”，却诽谤革命工人是暴乱分子，为警察的暴行和示威禁令的正当性进行辩护，强调说，共产党利用这个禁令作为借口在5月1日“煽动骚乱”。他还表示准备“运用专政手段”反对革命的工人运动。这些观点是配合财政资本的决定性力量废除议会民主制和向独裁统治形式过渡的阴谋。这次代表大会通过新的组织章程。这个章程只对柏林代表大会（1924年6月11—14日）通过的章程作了非原则性的修改。</p>
<p>党的执行委员会像在基尔代表大会（1927年5月22日—27日）上一样进行了改选，除了Ｈ.弥勒（内阁总理）之外，还是原班人马。</p>
<p>5月26日—6月22日</p>
<p>【《红旗》和共产党的地方报纸被禁。】</p>
<p>与德共有所接近的奥西茨基自然引来了社会民主党的方面的敌意。顺便指出，虽然今天有人指责德共坚持的废除凡尔赛和约的正当要求是勾结民族主义（大意如此），不过在当时的社会民主党人看来，奥西茨基式的绝对和平主义者（众所周知，奥西茨基因揭露德国扩军违反《凡尔赛和约》而入狱）恰恰是台尔曼的选票来源。</p>
<p>（1932年）</p>
<p>【2月27日</p>
<p>社会民主党执行委员会根据它的“取小害”政策，号召在即将到来的总统选举时选举保•冯•兴登堡，认为他是阿•希特勒能接受的唯一人选。社会民主党执行委员会放弃提出民主派候选人，这就便于热衷于法西斯主义的势力在合法性的外衣下继续推进法西斯化的过程。同时，社会民主党领导胡说，台尔曼得到像卡•冯•奥西茨基那样一些资产阶级民主派的支持，硬说台尔曼失去的每张选票和兴登堡得到的每张选票都是对希特勒的打击。】</p>
<p>问题来了，既然“资产阶级民主派”都愿意（即便是有条件地）支持德共，那么坚持反共的社会民主党又算啥？</p>
<p>这里需要指出的是，不管后世之人如何看待，放在魏玛时期，对于从一战时就支持帝国主义战争的德国社会民主党人来说，区区反对《凡尔赛和约》根本算不得什么罪状。倒不如说，这是当时德国普遍的政治正确（顺便说一句，按照共产国际事后的总结，德共失败的原因之一，恰恰就是对民族旗帜高举得还不够）。</p>
<p>的确，KPD从1920年代后期起的对社会民主党工作在实践中主要是实行（被社民党人视为挖墙角的）“自下而上的统一战线”，同样的策略也适用于包括纳粹党在内的各路资产阶级右翼政党的基层组织。将“左翼”和右翼等量齐观这一条，足以刺激一些人的Ｇ点。然而，左也好、右也罢，至少可以找到一个共同点，那就是反共。</p>
<p>台尔曼的可敬之处、值得后世共产主义者学习之处（同时也是引起形形色色的敌人仇恨之处，毕竟，吾之蜜糖，彼之砒霜），就在于他始终没有忘记阶级斗争这杆秤。在这杆秤面前，左字招牌、乃至共字招牌，都不意味着能够享有豁免被衡量的特权。</p>
<p>正如斯大林所指出的那样：</p>
<p>【……除了不可救药的官僚主义分子以外，还有谁会单单凭信纸上的文件呢？除了档案库的老鼠以外，还有谁不懂得，检验政党和首领首先必须根据他们的行为而不只是根据他们的宣言呢？历史上有不少的社会主义者愿意签署任何革命的决议，以便应付那些讨厌的批评家。但这还不是说，他们实行了这些决议。其次，历史上还有不少的社会主义者口沫飞溅地要求其他各国的工人政党采取最革命的行动。但这还不是说，他们在自己党内或自己国内没有屈服于自己的机会主义者和自己的资产阶级。列宁教导我们检验革命政党、派别和首领时不要根据他们的宣言和决议，而要根据他们的行为，不就是这个缘故吗？】</p>
<p>——《论布尔什维主义历史中的几个问题》</p>
<p>这一点也反映在台尔曼时期德共的统战工作中。的确，在台尔曼时期的最后数年里，德共与社会民主党的党际合作关系不复存在了，然而绝不应该一笔抹煞当时德共的统战工作。既然社会民主党顽固不化，德共也没必要在一颗树上吊死。</p>
<p>在与社会民主党的关系破裂之后，台尔曼时期的德共有没有自己的友党？显然是有的（尽管现在很少有人注意到这一点），譬如以南德天主教徒为基盘的基督教社会国家党（1931年以后改名为基督教激进工农党）。目前可以确认的是，双方的友谊始于1920年代中期的没收王公财产运动。</p>
<p>（1926年）【6月13日</p>
<p>柏林——弗里德里希费尔德的墓地举行革命纪念碑揭幕仪式。威•皮克致辞。</p>
<p>柏林天主教青年组织发表呼吁书， 要求举行无偿没收王公财产运动的公民表决。在呼吁书上签名的组织反对天主教主教6月1日警告天主教徒不要支持无偿没收王公的财产的行为。签发这个呼吁书的有：新克尔恩、舍恩豪斯郊区、奥伯夏奈草场、席勒公园、华沙桥和威尔麦斯多夫的温德霍尔斯特联盟，基督教社会国家党，柏林勃兰登堡省联合会，大德意志候鸟协会，柏林——特洛尔的温德弗里德区和魏尔区的活力之泉，勃兰登堡语言协会。】</p>
<p>【7月27日——10月15日</p>
<p>以罗•西韦特（共产党）为首的第二个德国工人代表团访问苏联。六十七名代表，其中社会民主党员四十五名，共产党员八名，基督教社会国家党五名，无党派代表四名。从1926年起，工人代表出版《<a href="https://www.zhihu.com/search?q=%E7%BB%9F%E4%B8%80&amp;search_source=Entity&amp;hybrid_search_source=Entity&amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22article%22%2C%22sourceId%22%3A136103336%7D">统一</a>》杂志，发表代表团的报告，这样，代表们同左翼社会民主党人和工会成员一起有了自己的为工人阶级的统一而斗争的刊物。】</p>
<p>【9月9日</p>
<p>在柏林举行的一次一千五百名工人参加的群众集会上选出筹备人民代表大会全国委员会。委员会由三十二人组成并有权补选更多的成员。9月10日，它发表致德国劳动人民的宣言。委员会的成员是：黑•弗克尔特、玛加丽塔•霍夫曼——格温纳、威•皮克、汉•韦贝尔（共产党）、格•累德堡（社会主义联盟），巴尔曼、卡•韦贝尔（坚定共和派协会），阿•瓦里希（基督教社会国家党），恩•普茨（小农全国联盟），里•比尔吉、里•施耐德（劳动农民联合会），克•弗赖贝格（慕尼黑企业委员会中央），维•明岑贝格、弗•韦德勒（国际工人援救会），格•伯斯（战争和劳动的受害者国际联盟），卡•拜尔（德国红色援救会），维•莱奥夫（红色阵线战士联盟），海伦妮•奥韦尔拉赫（红色妇女和少女联盟），康•布伦克勒（德国共产主义青年联盟）等。】（注：社会主义联盟是由前独立社会民主党人格奥尔基•累德堡领导的组织。）</p>
<p>【12月3日——5日</p>
<p>劳动者全国代表大会在柏林举行。一千九百五十六名代表出席，其中共产党员八百五十八名，社会民主党员一百三十七名，农民代表四十二名，基督教社会国家党员九名，社会主义联盟十五名和德意志民主党三名。格•累德堡宣布大会开幕。弗•黑克尔特讲战争危险、合理化危机和劳动人民求生存的斗争；接着，威•科埃南讲劳动中等阶层的贫困，特•诺伊鲍尔讲争取没收王公财产的斗争。维•约瑟夫作为失业者的代表，克•弗赖贝格作为慕尼黑自由工会的企业委员会中央的代表也分别讲了话。大会根据黑克尔特的建议制定了一个反对资本主义合理化加重对劳动人民剥削的斗争纲领。这个纲领的中心点是要求缩短劳动时间和增加工资。大会在“反对托拉斯的专政！”的口号下要求银行和托拉斯国有化以及扩大企业委员会的权利并号召工人、农民和城市中等阶层共同反对垄断资本。大会制定了一个行动纲领。这个纲领大体上符合一切劳动阶层的利益和资本主义相对稳定时期阶级斗争的需要。大会选出劳动者全国委员会。它的委员是：康•布伦克勒、克•弗赖贝格、弗•黑克尔特、麦•霍丹、埃•赫莱因、格•累德堡、海伦妮•奥韦尔拉赫、弗•吕克、弗•施雷克和格•舒曼等人。】</p>
<p>（1928）【11月4日</p>
<p>苏联之友联盟成立全国代表大会在柏林召开。三十五个柏林大企业和全国四十九个组织的一百六十五名代表出席，其中共产党员五十八名、社会民主党员三十五名、社会主义联盟盟员三名、基督教社会国家党员一名。埃•尤•龚贝尔、麦•霍丹、维•明岑贝格和海伦妮•奥韦尔拉赫人讲了话。恩•托勒尔强调说，就连革命的和平主义者也是苏联的朋友，因为俄国革命的失败意味着法西斯主义的胜利，所以准备好保卫苏联所必需的手段不仅是苏联的权利，而且也是它的义务。在这次代表会议上成立由二十人组成的苏联之友全国委员会。】</p>
<p>(1930年）【1月5日</p>
<p>为筹备欧洲农民代表大会，一千多名德国南部农民和德国各地的农民代表团在维尔茨堡举行农民代表会议。基督教社会国家党的主席维•黑勒讲了劳动农民的困境，并要求农民脱离反动的农业组织，自己决定自己的命运。在讨论时，对大地主和大农业组织的领袖进行了猛烈的抨击。会议选出了由十八名小农和中农、移民和佃农组成的全国委员会来筹备欧洲农民代表大会，会议号召德国的所有劳动农民、佃农和移民选出代表大会筹备委员会，并团结起来为实现下述要求而斗争：无偿地剥夺大地主土地，分给缺地和无地的农民；对小农免税；免除小农和中农的债务等等。共产党在1月28日的一篇专门报道中强调说，它支持维尔茨堡会议的要求。它同主要在南部德国信奉天主教的中产阶级中有一定影响的基督教社会国家党达成协议，一致反对大地产和资本主义，反对反动的农民组织和日益迫近的战争危险。全国委员会成立（全国农民联合会第一主席恩•普茨（德国共产党）等人参加了全国委员会）后，1930年初在巴伐利亚、劳齐茨、奥德尔布鲁赫和东普鲁士等德国许多地方相继建立了农民委员会。】</p>
<p>【3月27日—29日</p>
<p>欧洲劳动农民代表大会在柏林举行。出席大会的有二十名德国代表和十八个欧洲国家的六十二名外国代表以及一个德国农业工人代表团。在共产国际西欧局领导人格•季米特洛夫的领导下准备的这次代表大会强调建立工人和劳动农民之间的联盟的必要性，并且要求为反对垄断资本和大地产、反对提高课税和地租、反对阶级司法、法西斯主义和备战而斗争。代表大会通过关于动员劳动农民捍卫他们的生存利益的斗争办法的纲领等。选出由十六个国家的二十四名成员组成的欧洲农民委员会。】</p>
<p>（1932年）【1月23日——24日</p>
<p>全国农民代表大会在柏林举行。一百四十五名代表（其中农村联盟八名、中部德国鞋会六名、德国工人农民党[1931年以前的基督教社会国家党]四名、共产党十四名、社会民主党九名和无党派人士五十九名）是由一百零三个区域和地区代表会议选出的。参加这些代表会议的大约有三千二百名农民代表，而这些代表是在大约三千个农村集会中选出的。此外，基督教农民联合会、巴伐利亚农民联盟、德意志农民协会、农村人民运动以及其他德国和欧洲国家的农民组织的代表也参加了大会。恩•普茨代表共产党向大会表示祝贺。会议的主要报告者是博•乌泽（《农民的争取生存斗争及其对民族社会解放的意义》）和布•冯•洛扎蒙（《农民委员会前进！》）。冯•洛扎蒙用“我们要把仇恨的黑旗换成革命的红旗！”这句口号来表达农民中正在形成的下述认识：只有同工人阶级结成联盟才能改变他们的地位。代表大会号召农民站在工人阶级一边同法西斯主义作斗争，要求建立地方性农民委员会，以开展日常斗争，争取中小农民的利益，反对农村富农和地主，争取摆脱危机。代表们一致选出二十五人组成的全国农民委员会，并决定这个委员会参加欧洲农民委员会。】</p>
<p>甚至于在纳粹德国时期，部分原基督教激进工农党成员仍然继续在反法西斯地下斗争中与共产党人共斗：</p>
<p>(1941年）【12月底</p>
<p>慕尼黑的共产党人和前基督教激进工农党党员汉•胡泽尔曼、格•雅雷斯、卡•齐默特等人从1939年8月底起散发许多反法西斯材料。他们在红军莫斯科大捷的影响下发表一份呼吁书。呼吁书中说：“战争纵火者希特勒在俄国的土地上打胜了也得死，而苏联永远不可战胜……。”他们指出，只有德国人民自己才能拯救德国，并要求推翻希特勒法西斯政权。】</p>
<p>基督教（具体来说是天主教）左派政党愿意与共产党合作，当时尚未丢掉马字招牌的所谓“工人政党”社会民主党却仍然坚持反共！</p>
<p>这里有必要提一下博多•乌泽（Bodo Uhse）和布鲁诺•冯•所罗门（Bruno von Salomon）。</p>
<p>博多•乌泽，即上文提到的博•乌泽。拉施塔特（今属巴登-符腾堡州）人。作家、记者、魏玛共和国右翼活动家、纳粹政客（后转向左翼）、民德文坛领袖。</p>
<p>此人是普鲁士军官的儿子，自幼以军官为志向。但这一梦想被十一月革命粉碎，因此他愤然参加了各种右派准军事组织，甚至在16岁那年投身了具有保王倾向的卡普叛乱。</p>
<p>1921年，在烟草大亨Michel Raulinos控制的一个媒体实习。同年，参加了一个右翼民族主义和种族主义组织，与SPD\KPD武斗，最后该组织与纳粹同流合污了。1927年，他加入纳粹党，在该党左翼控制的媒体工作，担任过几家纳粹党报的主编。但与此同时，他开始对纳粹头目感到不满。1929年，他作为纳粹党人被选入Itzehoe市议会，结识了KPD系新闻人Bruno von Salomon，开始左倾转向。1930年，他出版了几本关于列宁的小册子，猛烈批判纳粹头目。1930年8月1日，他因为公开批判希特勒终于被开除出了纳粹党。</p>
<p>1930年，他组织被开除出纳粹的一些人组成国家社会主义激进党，试图在农村组织农民运动乃至武装斗争，该党随即与KPD结成统一战线（这显然不仅仅是“自下而上的统一战线”，已经是党际合作的范畴了）。1931年，他与Richard Scheringer（国防军中尉，前纳粹党员）一道被KPD树立为“左转标兵”。</p>
<p>1933年国会纵火案后，他于1934年和许多KPD成员一样逃亡到巴黎，从事左翼新闻活动。1935年，他加入了流亡中的KPD。同年，他与布莱希特等人一起出席了第一届国际作家代表大会。西班牙内战爆发后，他作为一名政委到前线作战，直到1938年因病返法。1939年移民美国，1940年移民墨西哥，从那里他帮助许多法国人逃出被占领的祖国。1945年，他与美国女犹太人Uhse Alma Agee结婚。</p>
<p>1948年携妻、子返回德国。1949年—1958年，担任周刊主编。1950—1954年，民主德国人民议会SED议员。1950—1952年，民德作协主席。1956年，民德艺术院诗歌和语言运用学部负责人。1956年苏修二十大后，精神崩溃开始酗酒（赫鲁晓夫害人不浅）。1960年，离婚（妻子带儿子移民美国），1961年访问古巴期间得病，以后丧失工作能力到1963年去世。</p>
<p>1986年，用他的名字命名了柏林一大街。</p>
<p>布鲁诺•冯•所罗门疑似就是上文提到的布•冯•洛扎蒙。19002年2月7日生于波美拉尼亚的斯德丁（今波兰什切青），德国记者、政治活动家（KPD）、西班牙老战士、法国抵抗运动成员，著名作者恩斯特•冯•所罗门的哥哥，魏玛时期石勒苏益格-荷尔施泰因地区农民运动领袖。</p>
<p>作为军官参加了第一次世界大战，后流落到汉堡并成为一名记者。1929年3月成为石勒苏益格-荷尔施泰因地区伊霍策市《省民报》（周报，后为日报）主编。1930年因涉嫌爆炸案被捕，但因证据不足而释放。</p>
<p>虽然混过右圈、也加入过无政府主义运动（没错，他曾经举过黑旗成为安人，当然不排除他参加的是某种民族无政府主义运动），但他在博多•乌泽帮助下，在魏玛共和国末年转向德共领导的农民运动，并且最终加入了德共。1933年纳粹上台后，逃亡到萨尔区，后又在1935年逃亡到法国巴黎，在那里支持人民阵线运动。西班牙内战爆发后，前往西班牙参加国际纵队，到前线作战。1940年纳粹占领法国后，转入地下，参加了法国抵抗运动。</p>
<p>战后在巴黎贫病交加，直到1951年才被弟弟恩斯特带回汉堡恩养，但1952年就在那里去世。</p>
<p>写到这里的时候，可以预料，KPD对左转的前右人的统战，肯定会刺激到了一些人的G点，令KPD黑们如获至宝。然而，前右人的履历固然是污点，终究是过去时了。在现时是，他们恰恰是反法西斯阵营的一部分（乌泽和所罗门用自己后半生的实际行动证明这一点）。</p>
<p>真正发人深省的倒是，左转的前纳粹都愿意与共产党合作，当时尚未丢掉马字招牌的所谓“工人政党”社会民主党却仍然坚持反共！</p>
<p>另一方面，乌泽和所罗门的转变，恰恰反映了KPD统战工作的成果，是对KPD实行“极左的宗派主义路线”的指责的有力反驳。试问，一个奉行宗派主义路线的党，是怎样让昔日的纳粹分子左转、喊出“我们要把仇恨的黑旗换成革命的红旗”的呢？</p>
<p>肯定有人会说，这是因为德共“勾结民族主义”。然而，这种貌似高贵冷艳的解释实际上是空洞的。德共无论如何高举民族旗帜，这方面总比不过原有的右人的，为什么国家社会主义激进党的创建者们不干脆继续留在最民族主义的纳粹党内部呢？</p>
<p>这个问题的谜底，可以参考以下的材料：</p>
<p>（1927年）【2月25日</p>
<p>农民全国联合会成立。主席是恩•普茨。这个联合会的前身是同一天解散的小农全国联盟。它坚定地代表农民利益并为一切农民团体的合并而斗争。与小农全国联盟不同，它不接受个人会员，只接受团体会员。它的这种做法符合共产党的在右派农业组织中支持成立反对派集团和使它们同革命的农民运动和共产党保持经常的联系的方针。】（注：小农全国联盟成立于1925年10月1日，【它的宗旨是联合劳动农民和他们的各种联合会，以保卫自身的切身利益。】主席是来自KPD的恩•普茨。小农全国联盟的前身是劳动农民、佃户和移民联合会（成立于1923年11月5日）。）</p>
<p>（1928年）【1月28日</p>
<p>什列斯维希—霍尔施坦的大约十四万农民举行示威，反对政府的土地政策。农民们要求国家监督信贷机构和合作社以及粮食自给。他们决定成立农民联合会。什列斯维肯—霍尔施坦农民运动组织所谓的农民解救行动。这个行动是通过示威和抗税来阻止抵押和兼并农民的田产。这个农民运动选择黑色镰刀旗作为标志来纪念农民战争。它在很大程度上受亲法西斯主义领导人的影响，同时是农村激进化过程的标志。】</p>
<p>1929年【8月1日</p>
<p>国际反战日。在德国各地，例如，阿尔托纳、柏林、布勒斯劳、开姆尼茨、杜塞尔多夫、埃森、科尼斯堡和莱比锡，共产党组织了反战示威，每个示威都有一万——一万五千人参加。许多企业的工人为了准备反战示威而成立了反战委员会。柏林、开姆尼茨、德累斯顿、曼海姆和其他地方组织了全市规模的反战委员会。</p>
<p>什列斯维希—霍尔施坦农民运动在新明斯特举行示威。示威者举着一面黑色镰刀旗行进。警察没收了这面旗帜，促成同警察的冲突。因此，农民宣布对新明斯特进行抵制。这次抵制1930年6月21日由于交还了旗帜才得以调解。农民对政府土地政策的不满也表现在农民运动的无政府主义行动上。9月10日，警察在柏林和霍尔施坦逮捕农民运动的成员，指控他们是多起投掷炸弹事件的教唆者。】</p>
<p>同年8月25日【吕特仁堡工人和农民集会示威。8月21日基尔的五十名工人帮助什瓦尔特布克佃农阻止拍卖抵押的小麦之后，汉堡、基尔、卢卑克和新明斯特的工人和小农同共产党和劳动农民联合会的代表在什瓦尔特布克聚会，在瓦塞尔坎特举行空前大规模的联合示威。示威者高呼“打倒大地产——土地归小农和中农！”“工农进行联合斗争！”等口号。】</p>
<p>（这里顺便指出，【慢性的农业危机1928年就已经使成千上万的农民破产。半数以上的强迫拍卖事件发生在占地二公顷以下的人身上。1928年1月至9月，二十公顷以下的地产被强迫拍卖的有一千一百八十五起，总面积为三千七百八十四公顷；而1929年的同期达到一千七百零九起，面积达六千四百六十五公顷。】此外，【小农和中农由于政府的税收和价格政策而承受了农业危机的主要负担】，例如，当时规定占地5公顷以下的人缴税2004马克，占地5—20公顷的人缴税1239马克，占地1000公顷的人只缴税665马克。【同时农林部拨款一百万马克新币补助大土地所有者。】）</p>
<p>1931年【5月16日</p>
<p>恩•台尔曼在奥登堡宣布共产党的扶助农民纲领。它包括下述要求：废除巨额债务，免除沉重的赋税，取消盘剥农民的捐税，无偿剥夺大地主的土地，把土地分给少地的农民，把东方援助拨款用于支援劳动农民，全力帮助失业的小农，国家对小农、葡萄种植者和渔民提供养老金和疾病补助，实现这些要求可以直接改善德国劳动农民的状况。扶助农民纲领是共产党在为建立工人阶级和劳动农民的巩固联盟的斗争中迈出的最重要的一步。也证明共产党领导竭尽全力在党内贯彻和执行列宁关于建立工农联盟的学说。在这个基础上，反对容克地主、垄断资本和法西斯威胁的农民运动在工人阶级领导下得到初步发展。扶持农民纲领把解放纲领（8月24日）中制定的有关农民的设想具体化了。这是共产党反法西斯斗争的总体计划的组成部分。】（东方援助拨款=对东普鲁士的经济援助，这种经济援助的主要受益者其实是容克地主。）</p>
<p>（注：1930年8月24日德共在《红旗》上【发表关于德国人民的民族和社会解放的纲领性声明】。【共产党在声明里阐述了它夺取政权后将实行的纲领：废除凡尔赛强盗和约和扬格计划，把大企业、银行和大商业收归人民所有，把大地主的土地分给缺地的农民，实行广泛的社会保险，消灭失业，提高工资，降低房租以及煤气、水、电和交通工具的价格，给妇女、青年以平等权利等。】这就是德共魏玛末期“人民革命”的主要内容，当然，在反共左人眼里，德共做什么都是错的。）</p>
<p>【5月31日</p>
<p>反对派农民代表会议在富尔达举行。这次会议是什列斯维希—霍尔施坦的农村人民运动的反对派的代表布•冯•洛扎蒙和博•乌泽召集的。会议要商讨在超党派的基础上，不受现有组织的限制，团结一切农民力量来“捍卫农民的生存”的问题。共产党的四名代表，其中包括恩•普茨和海•劳，作为客人出席了这次会议。普茨作了关于共产党的扶助农民纲领的报告。会议前一天，冯•洛扎蒙在致德共中央委员会的一封信中对扶助农民纲领表示欢迎，认为它是“困苦农民群众在黑暗中看到的一线曙光”。会议强调，必须联合小农和中农反对大农场主的“绿色阵线”的政策，建立反对捐税、地租、利息负担和强制拍卖的农民斗争委员会。会议决定召开德国全国农民代表大会并建立这次代表大会的筹备委员会。会议反映出农民队伍中日益分化和不满情绪日益加深。】</p>
<p>（1932年）【1月23日——24日</p>
<p>全国农民代表大会在柏林举行。一百四十五名代表（其中农村联盟八名、中部德国鞋会六名、德国工人农民党[1931年以前的基督教社会国家党]四名、共产党十四名、社会民主党九名和无党派人士五十九名）是由一百零三个区域和地区代表会议选出的。参加这些代表会议的大约有三千二百名农民代表，而这些代表是在大约三千个农村集会中选出的。此外，基督教农民联合会、巴伐利亚农民联盟、德意志农民协会、农村人民运动以及其他德国和欧洲国家的农民组织的代表也参加了大会。恩•普茨代表共产党向大会表示祝贺。会议的主要报告者是博•乌泽（《农民的争取生存斗争及其对民族社会解放的意义》）和布•冯•洛扎蒙（《农民委员会前进！》）。冯•洛扎蒙用“我们要把仇恨的黑旗换成革命的红旗！”这句口号来表达农民中正在形成的下述认识：只有同工人阶级结成联盟才能改变他们的地位。代表大会号召农民站在工人阶级一边同法西斯主义作斗争，要求建立地方性农民委员会，以开展日常斗争，争取中小农民的利益，反对农村富农和地主，争取摆脱危机。代表们一致选出二十五人组成的全国农民委员会，并决定这个委员会参加欧洲农民委员会。】</p>
<p>顺便指出，按照当时德国社会民主党领导集团的看法（这种看法在如今流传颇广，尽管在当时，即便是SPD的“左派”对此也不能苟同），法西斯运动只是小资产阶级的运动。国家社会主义激进党的案例恰好戳穿了这种理论。不管其“纲领”是怎么写的，纳粹党终究是垄断资本家和地主的党。</p>
<p>正如列宁所指出的是那样（这里对沙俄黑色百人团的论述也可以适用于纳粹党）：</p>
<p>【我国黑帮有一个非常独特、非常重要的特点，没有受到人们足够的重视。这就是愚昧的庄稼汉民主主义，不过是最原始却又最深刻的庄稼汉民主主义。</p>
<p>…………</p>
<p>极右派是地主的派别。但是，他们不能只限于同地主联系。对这种联系他们必然要加以掩盖，必然要装模作样地保护全民利益，维护“稳定的”农业生活的“原有的好”制度。他们必然要求助于最闭塞的庄稼汉最根深蒂固的偏见，利用农民的无知。</p>
<p>这种把戏是不会没有危险的。真正庄稼汉生活的呼声，庄稼汉的民主主义将会不时冲破黑帮的种种陈词滥调而表达出来。这样一来，右派就不得不把“碍事的”庄 稼汉民主主义者赶走。而极右派把忠心耿耿的争取民主主义的黑帮分子从自己的营垒中赶走或排挤出去，这对群众当然不会不起教育作用。</p>
<p>…………</p>
<p>尼孔主教感觉到，生活本身正在粉碎他的黑帮观点；他无论在杜马还是在“当局”各个方面所看到的情况正在粉碎这些观点。可是为什么会发生这种事，尼孔主教却无法理解，或者说不敢去理解。</p>
<p>但是，生活一定会显示出自己的力量，在任何一个农村中，那些同尼孔主教思想一致的人，对于接受生活的教训，十个有九个最终大概都不会象尼孔主教那样迟钝。】</p>
<p>——《论黑帮》：（<a href="https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.71.cn/2011/1208/648765.shtml%25EF%25BC%2589">http://www.71.cn/2011/1208/648765.shtml）</a></p>
<p>这里需要指出的是，正如对社会民主党乃至其左翼要进行具体分析（不被左字招牌所迷惑，这恰恰是当时德共的优点），对所谓纳粹左翼也要进行具体分析。德共要争取的是Bodo Uhse这样的愿意“接受生活的教训”的人，对那些“生活本身正在粉碎他的黑帮观点……可是为什么会发生这种事，……却无法理解，或者说不敢去理解。无法理解，或者说不敢去理解”的德国版“尼孔主教”（从施特拉塞到罗姆），又另当别论了。</p>
<p>很显然的是，当时的德共从来不拒绝党际合作，然而这种合作应该是基于共同反对大资本和容克地主、维护劳动人民利益的前提。这也是和曾得到托派干将拉狄克（尽管托洛茨基本人对此应该有异议）支持的所谓“民族布尔什维主义”根本不同之处。“民族布尔什维主义”主张的是与德国资产阶级乃至（众所周知与容克地主有着深厚渊源的）国防军军官团合作，对抗协约国，这显然是与虎谋皮的妄想，就算真的成功了，也只会变成垄断大资产阶级和大容克贵族们的尾巴。</p>
<p>况且，1923年前后德共内部支持“民族布尔什维主义”（即同资产阶级和国防军结盟）路线的不是别人，恰恰是亲社会民主党的右派之一（之所以说之一，那是因为当时德共内部的左派和右派都不止一个集团，按照某些后来的说法，从左到右足足有10个集团），即当权的布兰德勒—塔尔海默集团（也就是后来分裂出去的KPDO的前身），其后台是共产国际的拉狄克、布哈林等人（可以参考路特•费舍女士的《斯大林和德国共产主义运动》相关章节，路特女士是德共“左”派反对派领袖、季诺维也夫分子、曾掌握德共最高权力、后来转向反共阵营，这本书是反对台尔曼、斯大林和苏联的）。当时，作为德共左派代表的台尔曼正是党内反对这一路线的代表人物，跟马斯洛夫、路特•费舍等人站在一起，只不过在共同打倒右派之后又分了手罢了。话又说回来，右派既然能对社会民主党事大，当然也能够对其他资产阶级党派事大；而拒绝对社民党事大的台尔曼，则刚好相反，在统一战线中当然是一贯坚持独立自主的。</p>
<p>这里我们可以特别列举一下雷文特洛伯爵恩斯特（Ernst Graf zu Reventlow）这个例子，把他跟乌泽和所罗门对比一下，看看拉狄克的“民族布尔什维主义”和台尔曼“人民革命”的统一战线到底有什么区别。</p>
<p>雷文斯特伯爵恩斯特（1869—1943），德国海军军官、记者、纳粹政客。</p>
<p>石勒苏益格荷尔施泰因州出身，丹麦贵族的后裔（丹麦裔德国人）。年轻时参军，官至帝德海军少校，但因为娶了法国人被迫退伍。之后，成为专栏作家。</p>
<p>第一次世界大战期间，伯爵撰写了一系列文章鼓吹无限制潜艇战，反对德国对美国妥协。他批判威廉二世和魏玛共和国的政策。</p>
<p>一战后，伯爵对民族布尔什维克主义发生了兴趣，起初他只是幸灾乐祸地坐等共产国际转向民族主义。【但是1923年拉狄克利用法国占领鲁尔区（1923年1月鲁尔危机）的机会进行统战让伯爵心动，他在德共《红旗报》上撰写了一些支持德共的文章，这是他短暂的联共时期。】（有KPD黑拿这茬来攻击台尔曼纵容纳粹分子在党报上刊文，实质上是让伯爵从10年后穿越回了1923年。）之后他跟德共疏远了，但他确实偶尔还会在自己的专栏上撰文称赞德共的国内政策，比如企业董事会里应该有50%的工人代表。</p>
<p>1924年，伯爵跟从保王党德意志民族人民党（DNVP）里分裂出来的一些人联合组成了所谓的德意志人民自由党（DVFP），之后当选了国会议员。德意志人民自由党是一个有些封建社会主义色彩的党，但是1927年，伯爵终于加入了纳粹。</p>
<p>伯爵在纳粹里自然属于施特拉塞的左翼，但是他比较狡猾的是避免直接批评希特勒。所以希特勒后来容忍他的专栏开到1943年他死去。纳粹上台后，伯爵在专栏里对纳粹采取小骂帮大忙的态度，可以算纳粹国家内部一个合法的泛左意见领袖。</p>
<p>伯爵对犹太人态度比较复杂。他自称反对犹太复国主义并且相信犹太人控制世界的阴谋论，但是他宣称自己并非反对犹太种族而是反对犹太文化和犹太教。</p>
<p>总之，如果不是被希特勒的上台所打断，可以预料的是，台尔曼为首的德共也将组建一个以自己为中心，吸收各友党参加的人民阵线（从而树立一个挺直了腰杆搞统战的样板），就像后来的我党那样。只不过，这个人民阵线未必会包含社会民主党，至少不会包含整个原有的社会民主党。德共当然不会拒绝来自亲共左派的橄榄枝，但并不会也不应该放弃革命原则去姑息迁就反共顽固派，即便有着左字招牌甚至共字招牌的反共顽固派（当然了，这里说的只是台尔曼时期的情况，后来的东德统一社会党成立之初应该是奉行咸与维新的方针的。众所周知，SED在1946年的成立在东欧拨了共产党与社会民主党合并的头筹。不仅如此，该党成立之初吸收了一大批原KPDO分子、原SAD分子、原“左翼共产主义”者……其中应该不乏化党为派，继续从事非组织活动的。民德建政初期的政治运动中应该对这些势力进行过打击，然而在1953年以后，大多陆续地翻案了）。</p>
<p>还需要指出的是，到了魏玛共和国末期，德国社会民主党也发生了分裂，其“左派”在1931年10月2日建立了德国社会主义工人党（SAD，这个党到1932年初还吸收了从布哈林派的德共（反对派）（KPDO）分裂出来的一部分人，几经分分合合，至1944年解散），然而，这个标榜卢森堡主义（至少后来是这样）的党，恰恰仍然与德共存在冲突（该党的情况比较复杂，有不少人陆续加入了德共或后来的统一社会党，然而同样不乏反共到底的）。</p>
<p>（1932年）【3月25日—28日</p>
<p>德国社会主义工人党第一次全国代表大会在柏林举行。九十五名代表出席，他们代表五万七千名党员。议程：政治形势和德国社会主义工人党的任务（马•塞德维茨）、工会问题（雅•瓦尔歇尔），原则性声明和行动纲领（爱•韦克勒、克•茨威林）等等。</p>
<p>代表大会通过德国社会主义工人党的原则声明、行动纲领和组织章程。德国社会主义工人党在原则声明中承认无产阶级专政、有保留地承认苏联，宣布它同社会民主党的“不可逾越的原则对立”和决心为建立统一阵线而斗争。行动纲领中提出捍卫劳动人民的民主和社会权利的要求。但是这些文献同时还包含有反共和反马克思主义的论点，例如关于在一国内不能取得社会主义的胜利的托洛茨基观点、关于共产党推行小资产阶级民族主义的政策和放弃统一战线政策的论断。这不利于克服社会民主党右翼领导人的分裂政策和建立工人阶级统一战线。代表大会在社会主义工人党的政策问题上产生了分歧。这些分歧结果导致许多党员离开社会主义工人党。一部分党员——同弗•吕克尔和汉•赛格瓦塞尔一起——加入了共产党。</p>
<p>代表大会选出库•罗森费尔德和马•塞德维茨（主席），埃迪特•鲍曼、格尔特鲁德•迪毕、卡•弗兰克、肯特•弗兰肯塔尔、保•弗勒利希、威•豪席尔特、里•克莱奈布斯特、弗•屈斯特尔、H.弥勒、汉•赛格瓦塞尔、奥•西姆森、托马斯和雅•瓦尔歇尔（常设执行委员会委员），鲁•阿格里科拉、恩•埃克施泰因、维•埃尔斯纳、瓦•法比安、路•哈克、弗•赫肯拉特、安•波尔图内、弗•弗格尔和卡•策里希（扩大执行委员会委员）。】（其中的瓦尔歇尔、弗勒利希等人都是加盟SAD的原KPDO分裂派。）</p>
<p>其实吧，一国内不能取得社会主义的胜利云云的看法，倒不一定是托派的专利。不过，SAD确实与托洛茨基有过接触，甚至于托洛茨基在1930年代前期企图拉拢该党共同筹建第四国际，只不过因该党不愿脱离伦敦局而告吹。“小资产阶级民族主义的政策”，多半是指是1931年1月以后德共提出的“人民革命”理论，一贯否定民族自决的卢森堡分子自然看不惯废除凡尔赛条约之类的要求。另一方面，人民革命理论否定了直接在德国进行社会主义革命、而主张先完成资产阶级革命（首要的一条就是打容克、分田地，不过又犯了卢森堡分子的忌，因为卢森堡主义恰恰是反对经过分田的步骤而主张直接集体化的）。事实上，SAD始终坚持直接在德国进行社会主义革命的主张，也正因为如此，到了流亡时期，它与KPD的关系总的来说仍然难以理顺（后来的东德也是先搞民主改革，再进行社会主义改造的）。</p>
<p>此外可以预料的是，SAD会在“党内民主”的问题上做文章。毕竟，一贯反对先锋队理论的卢森堡分子肯定看不惯已经“布尔什维克化”的德共。</p>
<p>至于“放弃统一战线政策”，这就有得说道了。如前所述，德共的统战工作和群众工作恰恰是卓有成效的，你自己拒绝被统战，那就不是人家的责任了。</p>
<p>这一点，我们还可以看看1932年的托洛茨基是怎么说的：</p>
<p>《论德国法西斯主义(又名《以后怎么办?》)(1932年)》：（<a href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.marxists.org/chinese/trotsky/german_fascism/index.htm%25EF%25BC%2589">https://www.marxists.org/chinese/trotsky/german_fascism/index.htm）</a></p>
<p>第九章 德国社会主义工党：（<a href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.marxists.org/chinese/trotsky/german_fascism/09.htm%25EF%25BC%2589">https://www.marxists.org/chinese/trotsky/german_fascism/09.htm）</a></p>
<p>托洛茨基在这里反驳了SAD在工会问题上关于德共建立革命工会反对派是搞“分裂”的诘难（自立门户者尚且如此，何况其它？所以吧，当时第三国际要求将社会民主党“左翼”作为重点打击对象，也并非完全无的放矢），然而他同样陷入了一厢情愿的脑补：【共产党人之参加反动工会，不是为了空洞的统一原则，而是为了要从这些组织内发动斗争，以肃清其内部的资本代办人这一个具体的需要】。言下之意，德共只要坚持留在反动工会内部，就可使工会由黄变红了。然而他忘记了一件小事：黄色工会可以开除赤色分子。</p>
<p>共产党人参加反动工会确实是为了“从这些组织内发动斗争”，不过“肃清其内部的资本代办人”（即改变工会性质）并不是硬性的规定，要视具体形势而定。除了推动工运的激进化，更多地还是为了争取群众。</p>
<p>正如列宁所指出的那样，共产党人绝不应该害怕被开除：</p>
<p>【潘克赫斯特同志在个别谈话的时候对我说：“如果我们是真正的革命者，那我们加入工党后，这些先生一定会把我们开除的。”要知道，这并没有什么坏处。我们的决议说，我们主张加入是因为工党允许有充分的批评自由。在这一点上，我们始终如一。麦克莱恩同志还着重指出，现在英国的情形非常独特：一个政党，虽然处在一个拥有400万成员的独特的工人组织中，这个组织一半是行业性质的，一半又是政治性质的，并且受资产阶级领袖的领导，尽管这样，只要这个党愿意，它还可以是革命的工人政党。在这种情况下，优秀的革命分子如果不尽可能地留在这个党里，就是犯极大的错误。让托马斯之流的先生们和你们称之为社会主义叛徒的人把你们开除吧。这样倒会在英国工人群众中产生极好的影响。】</p>
<p>【如果英国共产党一开始就能在工党内部进行革命活动，如果韩德逊之流的先生们不得不开除这个党，那么，这将是英国共产主义运动和革命工人运动的巨大胜利。】</p>
<p>——《共产国际第二次代表大会文献（1920年7—8月）》（1920年7—8月）》关于加入英国工党问题的发言：（<a href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.marxists.org/chinese/lenin-cworks/39/028.htm%25EF%25BC%2589">https://www.marxists.org/chinese/lenin-cworks/39/028.htm）</a></p>
<p>然而托洛茨基的貌似理客中仍然只是暂时的。到了1933年，急于另立第四国际的托洛茨基终于与SAD达成了一致：</p>
<p>【德国共产党推行了革命工会反对派[5]的分裂政策，结果把自己和广大的有组织工人群众分离开了。由于它推行了“自下而上的统一战线”和“独立领导”的政策，导致它在有组织的工人群众眼中成了阶级团结的破坏者。</p>
<p>这招致了社民党工人对它的仇视与不信任，在法西斯分子发动攻击之前就解除了无产阶级先锋队的武装。德国共产党不但没有去组织关键的斗争，反而把最微不足道的选举胜利当做是伟大的胜利。】</p>
<p>——《德国需要一个新党!(国际左翼反对派执委会1933年5月全会文件)》</p>
<p>在这篇文章中，托洛茨基表现出了十足的精分。一方面痛斥【社会民主党以“两害相权取其轻”为借口，支持布吕宁[1]政府，投票支持兴登堡元帅，在波拿巴主义面前屈膝投降，还不许发动社民党工人去反对巴本[2]—施莱赫尔[3]的政策。它的整个政策，为法西斯主义铺平了通往胜利的道路】，并承认【我们不该指望社会民主党会采取另外的态度】，另一方面又指责“德国共产党本来能够通过工人统一战线的政策，让社会民主党的无产阶级基础对其施压，迫使社会民主党参加战斗。它本来可以迫使社会民主党把无产阶级力量集合起来，投入反法西斯的进攻”，并得出了“对工人阶级而言，共产党要为这次失败承担全部责任”的结论。</p>
<p>归根结底，不管后世的托派是什么看法，当时托洛茨基的一贯看法是，可以与“工人政党”（即便是作为“资产阶级的助手”的“工人政党”，包括SPD）结成所谓“工人统一战线”，但不能统战非无产阶级的党派，至少在帝国主义国家是如此（所以后来法共搞人民阵线时统战激进党也引起其诘难）。具体到当时的德国问题，托先知的一贯看法是，只要搞好了与社会民主党的所谓“工人统一战线”，你德共就能夺取政权，如果这个“工人统一战线”搞不好，那一定是你作出的退让还不够（至于农民和城市小资产阶级，“先知”本人理论上承认有统战的必要性，但倾向于认为没必要去主动争取，反正“工人统一战线”结成之后就能夺取政权，到时小资产阶级自然纳头便拜）。虽然当时的实际情况是，德共要夺取政权，乃至将工人运动引向革命的轨道，无法回避的直接障碍恰恰就是社会民主党。</p>
<p>然而正如列宁所指出的那样：</p>
<p>【……当然，工党大部分是由工人组成的。但是，确定一个党是不是真正工人的政党，不仅要看它是不是由工人组成的，而且要看它是由什么人领导以及它的行动和政治策略的内容如何。只有根据后者，才能确定这个党是不是真正无产阶级的政党。从这个唯一正确的观点来看，工党完全是一个资产阶级的政党。虽然它是由工人组成的，但是领导它的是反动分子，是完全按照资产阶级的意图行事的最糟糕的反动分子。……】</p>
<p>（列宁在指出英国工党的资产阶级性质之后，仍然力排众议，主张英共党员加入工党。托派对此也是了解的，后来据此提出了打入主义。然而，对于列宁作出的“确定一个党是不是真正工人的政党，不仅要看它是不是由工人组成的，而且要看它是由什么人领导以及它的行动和政治策略的内容如何。只有根据后者，才能确定这个党是不是真正无产阶级的政党”的论述，从其表现来看，托派应该是从未真正接受过。与此同时，托派又在国共合作的问题上搞双标，认为作为“工人政党”的社会民主党比国民党高一等，所以托派自己对社会民主党搞打入主义是可以的，共产国际在1920年代中国的第一次国共合作中主张党内合作策略就不行。）</p>
<p>关于“革命工会反对派的分裂政策”的恶毒诅咒则是再清楚不过地暴露了托派（也不仅仅是托派）的立场。革命工会反对派主要是由被开除出社民党工会（即所谓统一组织）的赤色领袖、工人和工会组织建立的。前期确实有过“左”的倾向试图把所有的红色工会都从社民党系统里“拉出来”到这个红色总工会，但后来已经放弃这一企图，仅保留作为被社民党系统总工会开除者的组织，其规模大约相当于纳粹的劳动阵线而略大（数十万人规模）。托派看这个组织，不认为是在社民党分裂下不得已的举措，反而认为它“分裂”了工人运动。按照托派的看法，莫非社民党开除赤色工人之后，德共就要把这些有组织的赤色工人给解散掉？</p>
<p>如果一定要实现托洛茨基（也不仅仅是托洛茨基）的要求，大概德共唯一可能的做法只有做社民党政府的顺民！这样一来，大概可以留在与社民党的所谓“工人统一战线”里了！</p>
<p>对于托洛茨基的立场，可以做如下概括：自带干粮（目前尚未发现他收受社会民主党金钱的确凿证据）配合社会民主党溶共的协力者。</p>
<p>然后我们可以看看托洛茨基对台尔曼”人民革命“主张的攻击：</p>
<p>【多谢你们提供台尔曼[2]关于“人民革命”的言论，我先前没有注意到这些材料。简直无法想象还有什么立场会比它更荒谬、更可恶！这些蠢材居然还引用列宁语录，大喊“人民革命”的口号。要知道，法西斯分子施特拉塞[3]的报纸，每一期都在高呼用人民革命的口号来对抗马克思主义的阶级革命的口号。诚然，每一场伟大的革命都是人民革命或民族革命，它使民族的一切生机勃勃的、富有创造力的力量，团结在革命阶级身边，围绕新的核心重建民族。“人民革命”不是口号，而是社会学描述，并需要准确具体的注释。然而，作为一个口号，它是疯狂的，是轻浮的，是与法西斯主义比贱，其代价是搅乱工人的思想。</p>
<p>共产国际在这个问题上的口号，发生了惊人的变化。自从共产国际三大以来，“阶级对阶级”就成了无产阶级统一战线政策的通俗说法。这个口号非常正确：工人都该团结一心，共同对抗资产阶级。后来，当权派把这个政策的内涵偷换成了勾结改良主义官僚糊弄工人（1926年英国大罢工的教训）。再后来，当权派又跳到另一极端，彻底拒绝同改良主义者达成任何妥协，“阶级对阶级”的口号，本来可以用于吸引社民党工人向共产党工人靠拢，而“第三时期”理论却把社民党工人给打成了阶级敌人。现在当权派又跳了回来，用人民革命取代了无产阶级革命。法西斯分子施特拉塞宣称：95%的人民愿意干革命，所以它不是阶级革命，而是人民革命。台尔曼便随声附和。其实，共产党工人应该这样告诉法西斯工人：95%的人民——如果不是98%的话——受着金融资本的剥削。但剥削者也是分层次的：有大剥削者，有小剥削者，还有小小剥削者。超级剥削者通过这个等级体制，控制着民族的多数。想让民族围绕新的阶级核心重塑自身，后者必须在思想上实现革新，为此，无产阶级绝不能将自身消解于“人民”或“民族”之中，而必须高举无产阶级革命的纲领，迫使小资产阶级在两种制度当中做出选择，只有这样才能再造民族。“人民革命”口号只会麻痹小资产阶级和广大工人群众，使他们向“人民”内部的资产阶级等级体制妥协，推迟他们的解放。在德国当前的形势下，“人民革命”口号彻底抹消了马克思主义与法西斯主义的思想边界，使部分工人和小资产阶级向法西斯主义思想投降，让他们误以为，既然双方的目标都是“人民革命”，选择哪一方还不都是一样？这些可悲的“革命者”一遇到严肃的敌人，第一个念头就是模仿敌人，把自己打扮得跟敌人一样，用阴谋诡计而不是革命斗争来争取群众。何等可耻！力量薄弱的西班牙共产主义者要是学了他们的样，就会重演“国共合作”的惨剧。</p>
<p>1931年4月14日】</p>
<p>——托洛茨基《关于西班牙革命的日常讨论（1930年5月25日——1931年5月17日）》</p>
<p>类似的观点，托洛茨基在后来的《反对民族共产主义!——“红色全民公决”的教训(1931年8月25日)》一文中也老调重谈过。</p>
<p>说到红色全民公决（这向来是KPD黑的一大黑点），这里值得展开谈一谈。当时的背景是，社民党在普鲁士邦选举中遭到了失败，其和盟友在邦议会中席位未过半。因此，反对社民党的各党派开始要求社民党政府下台。当时至少有以下几个不同的全民公决运动：德共的全民公决、纳粹党的全民公决、钢盔团的全民公决（当时德共本来向社会民主党提出条件，只要条件能谈拢就不搞全民公决，然而这是无用功）。只是在最后，全民公决失败，社民党短期内加强了其在普鲁士邦的统治，并且在之后建立了议会多数。次年由于兴登堡和巴本发动普鲁士政变解散普鲁士邦政府，由总统直接派员接管普鲁士邦，才让社民党在普鲁士邦下台了。</p>
<p>“先知”认为【在一次特定的战斗中，斯大林主义官僚阶层使革命工人卷入了一条同民族社会主义者一起反对社会民主党的联合阵线】，这是胡扯。按照同样的逻辑，红军不应该攻打佩特留拉，否则就是同邓尼金结成了联合阵线，毕竟后二者也是相互敌对的。</p>
<p>此外，与托洛茨基的臆想相反，1931年的魏玛德国的情况显然不同于1917年的俄国。当时，牢牢地控制着普鲁士邦地方政权的SPD对KPD的态度恰恰是“不在乎你支持，也不需要你反对”。</p>
<p>1931年【……尽管恩•台尔曼坚持7月21日向普鲁士政府提出的建议：如果政府满足一系列基本民主要求，便拒绝参加公民表决。但卡•莱维林以政府名义表示拒绝并于7月21日派警察占领卡尔•李卜克内西故居——德共党中央委员会的办公地方。7月22日共产党号召投票支持解散普鲁士邦议会。】</p>
<p>然后是第二年的情况：</p>
<p>1932年【6月2日</p>
<p>威•皮克在普鲁士邦议会里声明，共产党将竭尽全力阻止在普鲁士成立纳粹党政府。6月3日，共产党和社会民主党、中央党以及德意志国家党投票否决德意志民族人民党的得到纳粹党支持的提案（这有可能选出纳粹党总理）。6月15日，纳粹党议会党团提出的控告社会民主党和德意志国家党的普鲁士部长的提案同样遭到共产党否决。</p>
<p>6月20日</p>
<p>共产党普鲁士邦议会党团宣布，如果社会民主党和中央党支持共产党提出的关于恢复集会、游行和出版等自由以及不执行6月14日紧急法令的提案，它表示愿意投票赞成只由这两个党组成邦议会主席团。当这两个党拒绝时，共产党6月22日再次无条件地提出上述要求，这两个党再次拒绝。中央党使得一名纳粹分子当选为邦议会主席。】</p>
<p>（6月14日紧急法令=《总统关于制止政治骚乱的法令》。【它限制资产阶级民主权利，特别是集会自由和出版自由，取消对冲锋队和党卫军的禁令等等。】）</p>
<p>然后发生的事情我们都知道了：7月20日的巴本政变（普鲁士政变）。</p>
<p>基于托派一贯的反阶段论的立场，托洛茨基敌视“人民革命”理论也属正常，其手法无非是是从“左”的角度出发搞滑坡论证。认为人民革命的论调是模仿法西斯和社会沙文主义者，即攻击人民革命=民族共产主义=支持德帝国主义发动世界大战。</p>
<p>按照这种说法，列宁和布尔什维克党在1917年接受社会革命党提出的分田主张岂不是模仿社会革命党，岂不是投降民粹派，岂不是等于“混淆了自己跟民粹派的意识形态界限”从而让工人农民认为“布党跟社会革命党没有区别”？（这里顺便指出，虽然必须经过分田步骤这一点在后来对共产党人来说算是基本常识，不过在1917年以前，没收地主土地之后怎么办？即便是列宁也曾长期摇摆于分田和直接集体化两种选择之间，甚至更倾向于后者，直到1917年才事急从权，后来才进一步认识到分田阶段不可避）纳粹党之所以成其为垄断资产阶级和容克地主的党，恰恰在于他不能够实现施特拉塞纲领中“民主主义”的部分，恰如社会革命党主流派不能实现其土地纲领。那么德共提出人民革命，又跟布党提出土地纲领，有什么区别呢？</p>
<p>托洛茨基把1930年代初复仇主义情绪浓厚的德国群众和1917年和平主义情绪浓厚的俄国群众相提并论，也是刻舟求剑的。</p>
<p>至于所谓“国共合作的惨剧”，“先知”无非是吃中国革命的人血馒头（实际上第一次国共合作的问题在于陈独秀右倾投降主义路线放弃了革命领导权，而不在于托派耿耿于怀的四阶级联盟和党内合作。至于托洛茨基（用于在中国问题上支撑其立场的）中国无封建式的妄想，应该可以在当代的赵国史学界找到不少拥趸，不过放在当时，完全是脱离中国革命的实际的）。</p>
<p>托洛茨基的《反对民族共产主义!——“红色全民公决”的教训(1931年8月25日)》一文在科尔尼洛夫事件上的胡说是尤其可耻的。他胡说布党为了反对科尔尼洛夫，充当了克伦斯基的自干五。但是，列宁在《给俄国社会民主工党中央委员会的信》里恰恰指出，抵抗科尔尼洛夫决不是支持克伦斯基，恰恰相反要利用这一点来向克伦斯基施加压力。事实上，克伦斯基和临时政府的其他政党要人也作出了让步：克伦斯基求助于彼得格勒苏维埃，彼得格勒苏维埃则成立了包括布尔什维克的反反革命斗争委员会，当局释放了包括托洛茨基本人在内的七月事件被捕者，托洛茨基也进入了反反革命斗争委员会掌握兵权。所谓克伦斯基没有让步，布党作自干五，完全是托洛茨基连自己亲身经历都不顾的胡说八道。正因为作出了这种让步，列宁才在俄历九月初一度认为可以继续跟社会革命党和孟什维克合作，支持他们执政，直到俄历9月12日以后。</p>
<p>这里姑且扯远一点。就像本文一开始说过的，变修后的东德官方实际也对台尔曼时期德共的路线持否定态度，只不过不公开点台尔曼的名罢了。然而，这不妨碍他们归罪于斯大林。至于德共党内选来“背锅”（姑且不论是否真算是锅），恰恰是台尔曼的政敌：诺伊曼—雷梅勒集团（这个反党集团的具体情况值得认真研究，按照路特•费舍《斯大林和德国共产主义运动》一书的说法，诺伊曼等人虽然表面上以台尔曼支持者的面目出现，然而实际上是耍两面派，因为他们“从1928年到纳粹上台这段时期，……曾不断试探在德国另外建立一个共产党的可能性。”）。虽然后来掌权的乌布利希、皮克集团也对台尔曼的路线不满，但他们也是这一集团的政敌。</p>
<p>东德修正主义者的官方说法是：诺伊曼—雷梅勒集团是对社会民主党的所谓“极左的宗派主义路线”的主要代表，甚至连自下而上的统一战线也反对（大意如此）。其它渠道的材料则显示，这一集团主张对社会民主党亲善。譬如，托派分子施用勤在自己投稿于《<a href="https://www.zhihu.com/search?q=%E7%82%8E%E9%BB%84%E6%98%A5%E7%A7%8B&amp;search_source=Entity&amp;hybrid_search_source=Entity&amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22article%22%2C%22sourceId%22%3A136103336%7D">炎黄春秋</a>》的《历史上的台尔曼》一文就称他们为“党内较为清醒和理智的同志”。</p>
<p>个中细节，值得进一步研究。不过嘛，一来，人是会变的，二来，无论关门主义还是一切经过统一战线，都可以基于相同的逻辑。</p>
<p>目前可以确认的倒是，诺伊曼——雷梅勒集团在反法西斯斗争中倒确实采取了为渊驱鱼为丛驱雀式的立场。</p>
<p>1930年【6月4日</p>
<p>德共中央委员会政治局通过反法西斯主义的决议。这个决议确认，站在法西斯主义运动前列的“只是金融资本、特别是重工业企业的那些死心塌地、寡廉鲜耻的代理人”。同时有必要把纳粹头目同被他们引入岐途的劳动人民区别开来。因此政治局批判了海•诺伊曼特别固执地坚持的口号：“在哪里碰见法西斯分子，就在哪里打击他们！”，并强调在思想上同法西斯主义斗争的意义。政治局提出的任务是：“特别要加强反对法西斯危险的斗争……打倒法西斯主义及其暴徒，直至彻底消灭”，除产业无产阶级外，还有把城乡的农业工人、职员以及中间阶层成员引入这一斗争。政治局在关于企业委员会选举结果的决议中要求加强在职员当中和大企业中的工作。由革命工会反对派组成的红色企业委员会和革命的企业代表应该独立解决和领导经济斗争。政治局号召建立红色企业卫队来反对企业中的法西斯阴谋和保护罢工。】</p>
<p>——《德国工人运动史大事记 第二卷:从1917年至1945年》（1986年出版的东德官史）</p>
<p>现在来看，诺依曼集团多半是持有形而上学的观点，认为法西斯跟社会民主党都是纯粹统一体，因此法西斯不可能分化、社会民主党也不可能分化。要斗争就要对整个法西斯党（而不是其掌权的垄断大资产阶级和大地主代理人）或社会民主党（而不是其掌权的工人贵族）进行斗争，要妥协就要跟整个法西斯党或社会民主党并且首先是其高层进行妥协。一言以蔽之，把高层当成了全部，没有看到：法西斯底层的群众即小资产阶级、游民乃至受骗的工人农民有其左转的可能性。因此，在党表现出强力时，诺依曼集团摆出一副极左关门主义，在法西斯主义猖獗时，诺依曼集团则主张对社民党事大。</p>
<p>事实上，类似的观点迄今仍然屡见不鲜，近年来的法国黄马甲运动中也有过类似的情况。</p>
<p>【对我们共产党人来说，反对高生活费用的斗争是阶级斗争的一个重要内容，具有巨大的政治、思想和组织意义。然而，许多激进分子对这一呼吁及其可能产生的反响感到不安，因为这一口号似乎已被法西斯主义活动者所采纳，而卡车老板正试图掌握这一运动。许多人认为，因为这一运动在右翼中得到了回响，所以左翼不应参与。这是一种形而上学的方法，一种从不变的原则出发的分析方法，它没有看到事物的所有方面。我们不该用这种方法来决定采取什么策略。】</p>
<p>【共产党人的作用是为火加薪，把火焰指向正确的方向，而不是试图扑灭它。哪里有正义的呼声，哪里有可能提出无产阶级的口号，我们就必须到哪里的群众中去。我们不怕战斗。每一场运动都是在社会矛盾的影响下发生的。不可能有“纯粹”的运动，也不可能有完美的运动。纯粹的运动是一场没有群众的运动，是一场死气沉沉的运动。在当前的运动中，有各地活跃的法西斯分子策划攻击和行动的例子。这些例子，与我们分析得出的反对高生活费用的斗争相反，与群众造反的原因无关，并不能代表整个运动。在各地同这些行为作斗争是可能的，方法是揭露法西斯分子，消除所谓“代言人”——种族主义者、性别歧视者，有时与极右翼党派有关联。】</p>
<p>——《法国毛主义共产党论黄马甲运动：永远和群众站在一起！》：（<a href="https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.wyzxwk.com/Article/guoji/2018/12/397464.html%25EF%25BC%2589">http://www.wyzxwk.com/Article/guoji/2018/12/397464.html）</a></p>
<p>如前所述，台尔曼始终握着阶级斗争的秤。自然，当时的德共不会忘记对法西斯运动也同样进行具体分析，为的是把被法西斯蛊惑的劳动群众（固然更多的是小资产阶级群众）争取到革命的轨道。</p>
<p>如果要从共产主义者的角度出发总结1933年的教训，那么首要的一点是：德共对地下斗争和武装斗争的准备严重不足（当然，有一种说法是，1933年初“德国共产党（此时已被纳粹政府取缔）中央委员会在柏林附近的Königs Wusterhausen举行会议，会上台尔曼着重强调了以暴力推翻希特勒统治的重要性”，是否确切需要进一步研究）。</p>
<p>本位面历史上，1930年代初期德共的力量确实出现了井喷式的大发展。另外如前所述，其统战工作也取得了有效的突破。如果不是时不我待的话，至多再有个两三年，德共多半会强大到足以夺取政权。</p>
<p>台尔曼本人早在1925年10月23日的《汉堡起义的主要教训是什么？》中就指出：“无产阶级夺取政权不是一蹴而就的。它不仅包括针对资产阶级军队的军事斗争，还需要通过共产党和整个无产阶级多年的不懈工作做准备。未来战胜资产阶级的人们必须通过无数局部斗争得到教育、做好准备并组织起来。这是我们现阶段的主要任务。”</p>
<p>这一切当然是正确的，并取得了显著的成就（不能因为最后的失败而对此抹煞）。然而问题的关键恰恰在于天不假年，积蓄力量的工作再也不能像以往那样进行了（事实上，德共愈发展，愈会引起统治阶级的警觉）。1930年7月政党政治结束，1932年7月普鲁士政变，兴登堡（其上台得到了社会民主党的支持）实质上已经接管国家。之后，希特勒是否上台其实不影响国家的法西斯化（肯定会有人来纠结法西斯的定义，不过在这里不打算对此进一步展开），只是影响国家是否纳粹化（当然，如果国防军军官团要直接蛮干，让霍亨索伦皇帝复辟，必然导致这个新法西斯国家比历史上的纳粹德国要更脆弱。但是，如果军官团能够收编一贯拥军的社民党等等，也不好说。）这对包括社民党在内的其它势力来说也许不同（至少可以有参加大政翼赞会的机会），不过对德共乃至其盟友来说，这结果和纳粹上台有区别吗？</p>
<p>德共的错误，绝不在于没有背弃自己的原则来求得与社会民主党或其它政党的统一战线（这反而是她的优点），而在于对反法西斯斗争的艰巨性、残酷性、持久性估计不足（事后来看，大概是基于卡普政变之类，犯了经验主义的错误），由此导致了对地下斗争和武装斗争缺乏准备（当然另一方面也要充分考虑到长期以来的激烈路线斗争，即形形色色的反党集团对此的干扰破坏作用），导致了被以快打慢的悲剧。</p>
<p>统治阶级的动作，通常比革命派要快。像科尔尼洛夫叛乱那样，统治阶级（科尔尼洛夫和克伦斯基）闹内讧给革命者机会，实质上反而是比较少见的（当然，从绝对数量来说并不少，毕竟总是有失败的统治阶级，或是缺乏优秀领袖，或是内部矛盾过于尖锐，等等）。不过，列宁在此前已经部署了地下斗争和武装斗争的准备工作。</p>
<p>事后来看，至迟在1929年的柏林五一血案发生后，德共就应该将武装斗争的准备工作提上日程（正如布尔什维克在七月事变后的判断那样），做好“英雄走险冀偷生”的准备。</p>
<p>台尔曼时期的确实德共接受了共产国际的“第三时期”理论，但这不代表当时的德共领袖们都是没有头脑的机器人，不会将理论联系本国实际（这里要强调一次，与同时期饱受“左”倾路线困扰的中国党的情况不同，当时德共的路线至少相对来说更加正确）。“第三时期”理论本身有“左”的成分，但不应一笔抹煞其合理内容。同样的是，1934年以后的人民阵线实践中也出现了右倾，但这不能否认实行人民阵线本身的必要的。</p>
<p>还是那句话，彼之砒霜，吾之蜜糖。从共产主义者的角度，自下而上的统一战线的实行有功无过，放弃这一策略，就意味着放弃群众工作而专走上层路线。</p>
<p>事实上，在二战后的共产党情报局时期，斯大林仍然主张自下而上的统一战线策略（同时也强调要打击社会民主党的“假左派”）。在1947年11月18日斯大林与多列士的谈话中，他仍然表示，【法国社会党人如同英国工党分子一样，都在自己党内亲自培植左翼。名声最大的左翼领导人都是右派的代理人。】【法国和英国的共产党人应该向左派社会党人的上层发起进攻并争取社会党基层党员。】</p>
<p>当代的毛主义者仍然对自下而上的统一战线而肯定态度，并批评了1934年以后法共被法西斯化的危险吓倒而放弃这一策略的做法（当然，较真的话，季米特洛夫主政的共产国际也是有锅的）——</p>
<p>【在极右派试图在1934年进行政变之后，1936年，人民阵线建立了一个强大的反法西斯屏障。在左翼政府选举之后立即出现的持续数周的占领工厂之后，多个重要的社会福利政策（包括带薪休假）得以实现。但法共并非政府组成部分，她更倾向于与社会党结成上层同盟而非像第三国际所定义的一样形成一个在下层的联盟。这个上层同盟政策受到第三国际的批评，同时法共自己也做了自我批评。法共（在数量上）更像一个群众党而非先锋队。它的策略是通过议会路线，和平路线，通过与一个政党阵线结成同盟的路线，而非一个由它领导的群众阵线的路线来夺取政权。由于深陷自身的选举主义策略，法共没有一支武装组织来反对和夺取资产阶级国家机器。在1938年，激进者推翻了拒绝大规模向人民阵线（西班牙）输送武器的布鲁姆政府。之后达拉第与希特勒签订了慕尼黑条约。】（法国毛主义共产党《帝国主义国家中的人民战争》）</p>
<p>正如本文的标题所说的，“台蒂在时，亦不觉异，台蒂去后，难见其比”（台蒂即台尔曼的别名）。台尔曼被捕之前，虽然早已崭露头角，但在第三国际的群星中未必是特别突出的。然而随着人民阵线实践的右倾成为普遍的潮流（人民阵线本身首先实践于作为帝国主义列强的法国，但随后就在世界范围内得到了推广）。台尔曼的可贵之处才得以充分地显示出来。毕竟，放弃了自下而上的统一战线、团结压倒一切的“人民阵线”典范法共，也未能避免来自社会党的落井下石（1939年3月以后社会党就退出了人民阵线，9月26日法共被取缔，社会党领袖勃鲁姆公然发文叫好）。</p>
<p>然而，即便在1934年以后，仍然有敢于坚持马列主义原则反潮流的人。</p>
<p>经常可以听到有人引用中国抗日民族统一战线的例子来“反左”，然而么：</p>
<p>【（一一）为了和平、民主和抗战，为了建立抗日的民族统一战线，中国共产党曾在致国民党三中全会电中向他们保证下列四项：（1）共产党领导的陕甘宁革命根据地的政府改名为中华民国特区政府，红军改名为国民革命军，受南京中央政府及军事委员会的指导；（2）在特区政府区域内，实行彻底的民主制度；（3）停止武力推翻国民党的方针；（4）停止没收地主的土地。这些保证，是必需的和许可的。因为只有如此，才能根据民族矛盾和国内矛盾在政治比重上的变化而改变国内两个政权敌对的状态，团结一致，共同赴敌。这是一种有原则有条件的让步，实行这种让步是为了去换得全民族所需要的和平、民主和抗战。然而让步是有限度的。在特区和红军中共产党领导的保持，在国共两党关系上共产党的独立性和批评自由的保持，这就是让步的限度，超过这种限度是不许可的。让步是两党的让步：国民党抛弃内战、独裁和对外不抵抗政策，共产党抛弃两个政权敌对的政策。我们以后者换得前者，重新与国民党合作，为救亡而奋斗。如果说这是共产党的投降，那只是阿Q主义⒆和恶意的污蔑。】</p>
<p>——毛泽东《中国共产党在抗日时期的任务（一九三七年五月三日）》</p>
<p>很显然的，即便是条件比德共更加优越（拥有自己的政权和军队）的中共，也照样不会因为要搞统一战线而放弃自己的批评权，不但在宣传中批评，有时甚至在战场上批评。这也是中国革命的成功之处。</p>
<p>自然，中共党内第二次王明路线的拥趸们对此或许会不以为然，然而“一切服从统一战线、一切经过统一战线”（这个主张最初就源自多列士领导下的法共）对中共来说恰恰是需要引以为戒的反面教训。</p>
<p>【国民党是当权的党，它至今不许有统一战线的组织形式。刘少奇同志说的很对，如果所谓“一切经过”就是经过蒋介石和阎锡山，那只是片面的服从，无所谓“经过统一战线”。在敌后，只有根据国民党已经许可的东西（例如《抗战建国纲领》⑹），独立自主地去做，无法“一切经过”。或者估计国民党可能许可的，先斩后奏。例如设置行政专员，派兵去山东之类，先“经过”则行不通。听说法国共产党曾经提出过这个口号，那大概是因为法国有了各党的共同委员会，而对于共同决定的纲领，社会党方面不愿照做，依然干他们自己的，故共产党有提此口号以限制社会党之必要，并不是提此口号以束缚自己。中国的情形是国民党剥夺各党派的平等权利，企图指挥各党听它一党的命令。我们提这个口号，如果是要求国民党“一切”都要“经过”我们同意，是做不到的，滑稽的。如果想把我们所要做的“一切”均事先取得国民党同意，那末，它不同意怎么办？国民党的方针是限制我们发展，我们提出这个口号，只是自己把自己的手脚束缚起来，是完全不应该的。在现时，有些应该先得国民党同意，例如将三个师的番号扩编为三个军的番号，这叫做先奏后斩。有些则造成既成事实再告诉它，例如发展二十余万军队，这叫做先斩后奏。有些则暂时斩而不奏，估计它现时不会同意，例如召集边区议会之类。有些则暂时不斩不奏，例如那些如果做了就要妨碍大局的事情。总之，我们一定不要破裂统一战线，但又决不可自己束缚自己的手脚，因此不应提出“一切经过统一战线”的口号。“一切服从统一战线”，如果解释为“一切服从”蒋介石和阎锡山，那也是错误的。我们的方针是统一战线中的独立自主，既统一，又独立。】</p>
<p>——《统一战线中的独立自主问题（一九三八年十一月五日）》</p>
<p>在1938年，毛主席还是给多列士留了面子（1960年代，法修在中苏论战中站队苏修，这时便不必再有所顾忌了），实际上，既然“社会党方面不愿照做，依然干他们自己的”，那么“一切经过统一战线，一切服从统一战线”就只能是作茧自缚，限制不了别人，反而限制了自己。</p>
<p>现实是历史的延续。不管怎么说，有一点是确定的，共产主义者要赢得胜利，搞“一切经过统一战线，一切服从统一战线”那一套，肯定是不成的。自然，“谁是我们的敌人，谁是朋友的朋友”这个大是大非的问题是必须弄明白的，然而离开了“现实中的阶级斗争”这个根本的天平，只看招牌，更是行不通的。</p>
            <p><small>2 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/771">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/771</link>
          <pubDate>Sun, 04 Apr 2021 13:30:58 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-771</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/771.rss">转载：台蒂在时，亦不觉异，台蒂去后，难见其比 ——关于台尔曼时期的德共</source>
        </item>
        <item>
          <title>抛弃人民战争就是抛弃无产阶级革命（上）</title>
          <dc:creator><![CDATA[ILA-80]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <blockquote>
<p>这篇文章是2019年挪威《红旗》杂志的同志们应当时与何塞·马利亚·西松以及菲律宾民族民主阵线关于人民战争普适性的论战写作的文章，十分重要。从这篇文章里，可以看出双方的立场，以及菲律宾运动在国际共运中扮演的究竟是什么样的角色。第二部分仍在翻译，稍后会放出。</p>
</blockquote>
<p>埃尔德·基纳拉和《红旗》编辑组作</p>
<p>目前，现代修正主义者借口反对教条主义而反对马克思列宁主义，借口反对“左”倾冒险主义而取消革命，借口策略的灵活性而鼓吹无原则的妥协，实行投降主义。如果不同现代修正主义进行坚决的斗争，国际共产主义运动就会受到严重的损害。</p>
<p><em>《人民日报》</em> <em>1962</em> <em>年</em> <em>12</em> <em>月</em> <em>31</em> <em>日社论</em></p>
<p>“苏共领导及其追随者口头上讲要利用各种斗争形式，实际上主张合法主义，并且借口斗争形式的改变而抛弃无产阶级革命的目标，这又是用考茨基主义来代替列宁主义。”</p>
<p><em>《人民日报》和《红旗》编辑部，</em> <em>1964年</em></p>
<p>“战争问题中的唯心论和机械论的倾向，是一切错误观点的认识论上的根源。他们看问题的方法是主观的和片面的。或者是毫无根据地纯主观地说一顿；或者是只根据问题的一侧面、一时候的表现，也同样主观地把它夸大起来，当作全体看。但是人们的错误观点可分为两类：一类是根本的错误，带一贯性，这是难于纠正的；另一类是偶然的错误，带暂时性，这是易于纠正的。但既同为错误，就都有纠正的必要。因此，反对战争问题中的唯心论和机械论的倾向，采用客观的观点和全面的观点去考察战争，才能使战争问题得出正确的结论。”</p>
<p><em>毛泽东，论持久战，</em> <em>1938年</em></p>
<p><strong>引言</strong></p>
<p>猫已经被从袋子里放出来了。九月三日，菲律宾民族民主阵线的网站刊登了一篇安迪·贝利萨里奥署名的文章，明确地反对了人民战争的普适性。这篇文章最早是发表在PRISM网站上（为国际团结和群众动员的人民资源，PRISM），得到了国际人民斗争联盟主席西松的积极宣传。</p>
<p>文章的标题是《关于持久人民战争的所谓普适性》。在一篇社论里，《人民资源》的编辑把它称作“安迪·贝利萨里奥的关于‘人民战争普适性’的激烈辩论的重要回应”。该文针对的是埃尔德·基纳拉写作，为人民服务媒体发表的两篇文章。这两篇文章是在六月份写作的，回应的是菲律宾共产党创始主席何塞·马利亚·西松的文章——现在是国际人民斗争联盟的主席。[更正：这里有一个错误。他自从2019年6月开始任人斗联名誉主席。——为人民服务媒体编辑]</p>
<p>贝利萨里奥这回让猫从袋子里出来了。什么猫都给他都放出来了。西松宣传这篇文章更是可以比作跨过了一条卢比孔河。我们看来，这个场合是值得庆祝的，因为它把矛盾清楚地和明确地表现了出来。存在着两条路线，两条不相容的路线。</p>
<p>和前两篇文章一样，我们这篇文章的草稿主要是埃尔德·基纳拉写作的。但是这篇文章得到了新的理论刊物《红旗》编辑组的批评，修改和重写。因此，这篇完成品是集体合作的成果，文中的主语也是“我们”而不是“我”。</p>
<p>我们在完成文章的过程中把它分成了两个部分来发表，因为我们觉得第二部分的意义相较之下不是那么大。分成两个部分是便于让读者读起第一部分更加容易。当然，我们也希望同志们能够把两个部分都看完，更是觉得整篇文章都有意义。虽然这篇文章针对的是贝利萨里奥实际的文章和西松的立场，但是文中提到的要点和问题在许多国家的论战和两条路线斗争中都是一样的。如果我们能够正确的回答这些问题，我们的文章将会是对一切国家的毛主义者都是有益处的，特别是在帝国主义国家里。</p>
<p>这篇文章献给联合毛主义国际会议和为了其的实现而奋斗的同志们，但是它的内容和形式都完全是我们自己的。</p>
<p><em>《红旗》编辑组，二〇一九年九月</em></p>
<p><strong>人民战争是持久战</strong></p>
<p>贝利萨里奥写到：</p>
<p>“要注意到在基纳拉的两篇文章里，他有时用‘持久人民战争’一词，有时又只用‘人民战争’。但是很明显的是（……）他认为两者在理论的‘普适性’的情景下是可以互换的。”</p>
<p>“这是基纳拉的论据的一个至关重要的弱点，因为解放了中国和越南的人民战争的持久性是基于于特别的社会经济情况和政治军事意义之上的：两国都是受帝国主义压迫，作为殖民地和半殖民地的农业国和半封建国家。持久性的意思不只是工业国武装革命能够在量上积累的年数。”</p>
<p>我们的确认为人民战争在本质上是持久的。因此，我们对持久人民战争和人民战争两个词是一并使用的。我们并不是想当然地或是教条地这样说，而是基于事实和历史经验来论证。没有一场革命战争，也就是人民战争，是“短暂的”。不管在不在农业国里，他们都一直有持久的性质。我们应该这样去理解俄国革命：俄国革命开始于1905年之前（它的军事部分也是一样），到1921年夺取全俄政权才告结束。当然，我们也同意最简明的提法就是只说“人民战争”。</p>
<p>秘鲁共产党在其的《军事路线》里是这样写的：</p>
<p>马里亚特吉指出并概述了革命暴力的基本思想。他说：“没有什么革命是适度、温和、平淡、宁静的。”“只有通过暴力才能夺取政权……只有专政才能巩固政权。”马里亚特吉认为战争本质上是持久的：“一场革命需要经过多年才能实现。在革命过程中，革命力量与反革命力量常常交替处于主导地位。”</p>
<p>在毛主义得到总结之前，伟大的马克思主义者们就已经理解了这个事实——革命一定是持久的。就连罗莎·卢森堡在《社会改良还是革命？》里也提出了相似的一点，远远早于列宁主义和毛主义，早于俄国革命和中国的人民战争：</p>
<p>“第一，要想一下子通过无产阶级的一次胜利的打击来完成把社会从资本主义制度变成社会主义制度这样的巨大变革，这是完全不可想象的。（……）<strong>社会主义变革以长期的、顽强的斗争为前提</strong>，在这个斗争中，根据各种可能的情况看来，无产阶级会不止一次地被击退，因此，从整个斗争的最后结局的观点来看，第一次必然是“过早地“掌握政权。”</p>
<p>“但是，第二，这种“过早地”掌握政权也是不可避免的，**因为无产阶级只有在伴随着夺取政权而来的那种政治危机的过程中，在长期顽强斗争的烈火中，才能达到足以完成最后的伟大变革所必需的政治成熟程度。**因此，无产阶级的那种对国家政权的“过早的”进攻，本身就是帮助最后胜利的时机的到来和决定这个时机的重要历史因素。从这个观点出发，认为劳动人民“过早地”夺取政权的想法，在政治上是荒谬的，它来源于对社会发展的机械的理解，假定阶级斗争胜利的一定时机产生于阶级斗争之外，不依赖于阶级斗争。”（黑体是我们加的）</p>
<p>在实质上，这些话点明了无产阶级通过斗争和试着夺取政权来达到自身的政治成熟程度的必须性，尽管右倾机会主义者觉得这一切都是“过早的”。这一切不仅仅只能大致上对政治斗争适用，而是尤其对革命——群众的革命战争——适用，因此也让它具有了持久的性质。</p>
<p>秘鲁共产党的《军事路线》是党的总政治路线的中心，也是贡萨罗思想的浓缩性的表达。这篇文件的“人民战争”一章的第三部分的标题是“持久战”。他们是这样写的：</p>
<p>“人民战争的持久性来源于以下四个基础特征决定的敌我因素的相互关系：第一，秘鲁是一个半殖民地半封建社会，官僚资本主义在其中发展；第二，敌对强大；第三，人民游击军弱小；第四，人民战争由共产党所领导。从第一和第四个特征我们可以得出，人民游击军能够壮大并击败敌人；从第二和第三个特征可以得出，人民游击军不会快速发展也无法迅速击败敌人。这些特点决定了战争的持久性。”</p>
<p>这四个特征里只有一个和秘鲁的半封建半殖民地性质有关。剩下的三个特征在一切人民战争里，也就是说一切革命里都是适用的。因此，用这些标准来看，一场人民战争在帝国主义国家里也是一场持久战。</p>
<p>我们认为，人民战争必须是持久的是因为他不可能是简短的。在世界各地，敌人都是强大的。在世界各地，人民军队都是弱小的或者不存在的。在世界各地，共产党都必须要领导人民战争。人民战争必须要从受局限的、相对简单的和低级的地步发展到高级的、更复杂的和更先进的地步上。人民军队是不可能凭空出现的。在完全的合法情况下是不可能积累起全部的力量的。敌人是不会允许这一切发生的。修正主义会试图侵蚀往这方面发展的一切尝试。不在战争中是不能学习战争的。红色政权，无产阶级政权，达到成熟程度是需要时间的。正如卢森堡所说，它不能等到形势“成熟”，而是总是会是“过早地”。</p>
<p><strong>关于具体战略和指导思想的必须性</strong></p>
<p>贝利萨里奥写：</p>
<p>“基纳拉还暗示，对这个所谓普适的人民战争理论在不同国家的实践仅仅需要‘在战术上灵活一下’，也就是说，这不是战略路线不同的问题。”</p>
<p>在这里，我们遇见了他在整篇文章里都喜欢用的一个手段，也是许多机会主义作者都喜欢用的一个手段。贝利萨里奥不去引用原文，也不去准确的体现原文的意思。这是为了达成自己不可告人的目的。他甚至在他自己生产出来的“引文”上加上了引号，让读者以为这是引用的原文……</p>
<p>我们从来没有声称过革命不需要自己的战略。这是十分滑稽可笑的。我们的确高举人民战争的战略的普遍适用性。就像我们高举毛主义作为一个整体的普遍适用性一样。就像我们高举贡萨罗主席有普适性的贡献一样。但是，人民战争在某个国家的具体实践不仅仅需要具体的战术，更需要具体的战略。它不仅仅需要整个革命过程的战略，还需要其各个部分的战略，各个阶段的战略，各个战役的战略，等等。</p>
<p>一个国家的共产党的战略必须是国际共产主义运动的战略的一部分。这就是为什么一个国家的革命必须要被作为世界革命的一部分来受领导。</p>
<p>但是，我们高举人民战争作为普遍适用的，是通往共产主义的唯一道路。关于这一点我们说的不能再清楚了，至少我们是这么觉得的。人民战争是每一个和一切国家的无产阶级以及全世界作为一个整体的无产阶级通往政权的唯一一条道路。</p>
<p>贝利萨里奥继续写了下去，继续用着上文提过的假引文：</p>
<p>“这又是另一个漏洞，因为它暗示共产党只需要讨论战术，而不再需要为根据自己国家的特殊性定义自己的战略而关心了——因为他们亲爱的贡萨罗早就帮他们定好了毛主义的‘唯一军事战略’，人民战争！”</p>
<p>一个垃圾的断言。恰恰相反，贡萨罗主席和秘鲁共产党在他们的《基础文件》里解释了每一场革命都不仅要发展自己的战略，更要发展自己的指导思想：</p>
<p>“革命产生指导革命的思想，这是把国际无产阶级意识形态的普遍真理应用于每一次革命的具体条件的结果，这也是一切领导形成的基础。为了取得胜利，夺取政权，而且为了继续革命，始终朝着唯一的伟大目标共产主义前进，必须有一种指导思想；这种指导思想，在革命过程中达到对革命进程的质的飞跃具有决定性意义时，将把自己和在理论与实践上引领革命进程的人的名字联系起来。”</p>
<p>指导思想的概念在《毛主义者》杂志的《关于列宁的思想》一文里得到了更深入的说明。这篇文章已经被德国《为人民服务》的同志们翻译进了英语并发表了。换句话讲，秘鲁共产党、贡萨罗主席，和国际共运左派的立场，是毛主义的普适真理的确要被实践到每一场革命的具体情况中去。贝利萨里奥对我们的文章写了很长的一篇回应，他应该知道这一点。他不可能在没有看过秘鲁共产党的基础文件的情况下写出来东西，因为这些文件是对这场论战最重要的。那么，他就应该知道贡萨罗和毛主义者的路线是没有具体实践，就不可能有普遍适用性。没有具体就没有普遍。如果人民战争是普适的，它就必须能在实际上按照特殊性被付诸实践。如果它不能被付诸实践，那他就不是普遍适用的。这就是我们的立场，我们的观点，贝利萨里奥不可能不知道。因此，他做出这样的声称只能说是恶毒的，是为了赢得辩论。</p>
<p><strong>右倾机会主义者和帝国主义国家的特殊性</strong></p>
<p>他们号称我们不关心根据各国的特殊性提出战略的问题。但是贝利萨里奥和西松提出了哪些关于帝国主义国家的特殊性和战略的有用的经验教训呢？右倾机会主义者不去通过实践完成这项任务，因为完成它需要革命乐观主义，对我们进入了世界革命的战略进攻，帝国主义是腐朽的资本主义，革命形势在全世界都成熟了的坚定信念。这些他们都没有。</p>
<p>与此相反，他们好像却把所有的能量都放在给革命找“特殊的”困难上。他们那里只有敌人的特殊的强大和共产党人的弱小。他们做出的这一切负面结论往往被证明是错误的。诚然，我们要知道我们的短处和敌人的长处，但我们也知道毛主席有一句著名的话是这么讲的：</p>
<p>“一切反动派都是纸老虎。看起来，反动派的样子是可怕的，但是实际上并没有什么了不起的力量从长远的观点看问题，真正强大的力量不是属于反动派，而是属于人民。”</p>
<p>站在老虎的一边散播恐慌的西松和贝利萨里奥拒绝了这个长期的观点。西松大叫任何游击队“都会被大军压倒”，贝利萨里奥则是把这个恐惧重复了一遍。</p>
<p>他们散播这个态度的原因就在于他们没能够用真正的革命乐观主义，用忠于革命的精神来自己看清帝国主义国家武装斗争的特殊性。毛主义者们则是提到了这些国家的无产阶级的特殊性，作出了对他们国家的阶级分析，也提到了帝国主义国家内的武装斗争的特殊问题。他们创造性地通过这些国家的特殊情况来找寻斗争的机会。西松和贝利萨里奥则没能做到这一点。</p>
<p>他们关于这些国家的特殊性的分析是如此之弱，以至于他们把这些国家写作“工业化、城市化的资本主义国家”，而不指出这些国家的主要特征是帝国主义。他们没能够创造性的用这些特殊性来发展革命斗争。而西松关于武装斗争特殊性的兴趣则根本不是基于帝国主义国家里实际的武装斗争的经验，而是来源于他自己关于大军碾碎一切叛乱的臆想。</p>
<p><strong>关于用列宁的《左派“幼稚病”》来作为根据</strong></p>
<p>基于他的“误解”，贝利萨里奥想用列宁的《左派“幼稚病”》给我们上一课，教教我们什么是“革命形势”。</p>
<p>1964年，《人民日报》和《红旗》的编辑部回应了现代修正主义者对中国共产党做出的类似的攻击：</p>
<p>“苏共领导还常常利用列宁的伟大著作《共产主义运动中的“左派”幼稚病》一书为他们的错误路线辩护，作为攻击中国共产党的“根据”。</p>
<p>这当然是徒劳的。列宁的这本书，同他的其他著作一样，只能是马克思列宁主义者用以反对各种机会主义的武器，而绝不能成为修正主义者为自己辩护的工具。</p>
<p>当时，列宁批评“左派”幼稚病，是在同第二国际修正主义决裂，建立了第三国际之后，要求无产阶级政党善于巧妙地运用革命的策略，更好地准备革命。</p>
<p>就在这本书里，列宁指出，当时国际工人运动的主要敌人是考茨基式的机会主义。列宁反复地说过，必须首先同修正主义一刀两断，然后才谈得上怎样学会掌握革命的策略。”</p>
<p>贝利萨里奥试图利用列宁的作品可不是什么巧合——我们早就见过这一招了。我们也要坚持，主要的危险是从右边来的。从赫鲁晓夫（伪装成列宁主义）到华邓（伪装成毛泽东思想），再到今天秘鲁的右倾机会主义路线和国际运动里伪装成毛主义的那伙人。主要的危险不是“左翼”共产主义。它是存在的。它最大的危险是通过教条主义的形式出现的，而这其实又是给右派服务。但是，主要的危险是右倾机会主义。</p>
<p>贡萨罗和追随他的路线的人被叫做宗派主义者和教条主义者也不是巧合。但是，真正的教条主义者是贝利萨里奥本人，拿着毛在1938年说过的一句话来给他的论点辩护。他引用了这一条：</p>
<p>“自己所要的战争只是准备中的国内战争。但是这种战争，不到资产阶级处于真正无能之时，不到无产阶级的大多数有了武装起义和进行战争的决心之时，不到农民群众已经自愿援助无产阶级之时，起义和战争是不应该举行的。到了起义和战争的时候，又是首先占领城市，然后进攻乡村，而不是与此相反。所有这些，都是资本主义国家的共产党所曾经这样做，而在俄国的十月革命中证实了的。”</p>
<p>第一，我们同意秘鲁共产党把十月革命看作人民战争。这是一个新的理解，但它是正确的。第二，所有这些都是资本主义国家的共产党所曾经这样做的吗？有哪一场革命是在“无产阶级的大多数有了武装起义和进行战争的决心之时”发动起义和战争的？我们不知道这样的革命。把这一句话当作是对历史事实的陈述来不停重复的行为根本就是教条主义的。毛主席是永远伟大的，但是这句话也不能证明人民战争不是普遍适用的。毛和其他中国共产党人说过的别的也不能证明这一点。我们知道，在后来的文件里这也是他们的路线，但这并不能代表人民战争的路线是错误的。这个问题不是被“他说了什么”解决的，而是说的内容的实质，这个实质是否被实践（尤其是革命实践和革命战争）证明是正确的。</p>
<p>所谓导致城市起义和内战的长期合法斗争并没有通往革命。不在俄国，也不在其它任何国家。它根本就不是我们阶级的历史经验。另一方面，我们的经验是人民战争的胜利。这个理论是毛泽东总结的，而贡萨罗主席澄清了这个总结是毛主义的一个不可分割和有普遍适用性的部分。</p>
<p>我们不仅要同意秘鲁共产党的观点，认为俄国革命应该被作为人民战争来理解，还认为俄国革命不是由成年累月的合法工作，积累力量导致的。共产党主要是秘密地组织起来的。他们把合法工作和非法工作相结合了起来。党在秘密的情形中得到了充分的锻炼。在我们学习这个经验的时候，也应该包括这一点。右倾机会主义者们则总是忽略这一部分的历史。</p>
<p><strong>革命理论重要吗？</strong></p>
<p>贝利萨里奥写到：</p>
<p>“恰恰相反，基纳拉说这个‘彼得格勒模型’是一个‘乏味的老战略’。”</p>
<p>就像我们之前注意到的一样，这又一次折射出了贝利萨里奥腐臭不堪的辩论方法。这也和西松一样。他不引用我们的话，但他又在这里假装好似引用了我们。我们的两篇文章里没有一处提到过“彼得格勒模型”或是“乏味的老战略”两个词。我们倒是的确引用了秘鲁共产党的这段话：</p>
<p>“要理解这个关键问题，请谨记彼得堡起义的模式从未被重现过，（……）最后，要知道十月革命也不仅仅是一场起义，而是一场持续了数年的革命。综上，帝国主义国家内部的革命只能采取革命战争的形式——在今天，意味着人民战争——能最终胜利。”</p>
<p>为什么贝利萨里奥要生造引文？为什么他要不停的拼凑各种谣言和说法？这只能是为了服务他不可告人的目的。或者他就是懒散。<strong>不管怎么说，这都是典型的右倾机会主义的方式，用散漫和不精确的方式来对待革命理论。对他们来讲，理论根本不重要。</strong></p>
<p>贝利萨里奥引用了毛1938年的演讲《战争和战略问题》里面说帝国主义国家的主要的革命组织方式是长期合法斗争走向起义和战争，然后这样总结到：</p>
<p>“毛说持久人民战争不能在资本主义国家适用，可基纳拉则坚持它适用……光在这一点上，基纳拉的整个“持久人民战争普适”的纸牌屋就轰然倒塌了。他自称是毛主义者，可他不能领会毛的教导。他证明了自己是一个幼稚的毛主义者，也可能更坏，是一个假毛主义者。”</p>
<p>这一点值得深究。第一，一切毛主义者都要仔细看看贝利萨里奥说的和西松宣传的是些什么东西：如果你保卫，宣传和应用人民战争作为普遍适用的，你就是一个幼稚的毛主义者或者一个假毛主义者，不懂得毛的教导。这是一个明确的立场。西松和菲民阵网站宣传这个立场，而且没有加任何修改。</p>
<p>第二件值得深究的事就是贝利萨里奥的观点显然是那一句毛语录，在一篇1938年的关于中国革命战争的特别性质的演讲里，就已经足够决定今天帝国主义国家的革命战略，或者至少也是一丝不苟地描述了毛关于人民战争的教导和理论。为什么贝利萨里奥不引用毛讲的“三个错误意见”或是“如何研究战争”（《中国革命战争的战略问题》，1936年）呢？因为贝利萨里奥就会发现自己就是“削足适履”的那伙人之一，只学习这个那个国家的革命战争，而不学习革命战争的一般规律。他为什么不引用毛后来总结的中国共产党历史（《我们党的—些历史经验》，1956年））？因为贝利萨里奥讲中国革命是某种“俄国的反例”的“分析”，在毛总结的真正的历史经验面前就烟消云散了。比起贝利萨里奥说的“至关重要的不同”来，毛讲的更多的是中国和俄国的相似之处。当然，如果我们跟着贝利萨里奥一起用他的辩经法，那肯定能找到一句小心翼翼摘出来的语录，把毛歪曲成在一切情况下宣传合法主义和议会斗争，反对武装斗争的普适性。这个五光十色，毫不掩饰的经院主义到了这里就变成了“毛主义的分析”。贝利萨里奥得出的结论是，一个在1980年提出，在秘鲁人民战争里被完善，在到今天为止得到了发扬和陈述的总结只不过是一个“纸牌屋”，因为毛没在1938年就把它发展完毕了。真是一种极度的教条主义！</p>
<p><strong>实践和理论的不停发展</strong></p>
<p>在1928年，毛写作了《中国的红色政权为什么能够存在？》。这也是贝利萨里奥之流喜欢引用的一篇，卯足了劲儿来吹垮“纸牌屋”，把人民战争的普适性打发到一边去。《毛选》的编辑同志们在这篇文章下面加了一个有意思的脚注：</p>
<p>“（……）这样，就使东方各殖民地至少是某些殖民地的人民也和中国差不多一样地有可能长期坚持大小不一的革命根据地和革命政权，有可能长期坚持由乡村包围城市的革命战争，并有可能由此逐步推进而取得城市、取得该殖民地全国范围内的胜利。根据这种新的情况，毛泽东于一九二八年对于在帝国主义直接统治的殖民地条件下这一个问题上所作的观察，已有了改变。”</p>
<p>这里有一个重要的提醒，也就是伟大的毛主席也能够根据形势的改变来改变他的看法。这对我们来说不是惊奇的，但是也值得一记。我们认为理论，和我们对历史增进的了解一样，要在不停改变的实际情况下继续发展。</p>
<p><strong>关于客观因素和帝国主义国家内武装团体的失败</strong></p>
<p>贝利萨里奥把我们关于为什么大多数六十到八十年代欧洲和北美的武装团体解体了的看法丢到了一边去。他这样写：</p>
<p>“简单的来说，基纳拉只看失败的主观因素，比如说“士气下降”或是没有“军事化的毛主义共产党”的“理论和政治领导”。他觉得列宁和毛重视的客观因素是没有价值的。”</p>
<p>我们的重心的确是主观因素。爱尔兰的经验就是证据，证明了不管是客观因素还是反革命敌人击败了这些武装团体。贝利萨里奥没有给我们提供一个相对的解释，他只是说这些还需要研究。当然，我们不假装我们的文章给帝国主义国家的武装斗争经验做了完全和最后的分析和总结。远远没有！贝利萨里奥知道这一切，但他又一次陷入了不诚实的圈子。我们的立场仅仅是持久武装斗争在帝国主义国家被证明是可行的。这也是证明了所谓任何这种尝试都会被反动派的“大军”砸碎的说法是错的。</p>
<p>贝利萨里奥喜欢大提“失败”这两个字，这是修正主义者的惯用手法。在他们的字典里，一切革命斗争的最伟大的成就都是“失败”。那么，一个真正的共产主义者是怎么总结一个巨大“失败”的呢？比如说，一八七一年的巴黎公社？卡尔·马克思写到：</p>
<p>“工人的巴黎及其公社将永远作为新社会的光辉先驱而为人所称颂。它的英烈们已永远铭记在工人阶级的伟大心坎里。”</p>
<p>这就是马克思主义（今天是毛主义）的创始人对于一个巨大的失败的态度。如果我们要讨论通往革命的道路，帝国主义国家里的武装斗争就不能让贝利萨里奥大笔一挥写成什么没有重要性的简单错误。没有毛主义者号称这些团体打的是人民战争，我们只是说他们证明了西贝二人的看法是错的。西松说“一旦我们的军队[指资本主义国家的革命军队，作者注]发动了首次战术进攻，它就会被垄断资产阶级的大军和其高度统一的经济、舆论和交通系统压倒。”而我们认为红军派，红色旅，埃塔，爱尔兰共和军的真实经验证明了这是错的。西松想要通过重新定义战术进攻来回避，但是证据仍然在那里。</p>
<p><strong>关于我们的人民战争的社会和地理范围</strong></p>
<p>贝利萨里奥写:</p>
<p>“如果这要是一场类似毛的中国和胡的越南发动过的持久人民战争，那么在资本主义国家的什么社会和地理氛围里，到底是怎样，才能组织和保持起革命政权机关？”</p>
<p>马列毛主义宝箱里增加的一个重要的东西就是秘鲁人民战争里新政权的各个形式。在农村战区里“新政权，地下人民委员会（……）是支援根据地的主心骨。”在城市地区，在利马的贫民窟里，革命群众组织被建立了起来，发展成为了胚胎阶段的新政权。</p>
<p>帝国主义国家的社会和地理范围主要是大城市的穷困和无产阶级街区，但总的来说是国家里被边缘化的地方。不只是市区，但主要是市区。新政权要被建设起来只能通过地下的组织形式，比如秘鲁的地下人民委员会。建设政权机关要通过群众组织，保持它则要最广大人民群众的帮助和支持。总的来说，这是人民战争的道路。它在各场具体革命的具体实践会是有差异的，但是它的实质是一样的，要取得胜利不可能有其它的道路。</p>
<p>我们和贝利萨里奥都明白，发达的资本帝国主义国家和半封建半殖民地国家是有重大的不同的。这些不同催生了不同的特点，也因此马列毛主义的普适理论的不同实践。</p>
<p>第一，帝国主义国家是帝国主义国家。这是最重要的标志性特点。这导致了一大批收入较高的工人贵族的出现，在无产阶级里造成了更深的分裂，正如列宁在《帝国主义》一文里所说。这是社会爱国主义、右倾机会主义、改良主义、合法主义的客观社会经济根源。因此这些思潮在这些国家是很强的，在群众中也是一样。</p>
<p>第二，这些国家不是半殖民地半封建，所以革命的性质不是新民主主义的而是社会主义的。革命不存在新民主主义阶级联盟的基础，也没有工农联盟的基础。</p>
<p>第三，革命的主力军是无产阶级，这些国家最大的阶级。因此无产阶级不仅是革命的领导阶级，还是革命的社会支柱，不是第三世界的贫农。所以战争不是一场土地战争。</p>
<p>第四，这些国家主要是城市，所以主战场在城市地区，特别是无产阶级街区里。这是组织新政权的主要地区，但革命的主要敌人在其它地方，因此军事工作不会限于这些地方。</p>
<p>这是四个特征，但是还有很多别的。每个国家都有自己的特点。</p>
<p>但是为什么我们只能做假想的实验呢？我们可以看看许多正在进行的革命战争，都用了人民战争的理论。为什么不换一换，让另一方来举例呢？哪里有成功的长期合法积累力量导致的起义和内战？贝利萨里奥和西松在帝国主义国家或是第三世界里能找到这样的例子吗？就算他们不认同俄国革命是人民战争，而是认为它用的是“正统模型”，这样的革命在1921年后存在过吗？在帝国主义国家存在过这样的革命吗？为了这个做出的模型、纲领和道路倒是数不胜数。贝利萨里奥可以找到许多关于英国/美国/挪威/意大利通往社会主义的道路的书籍。一个著名的例子就是托洛茨基的《过渡纲领》。还有就是苏联的“反霸统一战线战略”。陶里亚蒂和多列士的“欧洲共产主义”也可以一用。或者是教条主义的林子里的托派和霍查派组织。这么多纸面上的双重政权，这么少现实中的新政权。回答很简单，人民战争。</p>
<p>贝利萨里奥“提醒我们”人民战争是关于“在武装斗争里调动群众来一步步砸碎资产阶级反动派的国家机器（尤其是武装力量）并用其保卫人民夺来的事物。”他问我们战争的主要形式是什么，什么样的军事组织会被建设起来，来自什么社会阶级。他想要给我们“一个机会来详细解释我们版本的‘毛主义军事战略和战术’”，说“我猜这会是贡萨罗的秘鲁约1988年移植到今天的欧洲的某个修改版，但是基纳拉应该进一步扩展。”</p>
<p>我们和秘鲁共产党一样认为，人民战争的实质是新政权，是根据地。因此我们同意——像贝利萨里奥写的那样——砸碎资产阶级政权和建设革命政权对人民战争是很重要的。但是在这里贝利萨里奥做了一个飞跃，说“持久人民战争的实质不仅仅是保有使用枪支的战斗队——法西斯分子、黑帮和密谋的恐怖分子都这么干。”这句话很有意思。武装的战斗队在帝国主义国家是有可能的。他们不用像西松和贝利萨里奥说的那样被“大军”来碾碎。结论是即使是孤立的团体，没有群众支持的团体，也能战斗。为什么在有革命群众运动的地方就不行了呢？在贝利萨里奥的世界里，假如这些战斗队是有共产党领导，作为革命战争一部分，就发生了某种质变。假如这么做了，战斗队就会被碾碎了。这根本不能自圆其说。</p>
<p>关于他的其他问题，这篇文章不会深入回答，但我们认为它们应该得到回答。这是军事路线的一部分，对每一场和所有人民战争都是必须的。但是这篇文章不是这样一个路线。即便如此，我们会简短回答一下：</p>
<p>一、帝国主义国家人民战争的主要形式是城市游记战争，但是在许多国家里农村的活动也会是重要的一部分。</p>
<p>二、军事组织将会是人民游击军的班、小组，和其它组织。</p>
<p>三、帝国主义国家的革命将是一场社会主义革命，一场无产阶级革命，党、军队和阵线将会是主要无产阶级的。</p>
<p>四、战略和战术必须要靠马列毛主义的军事理论，还有贡萨罗思想有普遍性的贡献。</p>
<p><strong>谁是第一，谁是主要？</strong></p>
<p>贝利萨里奥写到：“尽管基纳拉拍了错误的马屁，毛不是作为‘国际无产阶级的军事理论’的人民战争的第一个推崇者或是主要的理论家。”他接下去讲马克思、恩格斯和列宁。贝利萨里奥什么也不引用！是谁说毛是革命战争的第一个理论家了？这又全是纯粹的机会主义和恶毒的谣言。</p>
<p>在《三大工具的建设路线》的介绍里，秘鲁共产党写到：</p>
<p>“马克思说工人阶级以其形象和相似性创造组织，即自己的组织。在十九世纪，随着马克思、恩格斯出现，我们开始被赋予了一个科学的概念、自己的学说、自己的目的、共同的目标——如何夺取政权和夺得政权的手段——革命暴力。”和“到十九世纪末，恩格斯得出的结论是，无产阶级既没有适当的组织形式，也没有适当的军事形式来夺取和掌握政权，但他从未说过我们应该放弃革命，而是应该为革命而努力，寻求解决这些悬而未决的问题。”</p>
<p>一切毛主义者都会承认其他伟大的共产主义领袖的贡献。毛站在马恩列斯的肩膀上，就像他许多次强调的一样，也是贡萨罗主席强调的。这是贝利萨里奥的一个垃圾说法，要提到他的方法，那可完全是从西松的手册里抄下来的。</p>
<p>但是，除了毛，还有谁总结了人民战争？难道贝利萨里奥要说这是马克思、恩格斯还是列宁干的？这会是一个很独特的讲法，我们之前没有听到过。贝利萨里奥继续说：</p>
<p>“毛当然对无产阶级军事理论作出了很大的贡献，基于的是他在中国革命的漫长岁月里的大量领导经验；在越南革命里，胡志明、黎笋和武元甲也是这样；在菲律宾革命里，是西松。所有这些人都成功的把无产阶级的军事理论应用到了他们国家的人民战争的实际问题上，在这个过程中丰富了理论。”</p>
<p>我们在这里看到的是典型的极度右倾机会主义的逻辑。毛不是第一个，因为有马克思、恩格斯、列宁。然后毛又不是唯一一个，因为胡志明、黎笋、武元甲和西松。什么是典型的？不愿意或是不能辨别哪个是主要的。西松和毛主席对无产阶级军事理论的重要性是一样的吗？我们想贝利萨里奥应该不会这么讲。那胡、李、武呢？他这么急于把“错误的马屁”从毛的身上赶走，以至于把毛对军事问题的贡献缩减成了许多人中的一个。资产阶级学者托马斯·马克斯错了，毛对于不正规战争不是克劳塞维茨和拿破仑对于正规战争。他只是“许多人中的一个”，贝利萨里奥是这么看的。我们听过这一套，老朽的教条主义者和机会主义者都是这么说，拒绝“毛主义”。毛只是一个马列主义者，一个中国的伟大革命者，甚至或是像是霍查派说的那样，只是一个资产阶级民族主义者。</p>
<p>进一步讲，谁更早？越南和菲律宾对人民战争的具体实践主要发生在毛于中国的实践之后。他们明显是受毛的贡献鼓舞和指引的。如果谁读读武元甲将军关于人民战争的著作，这是十分显而易见的。他抄了人民战争的三个阶段，遵循了毛已经提出的同样的原则，比如“集中与敌人相较的优势兵力”，比如“主动性，柔韧性，迅速性，惊奇性，攻击和撤退的突然性”，如“逐渐一点点消耗敌人的力量，同时维持和增加我们的力量”和“即使丢失地盘也要保留有生力量”。这是武元甲，但是这些原则都是毛主席先制订的。难道贝利萨里奥在说武不知道毛主席的文章？我们怀疑这一点。</p>
<p><strong>总结对具体实践的作用</strong></p>
<p>贝利萨里奥写：</p>
<p>“但是，这些共产主义领袖们没有从头打算‘总结’一个关于发动武装革命的‘普遍适用的理论’，或者打造什么‘国际无产阶级的军事理论’，像基纳拉声称贡萨罗干的一样。实际上，这些伟大的领袖们不停着重提‘具体问题具体分析’，小心翼翼地应用理论来处理他们国家的特殊特征，解决他们革命的具体问题。”</p>
<p>我们说他把“所有的猫”都放出袋子了，这里就是几例。在他的逻辑里，不存在无产阶级的军事理论，什么都不是普遍的，只有特殊特征和具体问题。这是令人震惊的。这些革命领袖们从头打算把普遍的理论来应用到他们参与的各个特别的革命里去。他们有没有“从头打算”总结不是重要的。主要方面是应用，但是通过应用具体的，普遍的就显露出来了。至少在正确的应用，得到成功的情况下是这样。所有前文所述的领袖们都会——至少在字面上——坚持武装革命的普遍法则，还有马列主义的普遍法则，总的来说。他们不会假装他们没有坚持这些。是什么让革命战争和马克思列宁毛主义主体的其它部分不一样呢？毛说过，阶级斗争的最高形式就是革命战争，为什么这个不能有普遍的法则和原理呢？我们怎么能同意列宁主义关于党的组织的普适原则（如果我们同意？），而反对一个普遍的无产阶级军事理论的存在呢？</p>
<p>在贝利萨里奥引用的《战争和战略问题》的最后一节里，毛写到：</p>
<p>“战略问题和战争理论问题的研究，至今还只限于极少数人的工作。政治工作的研究有第一等的成绩，其经验之丰富，新创设之多而且好，全世界除了苏联就要算我们了，但缺点在于综合性和系统性的不足。”</p>
<p>难道这像是一个没有从头打算总结的领袖吗？在同一篇文章的第一节，毛写到：</p>
<p>“战争革命的中心任务和最高形式是武装夺取政权，是战争解决问题。这个马克思列宁主义的革命原则是普遍地对的，不论在中国在外国，一概都是对的。”</p>
<p>这听上去像是一个认为普遍的东西不重要的领袖说的话吗？毛在1938年写到，到1938年为止存在着综合性和系统性的不足。可这之后在中国还要有11年的人民战争，接着是27年的社会主义建设和文化革命，直到毛死去。在毛看来，1938年前的这个时期也是没有得到系统性的综合和总结的。这篇文章怎么可能作为我们讨论的问题的“最终定论”呢？</p>
<p>毛有没有从头打算总结无产阶级的军事理论不是重要的。重要的是他在理论和实践上做了这一点。要否认这一点——就像贝利萨里奥干的一样——就是拒绝学习苦战得来的胜利和失败的经验教训，坚持一遍遍重复同样的错误。在实质上，来学习常常就是来总结。就连基本的教训，比如“炉子热，别用手摸”，也包含了一些总结。贝利萨里奥之流可以对着这么关注普遍性大发雷霆，坚持每个炉子都不一样，必须要从具体和特殊的情况下来理解。但是大多数家长都明白，假如要引导实际运用，系统化和总结是有价值的。</p>
<p><strong>关于共产党的军事化</strong></p>
<p>贝利萨里奥接下来问：</p>
<p>“军事化的共产党”到底是什么意思？是不是说民主集中制的原则（施加于党员实质上是平民和自愿参与的共产党上）要被一个军事的指挥架构和伴随的军法和军事纪律取代了？</p>
<p>假如我们要讨论这个问题，我们应该至少也读读秘鲁共产党最相关的文件，比如《总政治路线》和构成它的五篇路线。在那里，在《建设路线》他们是这么写的：</p>
<p>“在1979 年 11 月召开的第一次全国会议上，贡萨罗主席阐述了秘鲁共产党军事化的必要性这一论题，随后，在 1980 年头几月内党准备发动人民战争的时候，他提出要根据国家的实际情况，通过行动来发展党的军事化，他根据伟大的列宁关于减少非军事工作，以军事为中心的论述，提出要以行动发展党的军事化；和平时代即将结束，我们即将进入战争时代，所有的力量都应该军事化。以党为一切的轴心，围绕党建立军队，依靠三大工具，依赖人民战争中的群众，以三大工具为中心，建立新的国家政权。党的军事化只能通过阶级斗争的具体行动、具体的军事行动来进行，这并不意味着我们只进行各种形式的军事行动（游击行动、破坏活动、选择性歼灭、武装宣传和鼓动），但我们必须主要以这些形式进行，以便激励和发展阶级斗争，以身作则地教育，把这些类型的行动作为人民战争斗争的主要形式。”</p>
<p>在同一篇文件里，他们写到：</p>
<p>“党的组织结构是以民主集中制为基础的，主要是集中制。建立了包含一个辖区的区域网络和结构被部署调动的机动网络这两个武装网络。组织制度在开展革命的地方依据主要点和次要点的重要性进行力量分配。党的工作是秘密工作和公开工作的关系，秘密工作是党的工作的主体；民主集中制、秘密性、纪律性、警惕性和保密性是五项必须的重要因素，特别是民主集中制。”</p>
<p>要回答贝利萨里奥的问题（又是一个恶毒的问题），我们要说，军事化没有替代民主集中制。这不是这个“问题”第一次被用来反对共产党军事化的概念了。我们在这里写我们的答案不是为了贝利萨里奥（他很大可能会接着问一样的问题，只为了制造困惑），而是为了诚实的读者。</p>
<p>在《毛主义者》杂志的《列宁和军事化共产党》一文里，他们写到：</p>
<p>“正如我们在介绍里写的一样，军事化的共产党的根基来自列宁和毛主席，但是它是贡萨罗主席和秘鲁共产党发展的。贡萨罗主席，创造性地把马克思列宁毛主义运用到秘鲁革命的具体实践，通过光荣和无敌的人民战争，发展了共产党的理论和实践，把它提升到了一个新高度，也就是军事化的马列毛主义共产党和三大工具的同心建设。”</p>
<p>如果贝利萨里奥想要写文章辩论共产党的军事化，那他应该先从这篇拉丁美洲同志的文章开始。它详尽地介绍了这个问题，比我们能触及的水平要高得多。秘鲁共产党把军事化共产党和同心建设的概念运用到了秘鲁的人民战争里作为特殊的，但是得到的结论是它是一个有普遍适用性质的贡献。用我们最好但是有局限性的方法总结起来，它就是为了把共产党作为一个人民战争的党和一个为了人民战争的党，保证其对人民战争的忠诚和通过人民军队和阵线-新国家对人民战争不可分割的领导。秘鲁共产党在其的总政治路线里提出了军事化党的建设的六个特征：（一）理论建设，（二）政治建设，（三）组织建设，（四）领袖，（五）两线斗争，（六）群众工作。</p>
<p><strong>为什么长期积累力量的战略是错的</strong></p>
<p>贝利萨里奥写到：</p>
<p>“基纳拉拒绝资本主义国家所谓的‘长期合法积累力量直到危机和革命的战略’，说它是一个‘老战略’，还指责西松‘永远不对长期合法积累力量的策略感到疲劳，想等啊等直到危机的激变’。但他没有得出任何证明这个政策不正确的证据。”</p>
<p>我们不同意。我们已经列了许多论点来证明这个政策不正确。但是我们也乐意重复一些和加上一些。我们必须要重申这是我们自己的论点。我们不为任何其他人发言，我们的错误和不足也是我们自己的。</p>
<p>一、积累力量-合法主义战略在（至少）八十年里没有产出任何革命，连在这段时间里接近颠覆一个资产阶级政权都没有过。</p>
<p>二、人民战争策略产出了许多革命，成为了数个大洲的许多反动国家的主要威胁。</p>
<p>三、长期合法积累力量的战略在实践上和改良主义右倾机会主义者的实践是一样的。它不能锻炼革命领袖、干部、活动家或者群众来准备用革命暴力掌握政权。</p>
<p>四、这个战略给NGO主义的资本主义工作方法，社会民主主义工人运动的官僚工作方法，和部长社会主义的改良主义工作方法铺平了道路。</p>
<p>五、人民战争的战略和战术可以应用于帝国主义国家的革命战争，正如我们可以在爱尔兰和巴斯克的解放战争中部分（不是全部！）观察到的那样。</p>
<p>六、在毛泽东解释的人民战争的照耀下，我们可以更好地理解二战时期欧洲的反法西斯抵抗的经验——比如说，在法国和挪威等国，在纳粹占领和伪政府时期存在着持久的武装斗争。这表明了革命战争在存在高度控制和监视水平的工业化国家是可能的。</p>
<p>七、共产主义特遣队、红军派、红色旅等武装团体的存在证明了在帝国主义国家内开展武装斗争，甚至是存在几十年，而不被在军事上击败是可能的。</p>
<p>八、长期合法工作，积累力量的经验没有导向任何革命。它把无数的党和组织倒向了修正主义，改良主义或是直接解散。他们的干部和同情者越来越紧密地被整合进了旧社会和甚至是反动国家机关。</p>
<p>九、我们向着军事化社会前进。帝国主义国家越来越多地军事化，反动派更军事化了。</p>
<p>十、帝国主义政府向着法西斯主义发展，通过统合主义，削弱议会民主制，生长种族主义，更多的警察监视和国家暴力。</p>
<p>十一、选举被最广大人民群众的大多数看作是闹剧。大多数人对选举没有任何信心。</p>
<p>十二、旧的社会民主主义工会失去了极大量成员，群众不相信工会领导。</p>
<p>十三、我们进入了世界无产阶级革命的时代，在未来的五十到一百年内扫除帝国主义，正如毛所说。</p>
<p>十四、大而复杂的是从小而简单的里发展起来的，通过战争才能学习战争。因此，革命战争必须从小到大，革命战士必须在持久的过程中通过战争学习战争。</p>
<p>十五、正如克劳塞维茨在《战争论》里说的：“战争的动机越强大（……）战争就越接近其的抽象形式，越多地指向消灭敌人，军事和政治目的更加重合，战争会似乎更加是纯粹军事而更少是政治。”有什么比无产阶级夺取政权更强大的战争动机吗？这产生的是更多战争，更多持久的战争，而不是快速和有限的战争。</p>
<p><strong>关于欧洲战争和法西斯主义的特殊经验</strong></p>
<p>贝利萨里奥引用西松并扩展到：</p>
<p>“西松解释说，‘就算社会主义的物质基础在资本主义社会存在，无产阶级也必须要先战胜法西斯主义，在社会主义能够胜利前打赢争取民主的斗争。’他其实是预计到了资本主义危机发作和法西斯主义的崛起，促使一切无产阶级革命派来在社会主义革命本身之前为未来的武装冲突做准备。这其实就是导致了共产党人领导的力量在二战和更早的时候在西班牙内战里在欧洲发动广泛的游击战的情形。”</p>
<p>这个比较完全忽视了那个时代共产主义运动的错误和胜利。请问，欧洲游击战争的胜利能够被归功于西松和贝利萨里奥推崇的长期合法斗争吗？</p>
<p>挪威和许多其它欧洲国家的经验是，共产党忽视了共产国际给予他们的本来任务。在二十一条加入的条件里，共产国际在第三条是这么要求的：</p>
<p>“在所有由于实行戒严或者特别法令而使共产党人不能公开进行工作的国家里，绝对必须把公开工作和秘密工作结合起来。在欧美各国，阶级斗争几乎都已进入国内战争阶段。在这种情况下，共产党人不能信赖资产阶级法制。他们必须在各个地方建立平行的秘密机构，以便在决定关头能够帮助党执行自己的革命职责。”</p>
<p>这个任务被许多党都完全忽略了。相反，是普遍的合法主义实践才让挪威和其它欧洲的共产党门户大开，在法西斯在一些国家夺取了政权和随后占领了另一些国家后被立刻打烂了。结果是数以万计的共产党人被杀害、逮捕和送进了集中营。它严重的削弱了共产党人的抵抗。挪威共产党的长期合法主义是致命的。</p>
<p>贝利萨里奥和西松把共产主义抵抗运动和西班牙内战拿出来标榜。如果西松和贝利萨里奥看到同样的情形随着法西斯崛起回来了，他们为什么要攻击那些要建设能够发动战争的共产党的人呢？如果他们把游击战看作是反对法西斯主义的工具，他们为什么要散布“大军”压倒人民军队的恐慌呢？实际上，他们什么经验也没学到，这是很清楚的。他们不能学到长期合法斗争引起了欧洲共产党人在法西斯崛起时的被捕和被害。他们不能学到“大军”不能砸碎武装斗争，就在抵抗相较弱小的国家也是一样。他们不能学到就算前线和盟军在一千公里和几年以外抵抗也是可行的。他们是如此的不能把帝国主义国家内武装斗争的经验派上用场，为什么反而还要声称是我们不关心根据我们国家的特殊性提出战略？</p>
<p><strong>借口灵活性来反对无产阶级军事理论</strong></p>
<p>贝利萨里奥写到：</p>
<p>“这些都是无产阶级可以武装自己，在时机成熟时夺取政权的机会，在事先要进行必要但是经过校准或是谨慎的准备，但是基纳拉看不见暗含的马克思列宁主义逻辑。他就是痴迷于现在就要实行的被持久人民战争的模板（贡萨罗‘总结的’）；任何模型之外的都被贴上了修正主义、改良主义和合法主义的标签。”</p>
<p>在这里，贝利萨里奥的论点是持久人民战争的支持者是人民战争的支持者。我们对此是罪有应得的。我们遵循人民战争的普遍适用性。我们也的确提议现在就实行这个战略。就是说，如果它没有被发动，它就要被开始。如果它没有被开始，它就要被准备。如果它没有被准备，它就要被定义。我们所有的工作，所有共产党人的工作都是为了人民战争。我们的确这么声称，但是我们也不是教条主义的这样声称的。我们用事实来论述，我们考量着经验，我们提议的普遍法则的总结是基于过去两百年无产阶级阶级斗争的特点、经验、分析和教训。这不是痴迷，而是对必要性的认识。</p>
<p>的确，我们为此抛弃了长期合法斗争，为危机激变和客观条件给了“无产阶级可以武装自己，在时机成熟时夺取政权的机会”做准备的积累力量主义的战略。我们抛弃它，因为它是一个童话故事，是给手带上了修正主义的手套。它曾经是欧洲共产党的立场：这些党大多在1940年被打烂了，在战时作为战争的党被重建了起来，却在1945年缴了枪，又回到了合法主义。它曾经是1970年代大部分马列主义运动的立场：这些党不是解散了，就是堕落成了改良主义和选举主义政党。</p>
<p>这些党没有做过谨慎的准备来通过暴力夺取政权。事实上，它们压根什么也没做过。我们了解他们，我们其实很了解他们。贝利萨里奥所谓的马克思列宁主义逻辑只不过是中国共产党人在六十年代大论战里早就揭露的，在《陶里亚蒂同志同我们的分歧》里：</p>
<p>“目前，现代修正主义者借口反对教条主义而反对马克思列宁主义，借口反对“左”倾冒险主义而取消革命，借口策略的灵活性而鼓吹无原则的妥协，实行投降主义。”</p>
<p>许多活动家都吃了这一套。他们觉得这就是他们在做的。他们觉得他们在灵活地通过长期合法主义“利用”法律。我们的工作不是自大或对这些人怀有敌意，而是要有耐心，讲我们的观点。当然，没人是因为我们说他们该同意或者“贡萨罗说过了”而同意我们的。严肃的人会寻求严肃的回答，事实和结论。这就是秘鲁共产党给我们的。他们把主要由毛泽东总结的人民战争的理论运用到了秘鲁的人民战争上，证明了其的普遍性。这也正在土耳其、印度和菲律宾得到证明。它得到了伟大的毛主义者们的解释和实践，比如巴西共产党（红色派）。</p>
<p><strong>西松和对右倾机会主义和取消主义的宣传</strong></p>
<p>贝利萨里奥写：</p>
<p>“尽管他们念着人民战争的经，他们没有在挪威为展开人民战争做过事，也没有支援过其它工业资本主义国家的这种战争，或是给过世界其它地方的人民战争重要的帮助。他们仍然需要从他们的小团体似的水平和幼稚的思维程度发展起来，通过在挪威的工人中做严肃的群众工作，进行真正的马列毛主义的党的建设，才能为世界无产阶级革命的复兴，反对帝、修、反做出更大的贡献。”</p>
<p>这是一种胆小鬼的争论方法。贝利萨里奥厌倦了争论原则，就开始争论我们的人身了。从西松的角度来看这还是更能理解的。谁都知道西松是从哪里来。但是谁是安迪·贝利萨里奥？基纳拉的第一篇文章不是组织的声明，但是得到了为人民服务媒体的宣传，我们也不否认基纳拉是挪威毛主义运动的支持者。但是《人民资源》又是坐落在哪里？网站没有告诉我们。贝利萨里奥支持什么组织或是运动？他没有告诉我们。有人可能觉得他反对挪威毛主义者的气话表示了他是和一个强大成功的共产党有某种联系的。谁知道呢？据我们所知，他都不说自己遵循毛主义。</p>
<p>菲民阵的网页和人斗联主席西松宣传贝利萨里奥。我们自己的文章没有打算去调查或是写菲律宾的人民战争。它是今天的四场人民战争之一，我们也完全支持它。关于西松/人斗联/菲民阵在国外，尤其是在帝国主义国家的工作，我们要讲三点：</p>
<p>一、2011年，国际人民斗争联盟的十二名领导成员透露了人斗联里西松领导的不民主和霸权倾向，导致了他们被从人斗联开除，还受到了西松的恼怒攻击。十二个人里最著名的大概是印度的赛巴巴教授。要强调这一点，记住著名的赛巴巴教授被西松和人斗联开除了！其他被开除的同志们代表着美国、土耳其、巴西、印度和伊朗的群众组织。</p>
<p>二、秘鲁的右倾机会主义路线在人斗联里得到了一个大赦和基本人权运动组织的代表。大赦和基本人权运动是秘鲁人民战争的叛徒，但是他们得到了人斗联的包括和保卫。</p>
<p>三、西松不宣传组织共产主义者或是团结在毛主义之下的需要，但是宣传欧美的右倾机会主义和修正主义党和组织。西松支持和宣传的包括了德国右倾机会主义的“青年抵抗”和改良主义的德国马列主义党。</p>
<p>作为总结，贝利萨里奥的宣传者们在欧美的行为不能区分“真正的马列毛主义的党的建设”、马克思列宁主义者的“必要但是经过校准或是谨慎的准备”和合法主义、改良主义、右倾机会主义、右倾取消主义和叛徒的党派和集团。或者，他们也可能能够区分，只不过是攻击那些建设毛主义党和进行必要的定义和准备的人，而热烈地拥抱一切形式的右倾机会主义，向他们致敬。</p>
<p>这个西松/菲民阵宣传的贝利萨里奥对贡萨罗主席和人民战争普遍适用的理论的公开直接攻击，虽然就是一个例子，但也证明了这个在荷兰的中心宣传的是什么路线。我们对这个态度很熟悉了：对修正主义软弱，对“左派幼稚病”却气势汹汹。这是右倾机会主义本身的一个典型特征。</p>
<p>我们要重申，我们对菲律宾共产党，以及他们在菲律宾的人民战争中领导和组织的党员和群众们没有任何不尊敬。我们没有打算批评菲律宾的革命。不是说这是主要是错的，而是说它超出了我们的能力范围。我们还要强调，我们对世界无产阶级革命和新民主主义革命中的战士和流下的鲜血有着衷心的敬意。我们欠了人民战争、其的战士和烈士们很多。但是，这一切不能给西松、任何他宣传的个人，或是菲民阵网站作为不受批评的免死金牌。恰恰相反，这让批评更加重要了，因为他们可能在支持人民战争的伪装下宣传右倾机会主义，或是把人民战争拿出来作为某种保护他们不受两线斗争波及的盾牌。</p>
<p><strong>贡萨罗没有创造毛主义而是第一个定义它的</strong></p>
<p>贝利萨里奥写到：</p>
<p>“基纳拉崇拜贡萨罗，把他捧到天上去了，就是因为他“总结了”毛主义（……）这些基纳拉令人震惊的固执的断言（跟随着他的偶像贡萨罗）是对毛的厚颜无耻的侮辱，原来在毛死后还需要另一个思想家来“第一次总结”他的广为人知的教导，给这些加上一个闪亮的新名字，叫它毛主义。这是给中国共产党扇的一个历史性的耳光：中国共产党是到1976年为止由毛和其他无产阶级革命派领导的，受的是毛的理论的指导（被叫做毛泽东思想和逐渐被称为毛主义）。”</p>
<p>贝利萨里奥的文章滴着毒液。他代表着西松，现在是毛，还有菲律宾共产党，攻击着那些在他嘴里“侮辱了他们”的人。仿佛在说总结毛主义作为马克思列宁主义的第三个和更高的阶段，也就是马克思列宁毛主义，主要是毛主义，是侮辱了毛！让我们听听秘鲁共产党是怎么“侮辱”毛的：</p>
<p>“这里将提及三个标志性的历史事件：1917年的十月革命，开启了世界无产阶级革命的时代；1949年新中国建立，大大增强了国际社会主义阵营；1966年开始的无产阶级文化大革命，提出了无产阶级专政下继续革命理论，目标是保持革命路线朝向共产主义。毛主席参与领导了后二者并在这个过程中建立和发展了毛主义。”</p>
<p>以及：</p>
<p>“但是关键是在这一世界范围的伟大阶级斗争中，贡萨罗思想认为无产阶级意识形态的发展到了第三阶段：首先是马克思列宁主义、毛泽东思想；然后是马克思列宁主义毛泽东思想；最后，理解了毛泽东思想普遍正确性，其被明确为毛主义；在这之后，马克思列宁毛主义，主要是毛主义，成为了当代马克思主义的表现形式。”</p>
<p>我们认为这不是侮辱而是事实。毛和中国共产党都没有总结什么是毛主义，或是把它理解为无产阶级意识形态的第三和更高的阶段。事实上，贝利萨里奥为了把水搅浑，说的是中共“受的是毛的理论的指导（被叫做毛泽东思想和逐渐被称为毛主义）”。它的确是手毛泽东思想领导的。毛和中共将其理解成马克思列宁主义在中国这场革命的具体应用。但它没有被理解成普遍适用的无产阶级革命的第三和更高的阶段。这在我们前文引用过的《毛主义者》刊登的《关于列宁的思想》一文里得到了高超的解释。</p>
<p>我们可能在措辞里犯了一些错误，或者说的不够清楚。对毛主义的总结不是在于发明而是在于发现。定义毛主义不是发明它，而是去应用它，通过应用理解什么是普遍的。对毛的思想的运用导致了真正理解了它的普遍内容，理解了他是怎么在哲学、政经和社会主义三部分发展马克思主义的。贡萨罗主席没有发明毛主义，也没有发展毛主义。毛主义主要是在中国的人民战争，在新民主主义革命，社会主义建设和无产阶级文化大革命里练就的，这一切是由毛领导的。但是毛主义作为无产阶级意识形态的第三和更高阶段是由贡萨罗主席先理解和解释的。是由他最先定义的。</p>
<p><strong>对所谓个人崇拜的斗争是攻击民主集中制</strong></p>
<p>进一步讲，作为列宁和毛的追随者，也作为贡萨罗的追随者，贝利萨里奥给我们的这种发狂般的诽谤我们也不是第一次遇见了。当我们追随贡萨罗，把他定义为在世的最伟大的毛主义者时，我们就是“崇拜贡萨罗，把他捧到天上去了”。他说“他们亲爱的贡萨罗”，“他的偶像贡萨罗”，“他的贡萨罗派朋友”之类。这么多热气，这么少实质。我们不崇拜任何人，但正如毛是1953年到1976年在世的最伟大的毛主义者，贡萨罗是今天的在世的最伟大的毛主义者。贝利萨里奥不同意。他可以不同意，但是请他解释清楚为什么：这些诽谤和热气都只不过是障眼法罢了。贡萨罗不是半神。他是秘鲁人民战争的伟大领袖，通过对马克思列宁毛主义在秘鲁革命的具体应用对其做出了重大的贡献，也就是贡萨罗思想。这是我们的立场。让我们解释为什么这么说。但是贝利萨里奥嘲笑的态度折射出了他对理论和实践的鄙视——秘鲁的人民战争。</p>
<p>我们觉得这一切很有趣，因为这让我们想起了右倾修正主义是怎么一直以来攻击领导人的。听听赫鲁晓夫叛徒集团在《真理报》上刊登的一篇题为《毛泽东及其集团的反苏政策》的社论里是怎么攻击毛和中共的吧：</p>
<p>“苏联共产党和其他共产党的整体实践，就是始终如一地在党内生命中始终如一地发展列宁标准，加强集体领导力的原则，严格遵守所有党组织从上到下活动的民主原则；这一切自然会对毛泽东和他的权力产生危险，因为毛泽东集团长期以来一直在攻击自己的党。党内生活中最基本的标准和原则——党机构选举制度的性质，领导者对党和党组织的责任，党内讨论的宣传等——都在中国被践踏了。<strong>毛泽东的个人崇拜已达到荒谬的地步，已经成为实际的偶像崇拜</strong>……”</p>
<p>（黑体是我们加的）</p>
<p>从赫鲁晓夫对斯大林的所谓“个人崇拜”的攻击，到他们对毛的领导的一模一样的攻击，再到贝利萨里奥攻击贡萨罗的偶像崇拜，存在着一个连贯一致的反动黑倾向。他们可能会模糊领袖地位的存在，但是却会用最直白和谄媚的方式来宣传自己的领导人。</p>
<p>秘鲁共产党说：</p>
<p>“反革命有两条消灭革命的原则：消灭领袖，使游击队脱离群众；但综合起来，它的问题是消灭领袖，因为这是使我们能够坚持和实现我们的路线的原因。”</p>
<p>在中共和苏共的大论战中，中国《人民日报》和《红旗》的编辑部在《关于斯大林问题》中写到：</p>
<p>“中共中央六月十四日信件指出，所谓“反对个人迷信”，是违反列宁关于领袖、政党、阶级、群众之间的相互关系的完整学说的，是破坏党的民主集中制的原则的。”</p>
<p>对贡萨罗，所谓“偶像崇拜”和“个人崇拜”的右倾机会主义攻击和赫鲁晓夫分子对伟大的斯大林和伟大的主席的攻击用的是一样的字句；这不是什么巧合。我们不是在这里把贡萨罗和上述的伟大领袖相比较，而是认识到他在理解和宣传毛主义作为第三和更高的阶段中扮演的角色，在把毛主义应用到秘鲁的人民战争中扮演的角色：在这一切之中，练就了也有普遍适用性的贡献的贡萨罗思想。</p>
<p>关于所谓的“个人崇拜”，贡萨罗在《日报》《与贡萨罗主席的访谈》中是这样回答的：</p>
<p>我们必须明白列宁是如何看待群众、阶级、党以及领袖之间的关系的。我们认为，革命、党和我们的阶级会产生领导者，一群领导者。每个革命都是这样。举个例子，想一想十月革命，我们有列宁、斯大林、斯维尔德洛夫和其他人的一个团体。类似的，在中国革命中，也有一个领导团体，毛泽东主席和他的同志康生、江青、张春桥以及其他人。所有革命都是这样，包括我们的，我们不会是例外。要知道，不是所有规则都有例外，因为我们谈论的是某些规律的实践，所有的这些进程都有领导者，但他们也都有一个走的比其他人更远或者率领其他人的领袖，而这是基于具体条件的。不是所有领袖都能用同样的方式去看待。马克思是马克思，列宁是列宁，毛主席是毛主席。每一个都是独一无二的，没有人会像他们一样。”</p>
<p><strong>世界上唯一一个站在捍卫毛主义前沿的政党</strong></p>
<p>贝利萨里奥写到：</p>
<p>“基纳拉声称秘共是‘1982年的唯一一个毛主义党’，这是一个彻头彻尾的谎言，因为菲律宾共产党已经在更早的1968年，通过创始党员对毛主义理论的深厚掌握和其在菲律宾实际情况的运用得到了重建。在《纠正错误，重建政党》（一篇发表于1968年的重要的菲共重建的文件）里，毛泽东思想就已经多次和正确地被描述为了当今世界时代马克思列宁主义的顶峰。从那时开始，菲共一直坚持不懈地基于马列毛主义的基础建设自身和在人民战争中取得胜利，正如它汗牛充栋的文件、出版物，和学习手册展现的那样。”</p>
<p>在指控我们说谎之前，一个诚实的革命者（这样应该要排除贝利萨里奥）应该会想要先定义毛主义党是什么。对我们来说，我们和贝利萨里奥在这里的分歧是很清楚的。菲律宾共产党当然曾经遵循毛泽东思想。但是就像我们遵循秘鲁共产党的理解在上文所叙述的一样，毛泽东思想和毛主义不是一回事。秘共是这样写的：</p>
<p>“虽然马克思列宁主义的普遍有效性已经被广泛接受，但是毛主义并没有被完全承认为马克思主义的第三阶段。一些人认为，毛泽东主席的贡献不能与马克思和列宁并列；另一些人认为，毛泽东主席的贡献仅可称为“毛泽东思想”。两种观点看似差异显著，但是本质上后者与前者相同，都是否定毛泽东主席对马克思主义的普遍贡献。他们通过认定毛泽东主席的贡献不足以被称为“主义”来否定毛主义在当代的普遍有效性，进而否定毛主义是马克思主义的第三阶段。但是国际无产阶级意识形态已经发展到了第三个、新的和更高的阶段：马克思列宁毛主义，主要是毛主义。这是我们坚持、捍卫和应用的。”</p>
<p>在党的《国际路线》里，他们写到：</p>
<p>“1980年，秘鲁共产党发动了基于马克思列宁主义毛泽东思想的人民战争；正是在运用并发展人民战争的过程中，秘鲁共产党加深了对毛主义作为马克思主义第三阶段的理解。因此，在1982年5月举行的第二次全国代表大会上，党一致认为马克思列宁毛主义是马克思主义的第三阶段。这样，秘鲁共产党是全世界唯一一个站在捍卫毛主义前沿的政党，承担着为全世界马克思列宁毛主义者的团结而斗争的任务，以使这种意识形态引领和指导秘鲁的和世界的革命。”</p>
<p>这条《路线》也阐述了毛主义的历史发展。我们还是不要把讨论的话题变成关于在1982年什么算作一个“真正的”毛主义党，而是让我们同意秘鲁共产党，把 “秘鲁共产党是全世界唯一一个站在捍卫毛主义前沿的政党”作为一个事实来讲。</p>
<p>我们明白秘鲁共产党绝对不是唯一一个遵循毛泽东思想的政党。当菲律宾共产党在1968年被重建时，他们在前言里说：</p>
<p>“马克思列宁主义毛泽东思想的普适理论和菲律宾革命的具体实践的结合是菲律宾共产党最高的任务。</p>
<p>菲律宾共产党是一个无产阶级的革命党，从一切以往的菲律宾人民的革命斗争和马克思、恩格斯、列宁、斯大林和毛泽东的伟大教导中吸取经验。它大步跟随着马克思列宁主义毛泽东思想领导的世界无产阶级革命的理论和实践。”</p>
<p>在1968年，这是一个正确和果敢的声明。但是毛主义还没有被总结成为无产阶级意识形态的第三和更高的阶段。秘鲁共产党在他们的《国际路线》里说到，他们和其他人一样都在等中国共产党来做这个总结，自己来讲毛主义。</p>
<p>1991年，几十年以后，菲律宾共产党的主席在《重申原则，继续革命》一文里没有提到毛泽东思想。他只提到了马克思列宁主义，并写到：</p>
<p>“高级层次给党员提供了伟大的共产主义思想家和领袖们，包括了马克思、恩格斯、列宁、斯大林、毛，和胡教导的全面深厚的唯物主义哲学、历史唯物主义、政治经济学、科学社会主义和世界革命的知识。这给了我们对无产阶级革命和无产阶级专政基本原则的最全面和深刻的理解。”</p>
<p>在菲律宾共产党最新的党章里，他们认同马克思列宁毛主义是普适的，但是还写到，他们：</p>
<p>“从马克思、恩格斯、斯大林、毛、胡和其他伟大的共产主义思想家的教导学到了基础原则。”</p>
<p>这种对理论看上去折衷主义的态度是很令人担忧的。我们不知道胡志明有什么普遍适用的贡献，抑或他为什么被提升到和马克思、恩格斯、列宁、斯大林和毛一样的地位上来。这不是一个国际共产主义运动熟悉或是被认可的立场。当我们说贡萨罗的时候，我们可以回答上我们为什么这样说，尽管我们完全不能说是对于贡萨罗思想的专家。但是我们至少对贡萨罗思想是什么，这个理论包含了哪些内容，有一个初步大致的理解。</p>
<p>为什么贝利萨里奥在讲到人民战争的军事理论上的时候要说到胡，还有黎笋和武元甲？他们对这个理论有什么贡献？越南的民族解放战争是有极大的重要性的。但是这一切是如何提升了人民战争的理论体系？用武元甲的话说，越南和中国不同在于越南是一个小国和一个殖民地，但是我们没有对这一点做过彻底的研究。如果贝利萨里奥和其他人能够告诉我们越南有什么经验教训和中国相比是不同的，是新的，这些经验又被在菲律宾运用了，那么我们是会认错的。</p>
<p>进一步讲，贝利萨里奥又代表别人被冒犯了，这一次是菲律宾共产党。他写“毛泽东思想就已经多次和正确地被描述为了当今世界时代马克思列宁主义的顶峰”和“菲共一直坚持不懈地基于马列毛主义的基础建设自身和在人民战争中取得胜利”，但是我们认为，实践毛泽东思想，和为了让毛主义作为世界无产阶级革命的领导作斗争，是有质的差别的。这不是比赛！重要的不是谁拿一块奖牌。但是如果我们不能做到准确和清楚，就不能理解我们的意识形态。</p>
<p><strong>右倾机会主义者的自我揭露</strong></p>
<p>贝利萨里奥写到：</p>
<p>“如果贡萨罗真的在1982年是第一个把毛泽东思想转写成毛主义，那么这是值得夸奖的。至于他所谓的对毛主义的“总结”是否能够超过他忠实的中国同志的概括又是另一回事了。单单把毛泽东思想转写成毛主义不是一个大的成就。马克思在1883年指责保罗·拉法格用马克思主义一词来贩卖革命的词语，反对为改良的斗争。就在此之后，卡尔·考茨基普及了马克思主义这个词，随后就用其来反对列宁的理论和实践（被他称为列宁主义）。”</p>
<p>不管是我们还是秘鲁共产党都不号称“把毛泽东思想转写成毛主义”。我们讨论的是实，不是形。形应该和实相匹配，但是毛主义的“主义”的性质不是一个转写的问题。重要的是实质，不是名词，正如巴西共产党（红色派）在《与取消主义斗争并把国际共产主义运动团结在毛主义和人民战争之下》里写到的：</p>
<p>“光认识到毛主义是第三个阶段还不够，还必须要对其的实质做出正确的定义。没有对其的基本元素的正确定义，就不可能有正确的实践。”</p>
<p>这才是重要的。这才是这场讨论的主题。人民战争到底是不是毛主义的基本元素的一部分，就像秘鲁共产党、巴西共产党（红色派）、正在开动国际共产主义运动在毛主义之下的统一的拉美毛主义党和组织说的那样？</p>
<p>贝利萨里奥不同意。他们用恶毒的攻击，诽谤和嘲讽来告诉我们和一切人这一点。他们现在揭露了自己。</p>
<p><strong>关于贡萨罗主席的贡献和伟大领导</strong></p>
<p>贝利萨里奥写到：</p>
<p>“把‘毛主义’和‘毛泽东思想’区分开是鸡蛋里挑骨头，发明一个不存在的区别。就连贡萨罗也直到1982都在用毛泽东思想一词。不管用哪个词，我们显然不需要某个贡萨罗所谓的天才来为了造福全世界来“理解”或是“总结”或是册封或是重新发明一遍。在毛于1976年死后，贡萨罗根本不可能给毛本人的成就加上了任何东西。说毛的理论和实践的持续的意义和一贯性要靠贡萨罗简直是完全的胡话。”</p>
<p>又一次滴着毒液，贝利萨里奥的态度是很清楚的；毛泽东思想和毛主义没有区别，而它早在1976年之前就完全被国际共产主义运动理解了。进一步总结和理解对于贝利萨里奥来说是没有意义的。毛的贡献只不过是他一切的作品和努力的概括，或者是中国共产党在毛死前承认的总结。我们不同意，我们也写得很清楚了。</p>
<p>贝利萨里奥写到：</p>
<p>作为最坏的教条主义和宗派主义者，他们用着‘贡萨罗是毛之后最伟大的’的这种说法，好似传教士宣告耶稣就是上帝。他们把斗争狂热理解成了革命斗争，他们骂人很快，但从不参与严肃的实质的辩论。基纳拉画的‘贡萨罗思想’不是ideology（理论）而是idology（偶像+论）。</p>
<p>我们在字典里找不到idology这个词。也许贝利萨里奥想找的是赫鲁晓夫-真理报用来谩骂中国共产党和他们的领袖毛泽东的“偶像崇拜”一词？贝利萨里奥没有引用我们，但是我们认同认为贡萨罗是在世的最伟大的共产主义者的这个理解。也许贝利萨里奥的态度是西松是最伟大的？又或者他认为在毛死后不存在伟大的共产主义领袖中最伟大的？我们不知道。不摆出一个清楚的立场，这是右倾机会主义的行径。</p>
<p>我们对这个问题的立场是，这是坚持秘鲁共产党和贡萨罗主席阐明的马克思列宁毛主义，主要是毛主义的理解作出的合乎逻辑的结论。我们认同一个共产主义领袖是伟大的和宗教的形而上学没有任何关系。秘鲁共产党的影响远播他们在1980年举起红旗的安第斯山之外。我们承认他们把毛主义发展到了它到现在为止最高的阶段。把对这个的承认隐藏起来是懦夫的行为。</p>
<p>贝利萨里奥写到：</p>
<p>“基纳拉和他一类的教条主义者和宗派主义者无法认识到一些领袖的自大、自负和傲慢：这些人在革命在自己的国家胜利之前就把他们的理论和实践冠上了自己的名字，比如贡萨罗思想，普拉昌达道路和阿瓦基安的综合（把自己宣告为马列毛主义之后新一波的伟大领袖）。”</p>
<p>贝利萨里奥，和他的支持者西松，竟然把贡萨罗主席和叛徒普拉昌达和悲剧人物阿瓦基安并列。他子虚乌有地声称贡萨罗把自己称作毛主义之后新一波的领袖，尽管贡萨罗重复的说过贡萨罗思想是毛主义应用到秘鲁革命的产物，是第三阶段的一部分，而不是第四阶段。贝利萨里奥叫嚣自大、自负和傲慢，因为秘鲁的人民战争还没在全秘鲁获得胜利，但是却不提毛的指导思想在1949年前就被承认了。这是自大和傲慢吗？接下来，他也不去反驳秘鲁共产党的论证，也就是解释了指导思想和伟大领袖的关系，以及对每个革命都必须产生一个指导思想和伟大领袖才能获得胜利的历史定律的理解，这一切在实质上是关于普遍的毛主义在具体革命的具体应用。</p>
<p>贝利萨里奥把普拉昌达道路和贡萨罗思想等同起来是按照一个粗浅的评判标准，也就是二者的名称相似。如果我们看看普拉昌达道路的实质，就会发现它的右倾机会主义不仅是和贡萨罗思想相悖的，更是使用了西松和贝利萨里奥用的同样的右倾机会主义的诡计。用着把革命理论应用到一个国家的特殊性上作为借口，他们给右倾机会主义打了掩护。而他们只用了这些特殊性来把革命斗争转变成合法主义和改良主义。</p>
<p>机会主义是折衷主义的，也因此对它的历史不和我们感到一样的骄傲。它不诚实地利用过去的伟大的共产主义者（比如马列毛）的成就，以及今天为了革命流过血的人的成就，只是为了把自己粉饰的更漂亮而已。他们总是把这一切编织进他们的言论，是为了不暴露他们对革命运动的恶毒攻击。贡萨罗一类的伟大的共产主义者扎根于他们之前的共产主义者和群众斗争的成就和创新之上，因为这是必须的。但是机会主义者有着另一个选项，也就是折衷地拒绝其在历史上扮演的反革命角色，甚至来对其进行部分的谴责。但是不管贝利萨里奥是怎么说的，如果我们用毛主义来揭露右倾机会主义的实质，那它是会把普拉昌达道路和贝利萨里奥放在同一个阵营里的。</p>
<p>进一步讲，阿瓦基安主义者攻击毛主义，用他们的“新综合”来否定它，就像普拉昌达通过加入反动国家否定了马克思主义的一切基本原则一样。这完全不是贡萨罗和秘鲁共产党的情景。并且，和阿瓦基安主义者不同，贡萨罗思想的总结不是难以捉摸的，也因此不是不可能被掌握的。这在党的文件里已经说的很明白了。与此同时，让阿瓦基安主义者来解释阿瓦基安的“新综合”的概念则是跳进了一锅糊涂的浆糊。</p>
<p>更进一步讲，把阿瓦基安的“成就”和秘鲁的人民战争对比是可笑的——当然是假如这一切没有展示出对群众、他们的党和领袖流下的血尖酸刻薄的轻视的话。这种东西应该是每一个共产党人都没有想过的，更应该让每一个共产党人都感到愤怒。普拉昌达对尼泊尔光荣的人民战争的取消在这件事上是比阿瓦基安责任更大的，也是更反动和罪恶的。这个叛徒，和他的交涉手腕、谈判和议会迷主义，应该被作为一个实际的警告，告诉我们右倾机会主义的道路到底导向何处。问题不在于“普拉昌达道路”的外形，而是它右倾机会主义的实质。我们不关心谁是最傲慢的，谁是最谦卑的。假如赫鲁晓夫住在一间破茅屋里，是如此的谦卑（忍一忍这个念头），这仍然不能改变他作为当时国际共运眼中最大的叛徒的事实。</p>
<p>不管是防御还是进攻，贝利萨里奥都没有分清。他没有分清不同的伟大领袖，也不能分清不同的大叛徒。有时他甚至把两者都混在一起了。这不是新事。这就是右倾机会主义的行径。</p>
<p><strong>对秘鲁人民战争的黑暗攻击</strong></p>
<p>贝利萨里奥写到：</p>
<p>“让我们看看基纳拉的偶像。贡萨罗可以被为了在1969年在马利亚特吉和毛泽东思想的指导下建立秘共（光辉道路）而得到称赞。但是尽管基纳拉认为人民战争一挥手就能开始，他却不把贡萨罗当作一个懒汉，在1980年才开始人民战争（秘共-光辉道路成立十一年之后），和菲律宾共产党一比简直是天差地别。菲律宾共产党1968年12月26日成立，在1969年3月29日就开始了人民战争（菲共成立三个月后）。</p>
<p>我们要再问一次，这个贝利萨里奥究竟是何许人也？这么一段话是谁想出来的？想严肃的对待这种言论简直是不可能的。它只显示了对真正流下的鲜血的轻视，不管是在菲律宾还是在秘鲁。</p>
<p>对诚实的读者，我们要强调主要的问题不是什么时候开始，而是要开始。在开始之前，还要定义，而不是不定义。也就是说，来把问题正确地提出来，为了准备人民战争踏出第一步。</p>
<p>贝利萨里奥写到：</p>
<p>“尽管他从1969年到1992年间在把统一战线建设成一个政治武器这方面有着严重的失败，贡萨罗仍然能在八十年代后期之前为建设党和人民游击军得到夸奖。但是在八十年代后期，他丝毫不尊重革命武装斗争的事实，发明了‘战略相持’的幻想，接着想用‘左’倾机会主义通过城市暴动走胜利的捷径。正是因为基纳拉如此痛恨阶段，所以他才能够表扬贡萨罗忽略毛定义过的持久人民战争的不同阶段。但是贡萨罗是严重地违背了毛关于持久人民战争的教导。”</p>
<p>贝利萨里奥写人民战争就好像一个美国佬写影评，丝毫不关心真实的声明，真实的鲜血，真实的危险、困难、领袖和组织。所谓建设统一战线的失败根本是与事实——党产生和领导的大量群众组织和人民委员会的存在——脱节的。没有统战他们是怎么打仗的？根本打不起来。</p>
<p>战略相持阶段是真实的，正如美帝议会在辩论人民战争，美国帝国主义直接在最高层面上干涉和藤森1992年政变时指出的一样。《纽约时报》1992年3月22日版写到：</p>
<p>“在议会，国务院，美洲国家组织，和私立研究和人权组织里，人们正在感觉到光辉道路叛乱展现的令人震惊的力量是对西半球而言地平线上出现的冷战后最困难的政策考验。国务院美洲事务助理国务卿伯纳德·W·阿伦森在一次近期的议会听证会上说：‘忘了马蒂阵线、桑迪诺派分子、哥伦比亚M-19和其它南美叛乱吧。光辉道路是自成一类。’</p>
<p>毛是这样定义战略防御结束和战略相持开始的：</p>
<p>“第二阶段，可以名之曰战略的相持阶段。第一阶段之末尾，由于敌之兵力不足和我之坚强抵抗，敌人将不得不决定在一定限度上的战略进攻终点，到达此终点以后，即停止其战略进攻，转入保守占领地的阶段。”</p>
<p>这就是这两个阶段的“临界点”。我们不会装作学习了秘鲁人民战争的各个方面，但是我们看来贡萨罗主席对从战略防御到战略相持的理解好像完全没错。至少，如果贝利萨里奥说他错了，那他应该解释解释为什么。在他提到的这个阶段里，秘鲁的旧国家陷入了危机。这是一切专家都知道的。人民战争在国家的一切部分都在进行。新政权控制了全国接近一半。在全国都有武装行动。行动在利马也在茁壮发展。美帝国主义者在议会层面上讨论此事，在秘鲁部署部队，藤森总统制造了一场政变以便于更有效地对抗人民战争。看来旧国家的敌人好像转入了主要“保守”占领地的阶段，也就是战略相持的阶段。</p>
<p><strong>关于贡萨罗投降的恶毒谣言</strong></p>
<p>贝利萨里奥写到：</p>
<p>“在1992年被捕后，贡萨罗迅速头降[原文如此]了藤森政府，变成了一个右倾机会主义者，向政权提供了和平谈判和和平协定，在秘共-光辉道路的成员和支持者中引发了许多代价很高的分裂。从那时起，幼稚的毛主义者们对贡萨罗的投降和右倾机会主义做了完全的否认，丝毫不顾1993年以来真相一次次被证明，比如他公开在电视里出现，以及每周访问他的妻子和律师的证词。基于这些，革国运开始批评了贡萨罗的行为。”</p>
<p>我们的立场是国际共产主义运动的立场，2018年《保卫贡萨罗主席的生命，高举毛主义的旗帜！》声明的立场：</p>
<p>“有些人直到现在还在坚持散播一些反革命谎言（比如贡萨罗主席是机会主义，修正主义，和投降主义的右倾机会主义路线的首领）。他们用帝国主义和反动派的心理战术（“审判“和”被剪辑过“的视频）操控着的叛徒的言论（“是他告诉我的“，”是他接受我的“，之类的流言蜚语）作为自己的论据。在这些人看来，任何他们想要给贡萨罗主席抹黑的言论似乎都必须被严肃对待，必须被”分析“，而我们似乎必须要想破脑袋，讨论”到底是不是他说的“。他们错了，因为他们不明白这场”讨论“早就结束了。共产党人已经确定了自己的立场，解决了这件事：事实证明，贡萨罗主席一刻都没有否认过秘鲁共产党团结的基础。他是党和革命的伟大领袖，当代最伟大的马列毛主义者，坚持在斗争中把卡亚俄海军基地转变成人民战争最光辉的战线。贡萨罗主席已经有26年不能直接联系党和国际共运了；实事求是地说，这是26年的完全与世隔绝。帝国主义，反动派和修正主义仍然继续着他们的阴谋诡计，他们的本质完全没有改变（神圣的阿瓦基安的弟子所作出的结论恰恰相反，可惜这并不可能），但是我们也必须不能让这些诡计阻止共产党人的前进。”</p>
<p>法国毛主义共产党针对这个问题在《保卫贡萨罗主席的生命就是保卫毛主义！》一文里写：</p>
<p>“在贡萨罗主席1992年被捕一年后，1993年，秘鲁总统阿尔韦托·藤森（现在已因反人类罪行而被监禁，他要为反对革命运动的种族灭绝政策，包括对被指控生育了共产主义者的数千名土著妇女的强制绝育政策负责！）展示了归之于贡萨罗的伪造的和平信件，不久之后又出现了伪造的视频（对于所有的共产主义者来说，这是显而易见的。秘密部门后来也承认了这一点）。在贡萨罗主席被捕之后，整个国际毛主义运动领导了争取释放他的激烈运动。杰出的进步人士提出的会见贡萨罗主席的所有请求都被拒绝了。”</p>
<p>我们要加上自己的一点。对我们来说的一个原则问题是不能接受任何同志在敌人手中的投降。我们把一切这种信息都看作是假的。如果我们不这么做，只要我们的同志还在敌人手里，我们运动想要分清真假，就好比背上了一个不可能的包袱。第二，这把一切的战俘都置入了极度的危险之中。如果敌人知道运动接受这样的声明，那么他们就会用一切形式的压力来逼迫战俘。接受这种“投降”的党和组织要准备好承担一个重大的责任。他们可能会最后让自己的双手沾满鲜血，肩膀被沉重的责任压弯。</p>
<p>在资产阶级所谓的“真相与和解委员会”的最后的报告里，就连旧国家的走狗也承认了警察严刑拷打的行为：</p>
<p>“真相委员会总结，对抗颠覆分子的斗争加深了警力部分成员预先存在的威权主义和压制性的行为。在审问和过度拘留期间的严刑拷打——在针对普通犯罪时已经常见——在反颠覆行动中得到了巨大的体现。此外，真相委员会确立了军队成员最严重的违反人权行为包括：法外处决、强迫消失、拷打、和残酷，非人类或是侮辱性的对待。真相委员会尤其谴责对女性十分普及的性暴力。</p>
<p>真相委员会承认了屠杀和其它暴行。我们对狱中英雄战斗的革命者的屠杀很熟悉：它会被我们永远以“英雄日”的形式铭记。为了强调旧国家的性质，我们要引用资产阶级的人权观察组织：</p>
<p>“在2015年，政府建立了一个1995到2001年之间强制绝育受害者的全国纪录表。截至写作本文，超过5000名受害者已经得到了登记。”</p>
<p>在这种背景下，贝利萨里奥说“贡萨罗迅速头降了藤森政府，变成了一个右倾机会主义者”。而对于“迅速”，他指的是在一个被屠夫总统藤森亲自叫做“斯巴达式”的牢房里一年的单独监禁。他未来的妻子和几个同志被关在其他的牢房里，在同一个嗜好虐待的敌人手里。这种败类居然得到了人斗联主席和菲民阵顾问何塞·马利亚·西松的宣传。</p>
<p><strong>反对实证主义、主观主义和教条主义</strong></p>
<p>如果我们把目光从贝利萨里奥的批判移到总结他右倾机会主义方法的主要问题上，我们要讨论他的实证主义，在实质上是反毛主义的。在理论和实践里实践是主要的，这是基本马克思主义。知识从实践中来，这是主要的。但是这不能被理解成完全不注重理论或是理性知识。“由特殊到一般”是基本毛主义，但是这只是两个过程的一半，第二个是“从一般到特殊”。毛在《实践论》里就是这么解释的。</p>
<p>只强调一边，只强调“特别的社会经济情况”，只强调“客观情况”，“革命形势”，不能从实践中得到理性知识。它不能做到毛描述的这一点：</p>
<p>“而每一次的循环（只要是严格地按照科学的方法）都可能使人类的认识提高一步，使人类的认识不断地深化。”</p>
<p>贡萨罗主席也提到了这个问题。他说：</p>
<p>“注意分析和总结——这是一个矛盾的两个方面，总结是主要方面。分析让我们把东西分解拆开来达到一个更深入的理解，但是这只是一方面。它不是，也永远不可能是，知识的整个过程。它需要它的另一个方面——总结。是总结才让我们能够掌握知识的实质。如果没有总结，就没有知识的质变。总结是决定性的部分，是主要部分，是让客观规律得以被表述的部分。”</p>
<p>贝利萨里奥和西松拒绝严肃的研究什么是一般、什么是普遍的问题，只得把整个马克思主义的知识循环搞的短路了。贝利萨里奥大剌剌地宣告，无视着整个马克思主义的方法：</p>
<p>“这些共产主义领袖们没有从头打算‘总结’一个的‘普遍适用的理论’”。</p>
<p>他假装这种总结（他给这个词打了引号，好像是质疑总结的概念的存在一般！）和“具体情况具体分析”与“小心翼翼地应用理论”之间存在着对抗性的矛盾。</p>
<p>这是对马克思主义知识论的完全拒绝，一个严重的错误，结果是公然拒绝了伟大的共产主义者们的一切作品：马克思、列宁、毛——还有贡萨罗。</p>
<p>与此同时，贝利萨里奥和西松放出来的文章里几乎不存在任何具体和精确的社会经济分析。讲了这么多具体情况具体分析不是把它干下去，而只不过是把它偷换掉。实证主义的错误就这样变成了教条主义。我们可以看到贝利萨里奥折衷地摘取列宁的《“左派”幼稚病》，却一句也不谈写作时期的具体社会经济情况和历史背景。他也不提这篇文章关于主观力量的背景：这篇传单是1920年列宁反对无政府工团主义、民族布尔什维克主义和其它俄国、德国、和英国的“反威权主义”宗派分子和分裂分子的斗争的一部分，是马克思主义赢得了最先进的无产阶级，手中的任务是与宗派主义斗争，如毛所说“把中间带动起来”的情况。这是一个具体的情况，这个情况在帝国主义堡垒里已经有几十年没有重现过了。或者难道说贝利萨里奥真的相信我们2019年帝国主义欧洲和列宁、共产党人在1920年面对的是一样的情况？</p>
<p>但是归根结底，《“左派”幼稚病》不管是什么，也根本不是对人民战争理论作为无产阶级普遍适用的军事理论的批判……</p>
<p>贝利萨里奥和西松都对解决任何问题不感兴趣。他们好像专注于创造新问题和做出最少的实际研究。他们就是这样开始抛弃马克思主义的知识论：毛说，研究一个问题就是去解决它。他们批评别人是教条主义和贩卖字眼，但他们自己到现在为止做的净是空谈。他们攻击的是外形、人身、字句，而偏不讨论真正的问题。他们说具体分析，却把一切分析换成了中空的词句和脏话。</p>
<p>贝利萨里奥和西松又一次在这个问题上一头扎进了实证主义，也就是无产阶级军事理论和人民战争普遍性的问题。他们是主观的，一边倒的。这在遇到第一个理论障碍时就转变成了教条主义。</p>
<p>他们揭露自己是好事。但是如果国际共运不了解和理解这些是没用的。如果我们让他们一只脚插进了门，他们破坏的办法会是很危险的。我们要学到这个教训，在未来更加警醒。</p>
<p><strong>参考文献：</strong></p>
<p>Agustín, <a href="https://struggle-sessions.com/2019/02/26/enemies-of-the-communist-party-of-peru/">Enemies of the Communist Party of Peru</a></p>
<p>Armando Liwanag, <a href="http://www.bannedthought.net/Philippines/CPP/1991/ReaffirmBasicPrinciples-AL-911226.pdf">Reaffirm Our Basic Principles and Carry the Revolution Forward</a></p>
<p>Belisario, <a href="https://ndfp.org/on-the-so-called-universality-of-protracted-peoples-war/">On the so-called universality of Protracted People’s War</a></p>
<p>Central Committee of the Communist Party of Brazil (Red Faction), <a href="http://www.demvolkedienen.org/index.php/en/t-dokumente-en/3215-cpb-rf-combat-liquidationism-and-unite-the-icm-under-maoism-and-the-people-s-war-about-the-c-m-pa-critique-of-the-joint-declaration-of-1-may-2018">Combat Liquidationism and unite the International Communist Movement under Maoism and the People’s War</a></p>
<p>Communist Party of Peru, <a href="https://gplpcp.wordpress.com/military-line-of-the-communist-party-of-peru/">Military Line</a></p>
<p>Communist Party of Peru, <a href="https://lesmaterialistes.com/english/communist-party-peru-fundamental-documents">Fundamental Documents</a></p>
<p>Communist Party of Peru, <a href="https://gplpcp.wordpress.com/international-line-of-the-communist-party-of-peru/">International Line</a></p>
<p>Communist Party of Peru, <a href="https://gplpcp.wordpress.com/line-of-construction-of-the-three-instruments-of-the-revolution/">Line of Construction of the Three Instruments of the Revolution</a></p>
<p>Communist Party of Peru, <a href="https://gplpcp.wordpress.com/line-of-the-democratic-revolution-of-the-communist-party-of-peru/">Line of the Democratic Revolution</a></p>
<p>Communist Party of the Philippines, <a href="http://library.redspark.nu/1968_-_Constitution_of_the_Communist_Party_of_the_Philippines">1968 – Constitution of the Communist Party of the Philippines</a></p>
<p>Communist Party of the Philippines, <a href="http://www.bannedthought.net/Philippines/CPP/2016/CPP-ConstitutionAndProgram-2016-English.pdf">2018 – Constitution and Program of the Communist Party of the Philippines</a></p>
<p>Chairman Gonzalo, <a href="http://www.bannedthought.net/International/RIM/AWTW/1993-19/OnRectificationCampaign.htm">On the Rectification Campaign Based on the Study of the Document Elections, No! People’s War, Yes!</a></p>
<p>Clausewitz, <a href="http://clausewitz.com/readings/OnWar1873/TOC.htm">On War</a></p>
<p>El Diario, <a href="http://cw.routledge.com/textbooks/dawson/data/Interview_with_Chairman_Gonzalo.pdf">Interview with Chairman Gonzalo</a></p>
<p>El Maoista, <a href="http://www.demvolkedienen.org/index.php/en/component/content/article?id=3437:regarding-the-thought-of-lenin">Regarding the thought of Lenin</a></p>
<p>El Maoista, <a href="http://www.demvolkedienen.org/index.php/en/t-dokumente-en/3298-el-maoista-lenin-and-the-militarized-communist-party">Lenin and the Militarized Communist Party</a></p>
<p>International declaration, <a href="http://www.demvolkedienen.org/index.php/en/t-dokumente-en/2656-in-defence-of-the-life-of-chairman-gonzalo-hoist-higher-the-flag-of-maoism">In defence of the life of Chairman Gonzalo, hoist higher the flag of Maoism!</a></p>
<p>Klassenstandpunkt, <a href="http://www.demvolkedienen.org/index.php/en/12-dokumente/2726-first-critical-remarks-about-the-role-of-the-communist-party-of-the-philippines-in-the-international-communist-movement">First critical remarks about the role of the Communist Party of the Philippines in the International Communist Movement</a></p>
<p>Lenin, <a href="https://www.marxists.org/archive/lenin/works/1916/imp-hsc/">Imperialism</a></p>
<p>Lenin, <a href="https://www.marxists.org/archive/lenin/works/1920/lwc/">“Left-Wing” Communism: an Infantile Disorder</a></p>
<p>Luxemburg, <a href="https://www.marxists.org/archive/luxemburg/1900/reform-revolution/index.htm">Reform or Revolution</a></p>
<p>Mao, <a href="https://www.marxists.org/reference/archive/mao/selected-works/volume-1/mswv1_17.htm">On Contradiction</a></p>
<p>Mao, <a href="https://www.marxists.org/reference/archive/mao/selected-works/volume-1/mswv1_16.htm">On Practice</a></p>
<p>Mao, <a href="https://www.marxists.org/reference/archive/mao/selected-works/volume-2/mswv2_09.htm">On Protracted War</a></p>
<p>Mao, <a href="https://www.marxists.org/reference/archive/mao/selected-works/volume-1/mswv1_12.htm">Problems of strategy in China’s revolutionary war</a></p>
<p>Mao, <a href="https://www.marxists.org/reference/archive/mao/selected-works/volume-2/mswv2_12.htm">Problems of war and strategy</a></p>
<p>Mao, <a href="https://www.marxists.org/reference/archive/mao/selected-works/volume-5/mswv5_54.htm">Some experiences in our party’s history</a></p>
<p>Mao, <a href="https://www.marxists.org/reference/archive/mao/selected-works/volume-1/mswv1_3.htm">Why is it that Red Political Power Can Exist in China</a></p>
<p>People’s Daily and Red Flag, <a href="https://www.marxists.org/subject/china/documents/polemic/qstalin.htm">On The Question Of Stalin</a></p>
<p>People’s Daily and Red Flag, <a href="https://www.marxists.org/history/international/comintern/sino-soviet-split/cpc/prolrev.htm">The Proletarian Revolution and Khrushchov’s Revisionism</a></p>
<p>People’s Daily, <a href="https://www.marxists.org/history/international/comintern/sino-soviet-split/cpc/togliatti.htm">The Differences Between Comrade Togliatti and Us</a></p>
<p>Sison, <a href="http://www.bannedthought.net/Philippines/CPP/1970s/PhilippineSocietyAndRevolution-4ed.pdf">Philippine Society and Revolution</a></p>
<p>Stalin, <a href="https://www.marxists.org/reference/archive/stalin/works/1923/03/14.htm">Concerning the Question of the Strategy and Tactics of the Russian Communists</a></p>
<p>Stalin, <a href="https://www.marxists.org/reference/archive/stalin/works/1926/01/25.htm">Concerning Questions of Leninism</a></p>
<p>Stalin, <a href="https://www.marxists.org/reference/archive/stalin/works/1924/foundations-leninism/index.htm">The Foundations of Leninism</a></p>
<p>Tjen Folket, <a href="http://arkiv.tjen-folket.no/Sentralt/view/12790-2.html">On the ongoing struggle against a rightist line in Serve the People</a></p>
<p>Tjen Folket Media contributors, <a href="http://www.demvolkedienen.org/index.php/en/t-kultur-en/12-dokumente/2787-reconstruct-the-communist-party-of-norway">Reconstruct the Communist Party of Norway!</a></p>
<p>Tjen Folket Media contributor, <a href="https://tjen-folket.no/index.php/en/2019/08/17/when-the-enemy-studies-mao/">When the Enemy Studies Mao</a></p>
<p>Tjen Folket Media, Ragnar V. Røed, <a href="https://tjen-folket.no/index.php/en/2019/01/26/debate-did-lenin-and-stalin-only-write-for-russia/">Debate: Did Lenin and Stalin only write for Russia?</a></p>
<p>Tjen Folket Media, Ragnar V. Røed, <a href="https://tjen-folket.no/index.php/en/2019/01/27/debate-a-pull-towards-the-right/">Debate: A pull towards the right</a></p>
<p>Tjen Folket Media, Øystein Iversen, <a href="https://tjen-folket.no/index.php/en/2019/01/23/debate-answer-to-a-blog-post-against-gonzalo/">Debate: Answer to a Blog Post Against Gonzalo</a></p>
<p>Trotsky, <a href="https://www.marxists.org/archive/trotsky/1938/tp/">The Transitional Program</a></p>
<p>Võ Nguyên Giáp, <a href="https://www.marxists.org/archive/giap/1961-pwpa.pdf">People’s War, People’s Army</a></p>
            <p><small>4 个帖 - 3 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/742">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/742</link>
          <pubDate>Sun, 28 Mar 2021 07:54:33 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-742</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/742.rss">抛弃人民战争就是抛弃无产阶级革命（上）</source>
        </item>
        <item>
          <title>【长期更新】马列毛主义著作中国少数民族文字译本</title>
          <dc:creator><![CDATA[polat]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <p>受阶级斗争的水平限制，以及中帝当局的反动民族政策使得少数民族语文教育受到摧残，现阶段马列毛主义著作的少数民族文字译本整理相对滞后，这也反映出内地与边疆地区革命运动的联系，还处在很低的水平。</p>
<p>这里将本人收集到的马列毛主义著作的民族文字译本逐一整理发布，以期收抛砖引玉之效。一些重要的篇章会酌情OCR，希望这些务虚的事能多少为革命理论的传播提供便利。</p>
<p>由于本人语言水平所限，难以承担校对工作，欢迎通晓这些语言文字的同志提供帮助，不胜感谢。</p>
            <p><small>17 个帖 - 5 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/732">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/732</link>
          <pubDate>Sat, 27 Mar 2021 14:42:20 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-732</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/732.rss">【长期更新】马列毛主义著作中国少数民族文字译本</source>
        </item>
        <item>
          <title>马列之声电子书整理</title>
          <dc:creator><![CDATA[mlmebook]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <p>本人不久前于谷歌搜索发现此排位比较靠前的论坛，点进来看帖后深受鼓舞，也希望响应号召在工作之余做点事情</p>
<p>因本人时间精力不多，还有VPN流量限制、网速限制，马列之声的书籍又瀚如烟海，于是想到只上传“路线正确”的书籍，关于“路线正确”当前本人想到的标准是1921-1976年出版的书</p>
<p>做这个事前我去过多地左派聚集地，发现马列之声的电子书大多保存在百度网盘，而不是MEGA甚至不是境外网盘，所以不存在重复劳动一说</p>
<p><div class="lightbox-wrapper"><a class="lightbox" href="https://mlmmlm.icu/uploads/default/original/2X/2/2539f5d5316402d4d44ad5a4fceef325052972f6.png" data-download-href="https://mlmmlm.icu/uploads/default/2539f5d5316402d4d44ad5a4fceef325052972f6" title="image"><img src="https://mlmmlm.icu/uploads/default/original/2X/2/2539f5d5316402d4d44ad5a4fceef325052972f6.png" alt="image" data-base62-sha1="5jjQr2fwhLxm5vWvEe8fy10BHr8" width="617" height="500" data-small-upload="https://mlmmlm.icu/uploads/default/optimized/2X/2/2539f5d5316402d4d44ad5a4fceef325052972f6_2_10x10.png"><div class="meta">
<svg class="fa d-icon d-icon-far-image svg-icon" aria-hidden="true"><use xlink:href="#far-image"></use></svg><span class="filename">image</span><span class="informations">959×776 34.4 KB</span><svg class="fa d-icon d-icon-discourse-expand svg-icon" aria-hidden="true"><use xlink:href="#discourse-expand"></use></svg>
</div></a></div><br>
这个Github主页或许曾经有过，但现在已经没了</p>
<aside class="quote" data-post="7" data-topic="19">
  <div class="title">
    <div class="quote-controls"></div>
    <img alt="" width="20" height="20" src="/letter_avatar_proxy/v4/letter/a/e8c25b/40.png" class="avatar">
    <a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/19/7">可以利用的网站 | 必看的和推荐的书籍、文章</a> <a class="badge-wrapper  bullet" href="/c/10-category/10"><span class="badge-category-bg" style="background-color: #0E76BD;"></span><span style="" data-drop-close="true" class="badge-category clear-badge">学习导引</span></a>
  </div>
  <blockquote>
    马列之声电子书小组整理的电子书（注意甄别）
  </blockquote>
</aside>
<p>
这里也是，或许曾经有过，但现在不知怎么回事已经没了，非常可惜</p>
<p>上传了的书籍可自行下载，仅供参考的可以私信或楼下回复向我索取</p>
<p>如果我真重复劳动了希望有人提醒我并给出MEGA链接</p>
<p>上传地址</p>
<h3>第二到第六批、第九批：</h3>
<p><a href="https://mega.nz/folder/vt9UFRrT#lYjb0mIrtXGjp7XnZzIuKQ" class="onebox" target="_blank" rel="noopener nofollow ugc">https://mega.nz/folder/vt9UFRrT#lYjb0mIrtXGjp7XnZzIuKQ</a></p>
<h3>第七批及之后：</h3>
<p><a href="https://mega.nz/folder/ipxA1ZjD#C-Tn72OS0m3v9BkQNDUsgw" class="onebox" target="_blank" rel="noopener nofollow ugc">https://mega.nz/folder/ipxA1ZjD#C-Tn72OS0m3v9BkQNDUsgw</a></p>
<h2>2021.4.16</h2>
<p>注意！同志们使用已上传的1976.10.6前的文章也需要加以鉴别！目前已发现有<strong>杨献珍</strong>的黑“哲学”著作（文革被批判前所作）</p>
<p>1976-1978年出版的一些书籍也非常有价值，如一些论及西方各帝国主义国家、苏修的书，由于年份在1976.10.6之后本人就只能把他们剔除</p>
<p>另外整理时可能认错年份，将书籍错误归类，此种事情发生在所难免，本人只能去尽力避免</p>
            <p><small>23 个帖 - 3 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/727">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/727</link>
          <pubDate>Fri, 26 Mar 2021 16:44:26 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-727</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/727.rss">马列之声电子书整理</source>
        </item>
        <item>
          <title>国际联合声明：高举巴黎公社大红旗作为战斗武器</title>
          <dc:creator><![CDATA[ILA-80]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <p>来源于<code>《共产国际》网刊</code>，<a href="https://ci-ic.org/blog/2021/03/22/joint-international-declaration-raise-the-red-flag-of-the-paris-commune-as-a-weapon-of-combat/">https://ci-ic.org/blog/2021/03/22/joint-international-declaration-raise-the-red-flag-of-the-paris-commune-as-a-weapon-of-combat/</a></p>
<p>翻译的不是很好，半机翻，轻拍。</p>
<p>高举巴黎公社大红旗作为战斗武器</p>
<p>今天，三月十八日，国际无产阶级和全世界人民，庆祝了英雄的巴黎公社开始一百五十周年。这是无产阶级第一次大闹天宫的尝试，产生了史上第一个工人的共和国。在人民起义的十天后，新的革命政府宣告了公社从凡尔赛的资产阶级旧政权的控制下的独立。</p>
<p>是公社社员的英雄主义在巴黎在七十一天里把政权抓在了无产阶级群众的手里， 让全人类看到了政权的一种新形式：无产阶级专政。</p>
<p>卡尔·马克思，在 1871 年 5 月 30 日，公社最后一批战士们在敌人的强大力量之下殉难的两天之后，指出了公社经验的历史性-普遍适用性的经验的范畴， 说“公社是……是终于发现的可以使劳动在经济上获得解放的政治形式。”</p>
<p>（《法兰西内战》）</p>
<p>这些实际经验，和他们在 1848 年二月革命中的先例一起，证明了对革命的法则的理解的一个里程碑。马克思用这样的话语来定义它：“公社已经证明： ‘工人阶级不能简单地掌握现成的国家机器，并运用它来达到自己的目的。’”</p>
<p>（《共产党宣言》1872 年序言）</p>
<p>公社的工作，对于恩格斯来说，是“打碎旧的国家政权而以新的真正民 主的国家政权来代替……实际上，国家无非是一个阶级镇压另一个阶级的机器， 而且在这一点上民主共和国并不亚于君主国。国家再好也不过是在争取阶级统 治的斗争中获胜的无产阶级所继承下来的一个祸害；胜利了的无产阶级也将同 公社一样，不得不立即尽量除去这个祸害的最坏方面，直到在新的自由的社会 条件下成长起来的一代有能力把这全部国家废物抛掉。近来，社会民主党的庸 人又是一听到无产阶级专政这个词就吓出一身冷汗。好吧，先生们，你们想知 道无产阶级专政是什么样子吗？请看巴黎公社。这就是无产阶级专政！”（《法 兰西内战》1891 年导言）</p>
<p>尽管巴黎无产阶级为了保卫无产阶级政权作了光荣和无畏的斗争，他们被服务着资产阶级，地主，产业主和一切老板，旧社会在子宫里保留的一切寄生虫的的凡尔赛反动派打败了。资产阶级野蛮的屠杀被在“流血周”的几天里完全公之于世了。</p>
<p>巴黎公社在 1871 年 5 月的结束，不是仅仅表示了工人阶级的一次普通失败，而是一件有着深远影响的历史事件。“新社会的光辉先驱”，永远给国际无产阶级的斗争画上了浓重的一笔。巴黎公社是国际无产阶级革命过程中的第一个大事件，是无产阶级第一次夺取政权；因此，对这件事和其的正确的影响所采取的态度把马克思主义和修正主义划清了界限。</p>
<p>我们的义务不能只是庆祝这个大事件，更是要应此学习无产阶级的万能 理论：它具有无限力量，就是因为它正确，它就是马克思列宁毛主义，主要是 毛主义。我们要从伟大的巨人卡尔·马克思永生不灭的劳动成果《法兰西内战》开始，加上无数的理论和实践方面的贡献、主要是实践方面：从 1871 年开始， 一刻不停地发展着的我们的共产主义的理论，政治，和组织。其他巨人的贡献， 列宁和毛主席，但是也包括了伟大的恩格斯和今天的贡萨罗主席，让我们能够 把巴黎公社放在今天新时代和世界无产阶级革命的第三个时刻（帝国主义和反 动派被从地球上扫除干净的“五十到一百年之内”）的情境下来看待。</p>
<p>这个时代——标志是帝国主义的下沉，在全世界产生了紧张和动乱—— 是世界无产阶级革命的战略进攻的时刻。贡萨罗主席确立了，把帝国主义和反动派从世界上扫除干净的世界革命有着三个时刻：第一，战略防御；第二，战略相持；第三，世界革命的战略进攻。公社打开了第一个时刻的大门，革命的战略防御；用矛盾的规律来分析这一切，它的反面是反革命的进攻。</p>
<p>卡尔·马克思认为公社社员们的主要功绩是他们在历史上第一次尝试建立了一个无产阶级国家。他杰出地确立了工人阶级不能仅仅接管已经存在的国家机器，而是要把它砸碎。列宁指出，公社是无产阶级“同心协力地实现资产阶级只能宣布的民主任务”的光辉典范。（《公社的教训》）在《法兰西内战》中分析巴黎工人采取的社会和经济措施的时候，马克思着重指出了，尽管这些措施是十分小心翼翼的，它们的主要趋势是剥夺了剥夺者。</p>
<p>俄国工人正是在吸取了马克思关于巴黎公社的教导，在布尔什维克党和列宁的领导下，获得了 1917 年伟大十月社会主义革命的胜利，建设了苏维埃政权，作为了公社真正的继承。通过苏维埃这一更高级的组织形式，无产阶级专政把自己建立起来了，扎根在工农联盟的基础上，联合起了最穷苦和最分散的劳动者和被压迫群众，通过他们一起保证了资产阶级民主革命不间断地通向了社会主义革命。当群众在毛泽东主席和共产党的领导下在中国于 1949 年夺取了政权时，是马克思总结了的和列宁发展了的公社的经验作为了在中华人民共和国立刻发展专政和社会主义革命的基础。</p>
<p>在更后来，在无产阶级文化大革命这一世界无产阶级革命的伟大和最高的里程碑期间，是三结合的革命委员会，政权的新组织形式，作为了公社的经验的继承者。</p>
<p>三结合的革命委员会实在毛泽东主席开始和领导的反对资本主义复辟的漫长的斗争中产生的，是无产阶级文化大革命的一项不可或缺的工具。通过它们，上百万的群众把国家大事抓到了自己的手里，包括了政治、军事、文化、生产等等方面的问题，打倒了在党、人民解放军和政府内扎下了根的资产阶级的代表，在十年里防止了资本主义在中国复辟。</p>
<p>在公社期间，存在着两个截然不同的国家的武装对抗，一个代表新世界， 另一个代表旧世界。这就是政权的中心，一切政权的中心：武装。公社肯定了 革命暴力的必要性，在国内战争里展现了力量，确定了马克思主义原理在实践 上的证明。这一切得到了毛主席的发展，据他讲，“枪杆子里出政权”；“没有 一个人民的军队，就没有人民的一切。”“在欧洲徘徊的幽灵”变成了一个实实 在在的威胁。马克思强调了“武装的巴黎是实现反革命阴谋的唯一严重障碍。 因此必须解除巴黎的武装。”不仅仅是通过武装来夺取政权，更要通过革命暴 力来保卫政权。先前的经验告诉我们，我们只能通过暴力来反抗资产阶级复辟， 今天是人民战争；如果阶级失去了政权，就要通过人民战争来反复辟。</p>
<p>国民卫队永远不要交出大炮。这是社员们一百五十年前的呼号！</p>
<p>公社的经验告诉我们了哪些关于党的领导的问题？在这方面，在他于库格尔曼在 1871 年 4 月 12 日的通信中，马克思指出了社员们的错误：第一，对凡尔赛的反攻应该在敌人还处于慌乱之中，还没有足够时间来集中他们的力量的时候就立即开始。这个机会被浪费了；第二，中央委员会放弃权利，让步给公社的举措太匆忙了。</p>
<p>马克思教导，无产阶级需要依靠一个能够在阶级斗争的风浪里指明道路的党。社员分成许多“党派”的推诿对公社是致命的。只有一个统一的，实施民主集中制，受无产阶级的意识形态领导的党才有能力来用正义的方法展开战争，获得胜利。</p>
<p>靠着公社的教训，毛主义这样说：政权是基本的。一个“政权，扎根于共产党领导的武装力量之上，是通过人民战争来夺取和保卫的！”马克思分析公社的经验证明了它的必要性。多说无益！是谁说毛主义者不是英雄的公社社员的忠实的继承者？只有修正主义者和那些歪曲马克思主义者的人。公社教导我们的这一需要在我们正义和坚定不移的重建/建立共产党和准备/开展人民战争的愿望中每天都得到了体现。在这里，我们要注意一个特别的例子，也就是仍然在经历着困难和复杂的问题的秘鲁的人民战争。为了摆脱这个处境，需要的是在人民战争中为了人民战争重组党，打倒修正主义和投降主义的右倾机会主义路线的可悲的鼠辈。右倾机会主义路线的鼠辈紧跟着帝国主义和反动派的“和解”的计划，乞求着政权开恩，想让我们相信“人民战争失败地结束了”。贡萨罗主席教导，只要还剩下一个共产党人，他就有义务重新把一切干起来， 继续人民战争无敌的道路。</p>
<p>《法兰西内战》，第一国际的一份十分重要的政治文件，用公社的经验武装了全世界的无产阶级，是马克思主义对一切马克思以前的社会主义思潮的理论胜利的一个光辉典范。“到第一个时期(1848-1871 年)即风暴和革命时期的末尾，马克思以前的社会主义已奄奄一息。”（《历史命运》）这一个对公社经验的杰出的总结，在对否认无产阶级专政的重要性的小资产阶级理论家的斗争中， 是有过特别的重要性的。</p>
<p>在《法兰西内战》里，马克思十分清晰地定义了这些机会主义分子在工 人运动中的任务，展示了革命的工人运动，在其通过矛盾发展的过程中，也作 为其行动的直接结果，积累了恩格斯所谓的一堆“巨大的垃圾”。每一场危机， 每一次阶级斗争尖锐化，都是我们能够，也必须扫除修正主义和机会主义的时 候。</p>
<p>当前震动全球的巨大危机是真理获得胜利的一次重大的机会。不仅如此， 在这个帝国主义和官僚资本主义的危机在全世界都激化了的时候，一切矛盾也 激化了，革命形势进一步地在全球的不平衡发展中发展了，包括了群众的剧烈 的活动：他们的爆发震动了一切反动派和他们的修正主义奴才；这一切在到处 都在发生，向着前无古人的大爆发前进。客观形势稳步前进，和主观因素—— 主要是各共产党作为马克思列宁毛主义的新型党，为了开展新的人民战争而军 事化的过程——碰上了头。在这里，一个新的时刻，或者说革命时期，作为世 界无产阶级革命新大潮的一部分开始了，包含在了“五十到一百年”之内的阶 段里。这个阶段标志了世界革命的战略进攻。它证明了革命是今天世界的历史 和政治的主要趋势。这个形势决定了全世界的共产党的任务，战术和战略。</p>
<p>美国的一场反动选举充分证明了“真正的”毛主义的虚伪保卫者（鲍勃·阿瓦基安和其他头目之流）的真面目。全世界的无产阶级都看到了他们是怎么保卫反动的帝国主义者拜登的胜利的。</p>
<p>真理从这场危机中涌现了，“巨大的垃圾”是会被无产阶级用行动扫除干净的。</p>
<p>修正主义者和机会主义者们闭上眼睛不去看事实，也就是没有什么是直线向前的，一切都是不平衡地发展起来的，想学会走是要摔跟头的。那些不接受秘鲁的人民战争的经验带来的数不胜数的贡献的人毫无根据地重复着帝国主义反动派和右派鼓吹的“遭受了失败”的言论。他们毫无疑问也会唾弃公社的经验的。尽管公社遭受了失败，马克思仍然说，“工人的巴黎及其公社将永远作为新社会的光辉先驱而为人所称颂。它的英烈们已永远铭记在工人阶级的伟大心坎里。”</p>
<p>就像列宁在《国家与革命》里说的一样，“他还从这次群众性的革命运动（虽然它没有达到目的）中看到了有极重大意义的历史经验，看到了全世界无产阶级革命的一定进步，看到了比几百种纲领和议论更为重要的实际步骤。分析这个经验，从这个经验中得到策略教训，根据这个经验来重新审查自己的理论，这就是马克思为自己提出的任务。”</p>
<p>我们真正的马克思主义者们学习每一次的经验，明确秘鲁的人民战争是世界无产阶级革命战略进攻的第一场行动。让帝国主义，反动派和他们的右派奴才们做着“和谈信”的故事的恶毒幻梦吧；因为不管是贡萨罗主席，还是秘鲁共产党，还是真正的共产党人，人民解放军的战士，或者新政权的群众们都从来没有交出过武器，更没有接受过美帝中情局的“和谈信”。**和公社社员一样，他们继续着人民战争。**工人阶级消沉下来要比消灭任何数量的“领导者” 都能带来更大的不幸。</p>
<p>秘鲁的人民战争经历的复杂和困难的问题主要是归结于右倾机会主义路线的修正主义和取消主义的鼠辈，他们在反动派的帮助下潜入了党的委员会， 在他们号召缴枪和停止人民战争的号召的失败前反对指示拱手让出了根据地， 交出了坚持革命的领导。右倾机会主义谋划了这一切来交换剥削者和压迫者， 革命的刽子手的赦免，背叛了毛主义，贡萨罗主席，贡萨罗思想和人民战争。这些可笑的人把肉体和灵魂都交到了反动派的手里，假装要和反动派谈判。谈什么呢？什么也不谈！只有通过背叛给自己脱罪，想要用他们的背叛为了消灭党和人民战争污蔑贡萨罗主席。</p>
<p>被贡萨罗主席定义的毛主义被这些事继续得到了证明，更被从秘鲁的人民战争的开始燃起的烈火得到了证明，就像马克思主义被公社社员的鲜血证明了一样。从秘鲁共产党人到公社社员都展示了他们的历史性举措和对马克思在《法兰西内战》里讲述的证明。在今天，秘鲁的共产党人忠实地服从着贡萨罗主席的伟大领导和马列毛主义贡萨罗思想，继续着党的全面重组的任务，来超越自从贡萨罗主席被捕以来（自 1992 年开始处在完全隔离之下）人民战争遇到的问题，以及在监狱里在中情局和反动派的帮助下所成型的右倾机会主义路线的背叛。</p>
<p>在反动派想要为了他们帝国主义战争的计划调动群众的时候，我们必须紧抓的另一条公社的原则就是国际主义。就像马克思说的，“公社的旗帜是世界共和国的旗帜”。既不能多也不能少。公社任命了一个德国人作为劳动部长和一个波兰人作为保卫巴黎的总指挥，是向全世界明确了，全世界的无产阶级要打倒他们的敌人，就必须要联合起来。</p>
<p>毛主席说得好，国际主义是共产主义的灵魂。在组织的角度上，国际工人协会（第一国际）对公社的实际和积极的支援的经验激化了对国际工人协会的无政府主义愿景的斗争。马克思和恩格斯在公社失败后召开的国际的大会上明确了总委员会不只是（像无政府主义者想要的那样）一个联络机关，而是一个无产阶级的真正的总指挥部。资产阶级从公社那里吸取了一个教训，也就是工人在国际上内组织起来的危险。对这个非理性的害怕在 1917 年伟大十月革命胜利后第三国际建立之后转变成了恐惧。今天，和以往任何时候比起来，重建无产阶级的总指挥部的必须性都是我们的一项急切地任务！</p>
<p>公社作为了这个“阶级斗争的史诗”的一部分，贡萨罗主席说的好。这是给“只有阶级斗争才能产生我们的理论”和“只有在把政治作为中心，为了阶级消灭其它强权而夺取和保卫政权的阶级斗争中，通过被实际调查清楚的实践，阶级才能产生理论和行动的巨人。”</p>
<p>毛主义在每一天的生活中都展现出它是无产阶级为了解放全人类的英雄的神话的继承者的鲜活性。在毛主义者在全世界上为了发展印度、秘鲁、土耳其和菲律宾的人民战争，开始新的人民战争，重建共产党，新一次开始为了征服天宫做出的毫不妥协的斗争中，毛主义的活力更加得到了体现。</p>
<p>今天我们需要争取主动，敢于斗争，不怕为了世界无产阶级革命的伟大 事业献出我们的鲜血。在革命新大潮正在发展，一个新的革命阶段通过群众的 爆发昭示了自己的开始（作为帝国主义和它的儿子官僚资本主义的巨型危机的 正面部分）的时候，迟疑和推诿是犯了错误。我们生活在一个暴风骤雨的时代， 全世界剧烈变化的时代。打倒修正主义，揭露机会主义，在理论上武装我们自 己，因为世无革的前进标志了我们需要扫除这些“巨大的垃圾”！</p>
<p>用人民战争来回击和对抗帝国主义的掠夺战争。用人民战争开展新民主主义革命和社会主义革命，作为对帝国主义世界大战的情况的最好的准备方式。像巴黎公社一样把帝国主义战争变成被压迫阶级反对压迫者的内战，一场为了清算资产阶级的战争，为了无产阶级夺取政权，为了实现社会主义！</p>
<p>让我们成为光荣的公社社员一样的英模，用人民战争高举通向共产主义的世界无产阶级革命的红旗！</p>
<p>“工人的巴黎及其公社将永远作为新社会的光辉先驱而为人所称颂。它的英烈们已永远铭记在工人阶级的伟大心坎里。那些扼杀它的刽子手们已经被历史永远钉在耻辱柱上，不论他们的教士们怎样祷告也不能把他们解脱。”</p>
<p>今天只有毛主义者才高举着公社的红旗作为战斗的武器！</p>
<p>二〇二一年三月十八日</p>
<p>签署：</p>
<p>美国共产党重建委员会<br>
奥地利（毛主义）共产党建立委员会红旗委员会，联邦德国<br>
巴西共产党（红色派）<br>
哥伦比亚共产党（红色派）<br>
厄瓜多尔共产党——红太阳<br>
秘鲁共产党<br>
芬兰毛主义委员会<br>
毛主义共产党，法国国家<br>
为人民服务——挪威共产主义联盟<br>
共产主义小组（毛主义），中国<br>
重建墨西哥共产党革命核心<br>
智利共产党红色派<br>
土耳其共产党/马列主义</p>
            <p><small>8 个帖 - 4 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/719">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/719</link>
          <pubDate>Thu, 25 Mar 2021 16:01:12 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-719</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/719.rss">国际联合声明：高举巴黎公社大红旗作为战斗武器</source>
        </item>
        <item>
          <title>人民日报批判苏修文章选录</title>
          <dc:creator><![CDATA[adt]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <h2>剥开新沙皇所谓“民族平等”的画皮</h2>
<p>1969-09-10</p>
<p>剥开新沙皇所谓“民族平等”的画皮<br>
广西壮族自治区 祝颂华<br>
苏修新沙皇最近大喊大叫什么在苏联“所有民族都是平等的”，“没有一个民族受到任何程度上的歧视”。这是他们在国内阶级矛盾和民族矛盾日益尖锐化的情况下，为了掩盖国内各族人民对其法西斯统治的不满和反抗，而施展的一种“此地无银三百两”的政治欺骗。<br>
在苏联，“民族平等”的确曾经是有过的，那就是在列宁、斯大林领导下的苏维埃政权时代。在那些年代里，苏联各族劳动人民共同创建了世界上第一个社会主义国家；并肩战斗打垮了德国法西斯侵略者，保卫了祖国，建设了社会主义。<br>
赫鲁晓夫、勃列日涅夫叛徒集团篡夺了苏联政权以后，把列宁创建的各族人民平等幸福的美好年代压根儿葬送掉，倒退到沙皇俄国“各族人民的监狱”的时代。勃列日涅夫之流还厚着脸皮，喋喋不休地吹嘘“民族平等”，真是不知人间有羞耻二字。<br>
新沙皇同美帝是一丘之貉，都是好话说尽，坏事做绝。让我们把新沙皇在国内民族问题上干的坏事、丑事拿来示众吧！<br>
政治上，他们拚命地强化法西斯的专政机器，加紧对各族人民的镇压和控制，使各族人民处于无权的地位，广大革命人民遭到苏修军警、特务的野蛮迫害和屠杀。苏修军警在镇压鞑靼居民的法西斯暴行中，甚至使用了“有毒的液体”，一次就逮捕了三百多人。难道这叫做“民族平等”吗？！<br>
经济上，他们对少数民族实行残酷的剥削和压榨。少数民族地区大量的原料和农产品被掠夺，经济形成严重的畸形化。这难道也能叫做“民族平等”？！<br>
文化上，他们实行蛮横的压制和歧视。有的民族连使用本民族的语言文字的权利都没有。乌克兰一些人要求在乌克兰共和国把乌克兰语列为正式语言，竟被判了死刑。这也叫“民族平等”吗？！<br>
假的就是假的，伪装应当剥去。新沙皇吹嘘的警棍下的“民族平等”，与美帝所念的刺刀尖上的“和平”经，又有什么差别！如果把血腥的镇压、残酷的剥削也算是一种“民族平等”的表示，试问什么才叫“民族压迫”？说穿了，新沙皇大吹大擂的所谓“民族平等”，只不过是在玩弄婊子立牌坊的丑剧。<br>
为什么列宁、斯大林时代的民族平等的大家庭，今天重新变成“各族人民的监狱”呢？根本问题在于政权变了性质。在苏联，自从赫鲁晓夫、勃列日涅夫叛徒集团篡夺了党和国家的领导权之后，根本背叛了无产阶级专政，在国内全面复辟资本主义，一小撮资产阶级特权阶层，垄断了国家财政经济，掠取了大量社会财富，贫富悬殊，阶级分化日益加剧。他们为了巩固其统治的宝座，对苏联各族劳动人民实行了残酷的法西斯专政。这伙叛徒把一个好端端的无产阶级专政的社会主义国家变成了资产阶级专政的社会帝国主义国家。<br>
新沙皇在民族问题上也完全背叛了马克思列宁主义。马克思、恩格斯在《共产党宣言》中写道：“人对人的剥削一消灭，民族对民族的剥削就会随之消灭。”“民族内部的阶级对立一消失，民族之间的敌对关系就会随之消失。”它深刻地揭示了民族问题的阶级实质。对照苏联的现实，由于恢复了剥削制度，民族矛盾的加深是必然的。新沙皇代表一小撮资产阶级特权阶层的利益，继承了老沙皇的衣钵，正如斯大林所说的，他们实行“从最巧妙的到最粗暴的各种各样的民族压迫政策”，完全剥夺了民族自治权利。他们以种种罪名把大批不合他们的心意的少数民族干部打下去。仅鞑靼族领导人被长期关押的就有二百多人。同时，勃列日涅夫之流安插大批亲信、资产阶级分子在各加盟共和国，窃踞党、政、财、文大权。政权被一小撮资产阶级分子所篡夺，“民族平等”必然就被“民族压迫”所代替。<br>
斯大林曾经说：“只要资本政权还存在，只要争夺生产资料的斗争还在进行，就不可能有任何的民族权利平等。”今日的苏修社会帝国主义，也正是这样。新沙皇吹嘘的“民族平等”和美国《独立宣言》中所说的什么“人生下来就是平等的”，本质上是一样货色，统统是阎王写告示，满纸鬼话，都是口头的、纸上的“平等”。看！克里姆林宫前鞑靼人流的鲜血，白宫前黑人流的鲜血，难道不是同样暴露了苏修、美帝在“平等”幌子下实行血腥的“民族压迫”的狰狞面目吗！<br>
新沙皇实行“民族压迫”，俄罗斯族的广大劳动人民是没有丝毫责任的。勃列日涅夫叛徒集团代表的只是一小撮特权阶层，这个特权阶层不但压迫剥削苏联少数民族，而且也压迫剥削俄罗斯族的广大劳动人民。他们根本不是各民族利益的“代表”，而是各民族劳动人民的最大的败家子和吸血鬼，是苏联各族劳动人民共同的敌人。<br>
新沙皇为了转移国内各族人民的视线，还玩弄“贼喊捉贼”的伎俩，胡扯什么：“在种族和民族集团之间”的“敌对情绪”是别人“人为地制造”和“挑拨”的。这是天大的撒谎和诡辩。你们掩耳盗铃，心中有数，这些“帽子”正是你们为着实行民族压迫进行法西斯镇压而制造的借口。“制造”和“挑拨”苏联各族人民间“敌对情绪”的罪魁祸首是有的，但不是别人，正是勃列日涅夫之流这一小撮叛徒。<br>
伟大领袖毛主席教导我们：“在民族斗争中，阶级斗争是以民族斗争的形式出现的”。“民族斗争，说到底，是一个阶级斗争问题。”毛主席从这个马克思主义的基本观点出发，制定了民族问题方面的一整套的方针、路线和政策，天才地解决了我国的民族问题。是毛主席领导中国各族人民进行长期的武装革命斗争，夺取了政权，缔造了新中国，废除了民族压迫制度，使各族劳动人民得到翻身解放，真正实现了民族平等和民族团结。是毛主席制定了民族区域自治政策，使少数民族劳动人民进一步实现当家作主的权利，充分发挥他们社会主义革命和社会主义建设的积极性。解放二十年来，广西各族人民，在毛主席民族政策的光辉照耀下，建立了广西壮族自治区，巩固和加强了无产阶级专政，促进了社会主义事业的发展。在毛泽东思想哺育下，大批从少数民族出身的共产主义干部茁壮成长，分布在各条战线，担负了党政领导职务。我们党的“九大”和九届中央委员会，都有广西壮、瑶等少数民族出身的优秀的共产党员代表参加。广西壮族自治区的工业建设蒸蒸日上，现在已有钢铁、机械、煤炭、化学、电力、纺织、食品等工业，有些产品达到甚至超过国际先进水平。农业生产蓬勃发展，粮食作物连年丰收。过去一穷二白的面貌已经得到初步的改变。各族劳动人民团结友爱亲如一家；文化教育得到大力普及和提高，政府还设立专门培养少数民族干部的学校——广西民族学院；各族人民生活逐年提高；特别是经过无产阶级文化大革命，在党的“九大”精神鼓舞和推动下，各族人民高举毛泽东思想伟大红旗，彻底揭露和批判叛徒、内奸、工贼刘少奇及其在民族地区的代理人的反革命修正主义罪行，广西地区形势空前大好，越来越好，各族人民用不同的语言发出共同的声音：“万年枯藤结了果，千年铁树开了花，今天翻身做主人，全靠恩人毛主席。”各族人民满怀革命激情共同敬祝毛主席万寿无疆！历史的经验证明：只有在无产阶级专政条件下，才能有真正的“民族平等”。<br>
伟大的列宁说：“一切民族压迫都势必引起广大人民群众的反抗”。苏修新沙皇越是疯狂推行民族压迫政策，就越激起苏联各民族人民觉醒和斗争。中亚细亚和哈萨克各族人民愤怒地指出：“勃列日涅夫之流是奴隶主，我们是奴隶。”乌克兰和阿塞拜疆的工人坚定地说：“我们这里需要第二次革命。”近几年，在苏联许多少数民族地区爆发了一次又一次的反抗新沙皇的群众革命斗争运动。在格鲁吉亚，在乌克兰，在乌兹别克、阿塞拜疆、立陶宛、拉脱维亚、爱沙尼亚和俄罗斯的少数民族地区，都接连发生过各种形式反抗民族压迫的群众革命斗争浪潮。这个反造得好！我们表示热烈地同情和坚决地支持！伟大领袖毛主席教导说：“苏联是第一个社会主义国家，苏联共产党是列宁创造的党。虽然，苏联的党和国家的领导现在被修正主义者篡夺了，但是，我劝同志们坚决相信，苏联广大的人民、广大的党员和干部，是好的，是要革命的，修正主义的统治是不会长久的。”苏联各民族人民的日益觉醒，越来越证明了毛主席这一伟大真理。<br>
人间正道是沧桑。我们坚信，伟大革命导师列宁的故乡的各族革命人民，一定会继承和发扬列宁的革命精神，团结起来，大造新沙皇的反，把勃列日涅夫之流扫进历史垃圾堆，重建无产阶级专政，重建苏联各族人民平等友爱的社会主义家园。</p>
<h2>新沙皇是苏联各族人民的共同敌人</h2>
<p>1969-06-24<br>
新沙皇是苏联各族人民的共同敌人<br>
洪全宇<br>
最近一个时期，苏修头目和他们的报刊电台，大肆叫嚷：“要磨锐武器对付民族共产主义”，要同“民族特殊性表现以及地方主义的表现作不调和的斗争”，强调“反对民族主义”在当前有“特别的意义”。他们大声疾呼要把宣传民族“友谊”作为“注意的中心”。这说明，在苏修新沙皇的反动统治下，苏联国内的民族矛盾越来越尖锐化了。民族问题已经成为苏修叛徒集团所面临的一个极其严重的问题。<br>
苏联是多民族国家，少数民族有一百多个，约占苏联总人口的一半。十月革命前，沙俄境内许多非俄罗斯民族，完全没有政治权利，经常受到各种歧视和侮辱。在民族边区，差不多所有一切国家职务都由俄罗斯官吏担任，少数民族的语言文化受到种种压制。沙皇政府把少数民族轻蔑地叫做“异族”，把他们看成<br>
“下贱的”种族。沙皇政府从各方面迫害被压迫的民族和部族，故意挑起民族纠纷和仇恨，唆使一个民族反对另一个民族。“沙皇政府是屠杀非俄罗斯民族的刽子手，是拷打非俄罗斯民族的掌刑人”（见《苏联共产党（布）历史简明教程》）。正如列宁所指出的：“俄国是各族人民的监狱”。<br>
伟大列宁、斯大林领导的十月革命，建立了世界上第一个无产阶级专政国家，砸碎了沙皇的民族监狱，使过去受沙俄压迫的一些民族走上了社会主义的道路。<br>
斯大林逝世后，情况就变了。赫鲁晓夫、勃列日涅夫修正主义集团，篡夺了苏联党和国家的领导，彻底背叛了列宁、斯大林的民族政策，继承了老沙皇民族压迫的衣钵，对各少数民族进行重重迫害。<br>
苏修叛徒集团疯狂推行社会沙文主义的反动政策，在各民族之间，特别是在俄罗斯民族和非俄罗斯民族之间散布仇恨的种子，制造民族纠纷。在今天的苏联，少数民族重新处于被剥削、被压迫的地位。他们本民族的语言受到种种歧视，民族文化受到百般压制，民族的历史被任意篡改歪曲，他们最起码的民族自治权利遭到粗暴的剥夺。苏修甚至在少数民族中发展宗教势力，恢复封建压迫。为了达到不可告人的政治目的，他们随意强迫一些少数民族迁移到其他地方。谁要敢于反对苏修的民族压迫，就要遭到苏修军、警、密探的逮捕、监禁和屠杀。白色恐怖的气氛，笼罩在苏联各族人民的头上。<br>
伟大的苏联各族人民，对苏修叛徒集团的法西斯统治，已经忍无可忍。深重的苦难促使他们觉醒，野蛮的压迫使他们抗争。近几年来，在许多加盟共和国里，在少数民族地区，多次爆发了革命群众运动，反对民族压迫。<br>
一九六二年，在乌克兰、乌兹别克、西伯利亚南部等少数民族地区，曾发生多次武装抗暴斗争，革命群众袭击苏修军火库，夺取枪枝弹药武装自己，遭到苏修军警野蛮镇压，许多人被枪杀。<br>
一九六三年夏天，乌克兰人民反对苏修新沙皇的民族压迫政策，要求民族平等，组织大规模的游行示威。乌克兰军区的士兵拒绝执行苏修当局的命令，反对屠杀自己的阶级弟兄，苏修就调了另外两个军区的部队实行残酷的镇压。<br>
一九六五年，阿塞尔巴疆人民爆发了反抗民族压迫的斗争。<br>
一九六七年，南哈萨克首都奇姆肯特市，汽车驾驶工人抗议警察无故枪杀一名汽车司机，举行游行示威，袭击苏修的市民警总部，烧掉两个派出所。苏修当局大打出手，调动坦克、装甲车和大批军警对示威工人进行血腥镇压，当场打死数十人。<br>
同年，乌克兰人民要求尊重本民族的语言文化，反对歪曲乌克兰民族的历史，展开了大规模的斗争。苏修保安机关实行法西斯的大逮捕，从利沃夫扩及到基辅、敖德萨等地。被捕者遭到当局特务机关的秘密审讯，被投进了暗无天日的集中营，遭到屠杀或长期监禁。<br>
一九六八年，在哈萨克，在俄罗斯的泰谢特、土伦等地区的少数民族，掀起了大规模的革命群众运动，都遭到苏修军警的野蛮镇压。<br>
同年四月，乌兹别克的鞑靼人，为反对苏修新沙皇对他们的虐待，要求正当的民族权利，在奇尔奇克举行纪念列宁诞辰的户外集会。苏修当局出动了民警部队、国家保安队和消防队，在高级军官的指挥下，对手无寸铁的居民——大部分是妇女儿童，进行了有组织的残酷的镇压。他们派往莫斯科向苏修抗议的代表，竟然在苏修中央委员会大厦门前被殴打、逮捕。一些同情鞑靼民族的正义斗争的俄罗斯工人、知识分子和军人也遭到苏修当局的迫害。<br>
近年来，立陶宛、爱沙尼亚等波罗的海沿岸加盟共和国的少数民族，组织各种集会，出版书报刊物，强烈抗议苏修叛徒集团的法西斯统治。<br>
苏联国内各被压迫民族反对苏修新沙皇的斗争，是苏修政治经济危机日益加深的反映。它给陷于内外交困的苏修新沙皇以沉重的打击，引起了他们的恐惧和不安。苏修新沙皇采取了反革命的两面手法：一方面是野蛮的迫害和镇压，另一方面是卑鄙的撒谎和欺骗。现在，苏联民族压迫的悲惨情景就象老沙皇时代一样，“无论到那里，到处都是阴谋的低语，到处都充斥着血腥的贪婪，到处都是告密的臭气，到处都是憎恶，到处都是怨声载道，到处都是呻吟”（列宁在《关于民族政策问题》一文里引用的一个俄罗斯人的呼吁）。苏修新沙皇对苏联各族人民进行如此骇人听闻的迫害，却厚颜无耻地胡说什么“苏联没有一个民族受到任何程度上的歧视”，“所有民族都是平等的”。血淋淋的事实，戳穿了叛徒们的谎言，撕下了他们所谓各民族的“友谊”“平等”的遮羞布，赤裸裸地暴露出他们“磨锐武器”镇压苏联各族人民的刽子手的凶相。<br>
苏修新沙皇大叫大嚷，要同“民族主义”“作不调和的斗争”。这是一种烟幕弹。他们说的“民族主义”，就是苏联国内各被压迫民族的正当要求和反抗苏修新沙皇的斗争。他们说的同“民族主义”“作不调和的斗争”，就是加紧镇压苏联各族人民。他们正是在“反对民族主义”的烟幕下，以更野蛮、更反动的形式复活老沙皇的民族压迫政策，挑起民族纠纷，蹂躏各民族平等的原则，分裂无产阶级的革命队伍，掩盖他们对苏联无产阶级和广大人民进行残酷的阶级斗争，掩盖他们实行民族压迫、实行资产阶级专政的罪恶勾当。<br>
苏修新沙皇为了给自己的资产阶级法西斯统治披上一层“列宁主义”的伪装，竟胡说什么他们“忠于列宁的民族政策”。这是无耻的撒谎。<br>
伟大列宁从深刻的阶级分析出发，认为民族问题的解决，应当服从无产阶级阶级斗争的利益。在俄国无产阶级取得政权以前，他反复强调，“俄国是各族人民的监狱”，“沙俄制度具有军事封建性质”，因此受沙俄压迫的一切民族有自决权，有分离的自由，以摆脱沙皇压迫。在十月社会主义革命后，列宁认为无产阶级专政国家的民族政策决不是象资产阶级国家那样，只是形式上的公布民族平等，而是要真正解放被压迫民族，坚决反对一切民族压迫，坚决反对大俄罗斯沙文主义，决不许可对以前被压迫民族的劳动群众使用一点点暴力，必须帮助他们发展经济，发展语言文化，以便清除资本主义时代遗留下来的民族之间的不信任和隔阂，达到各民族事实上的平等。列宁强调，要在推翻资产阶级的革命斗争中，使各民族彼此接近和真正团结起来。列宁在总结自己的实践经验时指出，无产阶级政党“在民族和殖民地问题上的全部政策，主要应该是使各民族和各国的无产者和劳动群众彼此接近起来，共同进行革命斗争去打倒地主和资产阶级。因为只有这样，才能保证战胜资本主义，如果没有这一胜利，便不能消灭民族压迫和不平等的现象”。斯大林指出：“民族问题只有和无产阶级革命相联系并在无产阶级革命的基础上才能得到解决”，“民族问题是无产阶级革命总问题的一部分，是无产阶级专政问题的一部分。”<br>
列宁、斯大林关于民族问题的这些原则已被苏修新沙皇破坏得一干二净，荡然无存。苏修叛徒集团背叛无产阶级革命和无产阶级专政，加紧全面复辟资本主义，恢复民族压迫，煽动民族对立，从政治上、经济上、文化上压制以前被压迫的民族，对被压迫民族的劳动群众实行野蛮的镇压。他们干了这么多的坏事、丑事，还有什么资格谈论列宁、斯大林的民族政策。<br>
列宁在痛斥老沙皇时曾经说过：“凡是只靠刺刀才能维持的政府，凡是不得不经常压制或遏止人民愤怒的政府，都早就懂得一个真理：人民的不满是无法消除的，必须设法把这种对政府的不满转移到别人身上去。”“沙皇政府不仅使我国人民变成奴隶，而且还派他们去镇压那些不愿作奴隶的别国人民”。今天的苏修新沙皇也同老沙皇一样，是“只靠刺刀才能维持的政府”，为了转移国内人民的不满，维持其资产阶级法西斯专政，扩大民族压迫的范围。他们对外疯狂推行社会帝国主义的反动政策，勾结美帝和各国反动派镇压民族解放运动，破坏亚洲、非洲和拉丁美洲地区的武装斗争，掠夺别的国家，奴役别的民族，把东欧一些国家和蒙古变成自己的殖民地，妄图建立一个世界殖民帝国。他们甚至出动几十万军队，侵占捷克斯洛伐克，践踏捷克斯洛伐克的领土主权，残杀捷克斯洛伐克人民。他们不断武装侵犯中国领土，挑起一系列边境事端，加紧对我国的侵略威胁。苏修新沙皇不仅是苏联各族人民的共同敌人，而且同美帝一样是全世界人民的共同敌人。<br>
伟大领袖毛主席指出：“民族斗争，说到底，是一个阶级斗争问题。”<br>
今天，苏联国内的民族压迫，是苏修社会帝国主义制度的必然产物。他们在国内全面复辟资本主义，实行法西斯统治，使阶级矛盾和民族矛盾日益激化。为了摆脱困境，他们不得不对各族人民使用暴力，用刺刀来维持自己的反动统治。苏联国内各民族同苏修叛徒集团的矛盾是阶级矛盾，他们反对新沙皇民族压迫的斗争是整个苏联人民反对苏修资产阶级法西斯专政的斗争的组成部分。<br>
斯大林曾经说过：被压迫民族“不推翻资本政权，就不能够获得解放。”我们深信，具有光荣革命传统的苏联国内各被压迫民族，同苏联无产阶级和广大劳动人民联合起来，在全世界革命人民支持下，敢于斗争，不怕困难，前赴后继，就一定能够推翻苏修新沙皇的反动统治，重建无产阶级专政，赢得自身的解放。</p>
            <p><small>6 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/718">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/718</link>
          <pubDate>Thu, 25 Mar 2021 13:19:31 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-718</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/718.rss">人民日报批判苏修文章选录</source>
        </item>
        <item>
          <title>習勃列涅夫朗讀《社會主義政治經濟學》計劃啟動</title>
          <dc:creator><![CDATA[A_Quei]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <h1><a href="https://mega.nz/folder/qbASzJhZ#ydENjPt9QMhDN-0n2tf9xw" class="inline-onebox" rel="noopener nofollow ugc">359.54 MB folder on MEGA</a></h1>
            <p><small>3 个帖 - 3 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/717">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/717</link>
          <pubDate>Thu, 25 Mar 2021 12:14:50 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-717</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/717.rss">習勃列涅夫朗讀《社會主義政治經濟學》計劃啟動</source>
        </item>
        <item>
          <title>中国应当如何革命？</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>中国应当如何革命？</h1>
<p>出处：《新闻》六月下</p>
<p>编者按：这是一篇来稿。革命的呼声虽然微弱但是已经存在，尽管马列毛主义者仍亟须走进群众，但也是时候探讨中国的革命方式问题了。</p>
<p>中国的阶级矛盾正在不断发展向前，阶级斗争从未停止过，并在21世纪10年代末的经济危机的促进下更加广泛了。阶级斗争使社会改变，这种改变的结果虽然仍隐匿在未来的迷雾中让人看不真切，但是每一个对历史规律有所了解的人都能从这雾中的轮廓估测出两种可能性：保持现状已不可能，或是前进，或是后退。历史终结论在阶级斗争中已然破产，在历史终结论的废墟上，林立起各种要求改变的呼声：反动的，保守的，激进的，革命的等等。</p>
<p>在当代中国社会，革命的呼声尽管微弱但的确存在，只是这种呼声并不一致，相反，多种内容混乱地杂在一起，泛左中的不同的人群主张着不同的原则，要求着不同的革命方式，革命的呼声毕竟仍然没有找到其正确的物质力量，这使其包含着大量小资产阶级式的空想性、动摇性，而缺少革命无产阶级的纪律性、现实性。</p>
<p>我们来谈谈是哪些论调杂成革命的呼声。简单来说，首先可以分为两大类：等待革命与动手准备革命。</p>
<p>等待革命，如字面所言，就是什么也不做，等待革命自己爆发。这种论调可以简单地分为等其他国家的革命胜利和等待工人、劳动者自己觉醒。</p>
<p>而动手准备革命也可以分成两种：或是认为可以在没有革命形势的时候纯靠合法工作（如单纯的宣传工作）“吸引工人支持”、“积累革命力量”、“建立革命组织”，进而在革命形势到来时通过一场短暂而广泛的起义夺取政权；或是从一开始就准备建立一个致力于地下化的军事化的先锋队组织，并以此为基础组织群众进行各种形式的主要是非法的斗争，通过这些斗争为武装斗争创造一切能够被主动创造的必要条件（诸如广泛而巩固的公开或秘密群众组织、对敌人的充分了解、武器与人民军队的准备等），这将推动革命形势的产生，在革命形势产生时掀起人民战争，最终击垮中帝。</p>
<p>以上几类是较具有代表性的论调的概括，也许会有更加奇怪的论调存在，但是影响较小，因此至多在后文简单谈论。这些论调尽管还只是论调，但已经提出了应当由哪条路线指导中国革命的问题，因而必须分析这些论调，以为指导中国革命的路线的提出做准备。</p>
<p>接下来我们来详细分析上述各种论调。</p>
<h2>一、等待革命</h2>
<h3>1、等待其他国家革命胜利</h3>
<p>等待其他国家革命胜利这种论调在中国泛左当中不可谓不广泛。持有这种论调者往往认为中帝国家力量强大，一切革命的举动都会遭到打击，在中帝内发起革命是根本不可能的事情因而任何准备革命的行动都是徒劳，唯有等待其他国家革命胜利后在革命胜利的国家的援助甚至直接出兵下才有可能在中国发起革命。</p>
<p>这种论调是错误的，持这种论调者看不到显而易见的社会现实——中帝当局既不能消除犯罪这种对资本主义社会的消极反抗，也不能消除组织罢工等积极反抗，而这些都只是劳苦大众对资本主义的自发抵抗而已。这种自发抵抗既没有统一的组织，也没有严明的纪律，更没有将广大群众联系在一起，这使得这些自发抵抗软弱可欺、易于打击，但就是这些软弱可欺、易于打击的群众自发抵抗，中帝当局也无法将之完全消除，又怎么能够认为中帝当局有能力打击革命的行动呢？</p>
<p>革命是什么？革命是群众自觉推翻旧社会、建设新社会的行动，正是自觉性使革命高于自发抵抗。这种自觉建立在一支从群众中来到群众中去的革命自觉分子组成的先锋队领导之上，建立在正确的政治路线指导之上；这种自觉将消除自发抵抗的弱点，使群众变得像钢铁一样坚韧，一扫自发抵抗的软弱与松散，因而使当局无法轻易击垮群众，反抗革命先烈已经用实践为此给出证明。</p>
<p>同时，从外国革命角度出发，如果想要其他国家的革命尽快胜利，那么最好的方式就是在本国掀起革命，如果只是什么也不做地等待其他国家革命胜利，那么实际上就是在阻碍其他国家的革命，事实就是如此，不以人的主观意愿所改变。</p>
<h3>2、等待工人、劳动者自己觉醒</h3>
<p>等待工人、劳动者自己觉醒的这种论调是较为典型的等待革命论调之一，持这种论调者既有认为“既然工人阶级的解放是工人阶级自己的事情，那么就不应该从外面干涉工人觉醒，否则就是揠苗助长”的，也有更加直白的认为“中国工人阶级如果不是自己觉醒开始革命，那就不够革命”的。种种说法不一而足，但总而言之，都是指望工人阶级能够在没有外部因素进入其中的情况下自发地觉醒，很显然，所有这些论调都是对自发性的崇拜。</p>
<p>这些论调在一百多年前就被证明错误了。</p>
<p>我们来看看一百多年前的历史吧。俄国工人运动从19世纪后期开始逐步发展，但是在很长一段时间里，俄国工人运动仍是分散而软弱的一切自发斗争的弱点都清清楚楚地体现着。这些弱点一直到20世纪开端几年才逐渐被克服，而克服这些弱点让俄国工人运动迅速发展起来，在俄国大地上风起云涌。</p>
<p>俄国工人运动为何能够克服这些弱点？</p>
<p>因为俄国在20世纪开端产生了革命自觉性的代表无产阶级革命先锋队，确切地说，是在1903年产生了布尔什维克这一事实上的无产阶级政党。</p>
<p>为什么布尔什维克能够脱颖而出，成为无产阶级革命自觉性的代表，进而推动俄国工人运动克服了弱点？因为布尔什维克既在理论上论证了自觉性的来源、意义，又在实践中推动了群众自觉性的提高。列宁在1899年指出“社会民主党向来是，并且不能不是觉悟工人的代表……社会民主党的任务，是提高群众的政治觉悟”，在1902年更是通过《怎么办》一文详细阐述了无产阶级革命先锋队的思想，为此后一切真正的无产阶级革命先锋队的建立打下思想基础。</p>
<p>在《怎么办》中，列宁首先就详细驳斥了对自发性的崇拜。认为工人、劳动者能够自发觉醒实际上就是认为工人运动能够自发地产生出社会主义思想，但社会主义思想体系是整个人类历史的先进思想资料的结晶，其只能从对过去一切先进思想资料的批判吸收中产生，而资产阶级让绝大多数工人、劳动者失去接受充分教育的机会，同时用遭到恶意歪曲的片面的教育愚弄能有较多教育机会的工人，并且用繁重的劳动（脑力或体力的）消磨工人的意志与身体，在这种情况下，工人、劳动者怎可能批判吸收过去一切先进的思想资料呢？显然，纯靠自发的工人运动不可能产生出社会主义意识，因而不能产生出革命的自觉性，所以尽管遗憾，但社会主义思想只能从工人阶级外部进入到其中，而自觉性也只有在这些外来因素的促进下才能从广大工人阶级中产生；而且同时，尽管饱受剥削压迫的无产阶级天然倾向于比其他一切理论都更加正确而深刻地说明其被剥削地位根源的社会主义思想体系，但是掌握政权且有着无数宣传工具的资产阶级思想体系每秒都在压抑着以工人为代表的劳动群众对社会主义的自发接受倾向，只有掌握社会主义思想体系的知识分子站在无产阶级革命的立场上到群众中去进行革命工作，才有可能掀起无产阶级革命。这不仅是理论，而且是事实：不谈近代成功的中国、俄国革命，1980年开始的秘鲁持久人民战争不是自发产生的，也不是自发进行的，当时还主要是青年革命者组成的贡萨罗同志领导的秘鲁共产党在武装斗争前到群众中去开展了巨大的组织工作和宣传鼓动工作，将广大工农群众为争取自我解放的人民战争组织起来，并在人民战争一开始就领导着整个运动；1967年印度纳萨尔巴里起义不是纯粹自发的，查鲁·马宗达等印度第一批毛主义者在起义前做了非常多组织工作与思想工作，查鲁马宗达就是在1967年前后写下作为纳萨尔巴里起义思想基础的“历史八文件”的；还有很多例子，不一一列举。</p>
<p>自觉性是在从工人阶级外部进入的社会主义思想的推动下产生的，其意义就是让工人阶级真正作为革命阶级而组织起来，将工人运动引向建立无产阶级政权的革命道路。而将社会主义思想体系带入到工人群众当中，是每一个掌握或想要掌握社会主义思想体系且想要革命的知识分子义不容辞的历史责任，指望工人劳动者自我觉醒的人本质上就是在逃避这一历史责任，这种人是否真的想要革命呢？这些人自己总会用行动作出回答的。</p>
<h3>3、小结</h3>
<p>等待革命的论调往往成为这类论调持有者们推卸其本应负起的历史责任的借口，成为其纯粹坐而论道的理由。这种论调不是凭空产生的，其首先产生于资产阶级与小资产阶级中经济利益因现存社会问题受损但又脱离群众的那一部分群体，这部分群体因经济利益（也许是社会地位，但社会地位只是经济利益的一种体现形式）受损而对现存社会不满，因而期望社会改变。但是他们或是因为脱离群众而看不到群众中时刻发生着的自发斗争，看不到群众中洋溢的斗争性，因而改变社会的方式——革命对他们而言遥不可及，或是根本就不想真正改变社会，而只想借鼓噪革命的话语沽名钓誉以在物质或精神上补偿自己经济利益的损失。资产阶级宣传工具将这种论调更加广泛地传播开来，以至于这种论调超出了产生它的那部分群体，流毒于不少想要革命的人脑中，打消其志气，拖其入泥潭，使其庸俗化，影响非常恶劣。</p>
<p>最后简单谈谈加速主义这一等待革命论的极端化产物。加速主义从其最根本的说法看便是认为劳动者不觉醒是因为资产阶级压迫得不够重，只要资本家压迫的更重，那么劳动者就能加速觉醒。从这一角度看，加速主义本质上仍是崇拜自发性的，但是这种崇拜却无耻地建立在对资本家压迫的支持之上，加速主义用所谓“促进革命”为由赤裸地支持资产阶级加重压迫，只有最脱离群众的群体才会产生这种论调。和其他等待革命的论调一样，加速主义也依靠资产阶级宣传工具日益广泛地流传，造成极端恶劣的影响。</p>
<p>自觉的无产阶级革命者将会用革命行动粉碎一切等待革命的论调，美国的会，法国的会，德国的会，中国的无产阶级革命者也将会，全世界的无产阶级革命者都将会。</p>
<h2>二、动手准备革命</h2>
<p>等待革命是错的，那么就必须开始动手准备革命，尽管这类要求投入到革命实践中去的论调目前仍是少数，但将来一定会变多数。不过现在需要做的事不是坐等这类论调变成多数，是分析这类论调中所存在的不同理论主张。事实上，这就是革命路线问题，这项工作的结论将直接影响到未来的革命实践方式，因而对于每一个有志革命者而言，这都是一项必须完成的重要工作。</p>
<p>一般来说，泛左往往认为在中国这样的帝国主义国家应当走“十月道路”，也就是他们所理解的那样在短时间内进行突然而广泛的起义进而击垮资产阶级国家从而夺取政权，而在起义之前则应当主要是依靠合法宣传手段来“积累革命力量、“提高群众觉悟”，就像历史上俄国布尔什维克们所做的那样。</p>
<p>但是历史真的如此吗？难道布尔什维克在197年11月7日那一夜之前真的只是在进行合法宣传吗？</p>
<p>我们需要简单地谈谈历史，也就是俄国革命史，尤其是不受关注的1905~1917这10年。</p>
<p>1905年，俄国革命爆发，饱受剥削压迫的工人与农民在整个1905年进行了规模宏大的革命斗争，12月的莫斯科起义是1905年最光辉的象征。帝俄当局镇压了起义，但是并未真正镇压革命——从1906年到1907年，游击战争不断燃烧着，让帝俄当局坐立不安，游击战争在某些当局力量较弱且革命者较有组织的地方非常持久，如列宁所言，“游击斗争是群众运动事实上已经达到起义地步，以及国内战争中“两大战役”间的一段较长的间隔时期内不可避免的一种斗争形式”。正是通过持久的、主要是非法的斗争（包括广泛的武装斗争），布尔什维克可以越来越多地组织群众进行反对帝俄当局的政治斗争，并通过这些非法斗争推动群众政治觉悟不可阻挡地提升，从而大大促进了下一次革命形势的产生。</p>
<p>在布尔什维克持续不断地组织群众进行斗争的活动以及其他一切客观因素的促进下，1912年，新的革命高潮产生了，布尔什维克充分利用了此次革命高潮，将更多群众组织起来同帝俄当局进行斗争，充分促进了群众革命性的增长，为俄国革命的最终胜利巩固了群众基础。战时，布尔什维克坚决抵抗了护国主义的逆流，发出了“变帝国主义战争为国内战争”的号召，并勇敢地以此口号进行广泛的群众工作，大大扩张了群众影响，使其能轻易地让群众为革命的武装斗争组织起来，为俄国革命的最终胜利铺平了道路。</p>
<p>我们可以看到，从1905年俄国革命开始到1917年，乃至到1923年内战结束，布尔什维克从来没有以合法宣传为主，他们一直坚持着进行组织群众反对帝俄当局的斗争，因而主要是非法斗争，而且值得注意的是，其中有还不少武装斗争的成分。这和流毒甚广的所谓“十月道路”完全相反。</p>
<p>我们来看看从1905年到1917年的实践带给了布尔什维克什么吧：持续不断的非法斗争大大提高了布尔什维克在被压迫劳动群众中的声望，越来越多劳动群众将布尔什维克视作英雄、斗争的典范，使劳动群众愿意接受布尔什维克领导；将广大群众为革命斗争不断组织起来，使群众革命觉悟提高，并提高了群众的组织性、纪律性，能够迅速地像军队般组织起来；持久的武装斗争为布尔什维克积累了军事经验，促进了布尔什维克的军事化，使其有能力领导为了革命而组织起来的战斗群众组织及人民军队，有能力正确地进行武装斗争，使得革命最终胜利。</p>
<p>与此同时，还有不少反例，典型的是德国社民党。德国社民党可谓是典型地践行了那种广为流传的“十月道路”的党，他们在1890年以来的和平时代中一直都在进行合法宣传，“积累革命力量”，以待革命形势到来时进行起义夺取政权，到最后等来的却是党的修正主义化。如列宁所言，对合法性的追求本身就是机会主义的重要源泉，由于将合法工作视作主要的工作，社民党很快便失去了革命的锐气，而革命的词句则堕落到成为修正主义遮羞布一般的存在。</p>
<h2>总结</h2>
<p>历史已经证明，在没有革命形势时只搞合法宣传，等待革命形势产生再进行武装起义的革命大爆炸理论只会将人拖入机会主义、修正主义的深渊。这种理论之所以流毒甚广，其实是小资产阶级习性在作怪，小资习性使人害怕持久的斗争，而追求速胜，或是马上成功，或是不要斗争。</p>
<p>既然革命大爆炸理论已经被历史证明错误，那么就必须选择被历史证明正确的道路，也就是胜利的俄国革命、中国革命都走过的道路——在持久的斗争中不断组织群众，将越来越多的劳动群众组织动员起来与统治阶级当局斗争，进而一方面建成能够领导革命军事斗争直到革命胜利的军事化的共产党，一方面推动群众政治觉悟的普遍提高，积极促进革命形势的产生，并在革命形势最终到来时击垮剥削阶级的旧政权，建立劳动人民、尤其是无产阶级的新政权，这条道路已经得到了当代国际共运的科学分析与定名，这条道路的名字就是“持久人民战争”。</p>
<p>正确的道路已被证明只有一条，对于中国的马列毛主义者而言，现在的任务是到群众中去进行充分的社会调查，就像法国同志此前所做的那样，这样才能进一步完善中国革命的指导路线。深入的调查本身就是在为中国革命添砖加瓦，每一个马列毛主义者都应当利用一切条件做线下调查，进而为形成革命组织、开展革命工作打下坚实的基础。</p>
<h3>到线下去！</h3>
<h3>马列毛主义万岁！</h3>
<h3>打倒中帝！</h3>
<h3>无产阶级革命必胜！</h3>
<h3>全世界无产者与被压迫民族，联合起来！</h3>
            <p><small>5 个帖 - 3 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/705">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/705</link>
          <pubDate>Tue, 23 Mar 2021 13:21:56 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-705</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/705.rss">中国应当如何革命？</source>
        </item>
        <item>
          <title>雪崩时，每一片雪花都在勇闯天涯——227·肖战事件，群众自发反资本主义文化霸权的斗争</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>雪崩时，每一片雪花都在勇闯天涯——227·肖战事件，群众自发反资本主义文化霸权的斗争</h1>
<p>出处：《新闻》六月下</p>
<p>编者按：这是一份来稿，其中某些细节可能存在问题，但中心思想是正确的，马列毛主义者是时候要到群众中去了。</p>
<p>在如今，资本主义渐渐走向没落的如今，资本主义的文化尤其是资产阶级的文化也日趋没落，但这些资本主义的文化僵尸却仍然统治着当今的文艺世界，如窒息文艺发展的雾霾一般阴魂不散。尤其到了这几年，我国资本主义下的文化产业已经彻底沦为资本周转的工具，于是一个又一个“流量明星”出现又过气，但这却没有带来任何质量过关的文艺作品，为了吸引更多的受众来消费他们的文艺产品，垄断资本家们用一种宗教式的宣传手法，将“流量明星”打造得如神明一般，令其粉丝变得越来越具有宗教狂热情绪，攻击一切不符合他们的言论和个人。文艺的发展仿佛回到了中世纪的那种禁锢之中。</p>
<p>但是，毕竟是传媒更发达了，随着互联网的出现，每一个互联网的参与者都可能既是文艺内容的生产者又是内容的传播者和欣赏者，因而在垄断资本尚且难以大范围波及的角落，尚且存在由互联网用户自发生产出来的文化——同人文化。同人文化至少在形式上已经具备了未来的文艺的形式：它的内容生产者和欣赏者高度同一，每个人都既可以是生产者加工者又是欣赏者，并且某个人创作的文艺作品也可以在第二个人手中改造加工，变得更加优秀，这是集体创作的体现。</p>
<p>在这种新文化和旧文化并列，而旧文化依旧因为旧的阶级仍然是统治阶级而占据统治地位的情况下，新旧文化之间的冲突是不可避免的，因而227·肖战事件就这样爆发了。</p>
<p>旧文化的代表们，无论是资本家，还是狂热的粉丝教徒，开始毁灭一切他们所看不眼的文化，再加上本身就广泛存在于中国的赤裸裸的文化禁锢政策，于是仅仅在一轮举报之后，一个外国网站就被防火长城这一中帝当局封锁人民的工具屏蔽了。</p>
<p>文化霸权的存在不仅仅是因为一种文化在传播范围以及作品数量等等方面处于绝对优势，更是因为阶级统治的需要使得符合该阶级利益的文化被扶植成了占统治地位的文化无论是消费主义还是其他。这些年饭圈这种反动文化如洪水猛兽一般野蛮生长就是一个很好的例子。</p>
<p>这次资产阶级文化霸权的进一步扩张，终于威胁到了不甘于忍受资产阶级文化霸权的群众的利益，于是，一场以反对肖战及其公关团队饭圈组织为旗号，实则是群众自发反对资产阶级文化霸权的斗争就这样展开了。</p>
<p>由于参与此次事件的仍然多为小资产阶级因而他们的斗争必然不可能会是彻底的，他们从一开始打出创作自由的旗号，到后来仅仅反对起所谓黑公关，毫无疑问是畏惧资产阶级国家暴力机关的结果。因而，此次事件的参与者毫无疑问具有落后性。</p>
<p>但是，他们又是先进的。曾经有一句污蔑群众的话“雪崩时，没有一片雪花是无辜的”，但在此次事件中却被群众改为了“雪崩时，每一片雪花都在勇闯天涯。”这代表了什么？这代表了群众不仅仅认可了历史洪流的作用，而且认可了自己是历史洪流的主体和主导，是那雪崩时的千千万万朵雪花，这是群众的阶级意识觉醒的萌芽。</p>
<p>因而，可以认定这次事件中的群众不仅一定程度上承担了反对资产阶级文化霸权的任务，更使他们在面对资产阶级时，阶级意识的初步觉醒，他们中的先进成分未来很有可能会走得更远。</p>
<p>但指望群众自发地走向高度自觉是不够的，尤其不能指望群众的自觉性自动上升到无产阶级革命哪怕革命民主主义层面，只有先进分子十年如一日的群众工作才能使中国十四亿群众走向革命，走向光明。群众用广泛的自发斗争向马列毛主义者提出要求，要马列毛主义者承担起应承担的历史责任。是时候了，每一名马列毛主义者都必须到群众中去！</p>
<p>附诗一首：</p>
<h2>雪花</h2>
<p>我是一片雪花<br>
我和大家覆盖着雪原<br>
从那高山之上<br>
一直延伸到平原</p>
<p>日月交相辉映<br>
我们散发着银色光芒<br>
和土壤合二为一<br>
雪原因我们而圣洁</p>
<p>直到有一天<br>
贪婪的陌生人踏进了这里<br>
他们随意踩着我们<br>
每一步践踏都有同伴的哀鸣</p>
<p>陌生人的车马也来到这里<br>
碾压着，污秽着我们的身躯<br>
谁也不会在意脚下<br>
当然也包括他们的畜禽</p>
<p>陌生人们不可能会听到<br>
那已经响起的复仇号角<br>
我们的战争来了<br>
他们的末日到了</p>
<p>看！那漫天的飞雪<br>
那滚地的雪浪<br>
雪崩！来吧！<br>
让我们去净化这个世界！</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/704">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/704</link>
          <pubDate>Tue, 23 Mar 2021 09:22:39 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-704</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/704.rss">雪崩时，每一片雪花都在勇闯天涯——227·肖战事件，群众自发反资本主义文化霸权的斗争</source>
        </item>
        <item>
          <title>警惕民族主义思潮的日渐兴起</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>警惕民族主义思潮的日渐兴起</h1>
<p>出处：《新闻》六月上</p>
<p>编者按：此文是内部稿件</p>
<h2>序言</h2>
<p>近些年来，随着中帝政府以“中华民族伟大复兴”为旗帜，加大了对民族主义思潮的推波助澜，再加上经济危机日渐加剧，阶级矛盾日渐激化，于是就导致了国内民众中间特别是小资产阶级右派民众中间的民族主义情绪日渐猖獗，许多极端的民族主义思想变得更加极端，许多民族主义者开始变得越来越狭隘，大有当年纳粹冲锋队的架势。</p>
<p>极端化还仅仅只是它最显性的特征，但还有很多更为隐形，但同时也更为可怕的特征。第一点就是民族主义思想的理论化，或者说以理论为伪装化；第二点是，民族主义和封建传统文化开始结合，变成了一种更具迷惑性的有害思想。这两点概括来说就是精致化。</p>
<p>针对以上关于如今民族主义的极端化和精致化，我想有必要指出其背后所反应的真实的社会历史背景，当今的民族主义思想所体现的阶级立场，以及它们所带来的巨大的危害。</p>
<p>针对民族主义的批评，这一篇不是第一篇，也绝对不会是最后一篇，只有持续对它进行批评，才能消除其对群众的毒害。另外，揭露民族主义本身也有利于揭露资产阶级的反动本质，让大家看看，谁才是我们的敌人，谁才是我们的朋友。</p>
<h3>极端化：当下民族主义的突出特征</h3>
<p>民族主义的极端化，体现在民族主义者面对历史和现实问题时对于本民族的过度吹捧，以及对于其他民族的过度贬低，同时这一切又都是建立在虚妄的“民族共同体”的思想之上的，他们妄想民族内部是铁板一块，所有的矛盾都是民族矛盾，他们还喜欢高喊“国家面前没有意识形态的区别”“爱国高于一切”等等口号。这在最近的小米广告事件中体现淋沥尽致，我们就以此为例说明中国民族主义的极端化。</p>
<p>此前，小米日本发布了一条十分有争议性的广告，其中包含了暗示原子弹轰击日本的内容，引起了日本民众的热议，有日本保守主义者宣称这是在侮辱日本，并暗示要进行报复，更多的则是对原爆受害者的哀悼。但在国内相关新闻以及文章的评论区里，却满是对此的叫好声，甚至连“原子弹下无冤魂”这样的极端言论也比比皆是。这样的极端的民族主义言论在大部分相关评论区成了主流甚至绝对主流，任何反驳他们的观点，任何反驳他们的个人都遭到了他们的谩骂和嘲讽。</p>
<p>那么，遭受原子弹屠杀的日本人民真如他们所说的那般“原子弹下无冤魂”吗？</p>
<p>对此我们不妨先审视一些如今流行的民族主义言论：</p>
<p>1.南京大屠杀中国死了30万，整场抗日战争中国军民伤亡无数，所以日本人被原子弹屠杀是应该的；</p>
<p>2.日本人全都支持法西斯主义，都是法西斯的帮凶，中国人的血液喂饱了日本人。民族主义者以此两条为据，宣扬“日本人都该死”、“原子弹下无冤魂”，但是这两种言论真的符合史实吗？</p>
<p>的确，南京大屠杀中，遇难的普通中国民众达三十万以上，这的确是日本帝国主义犯下的严重罪行；而且的确，当时的日本人很多接受了军国主义思想，在侵华战争中成了日军的一员。上述两点都是无可争辩的事实，但仅仅凭借上述两点就足以断定全体日本人都有罪吗？</p>
<p>为此我们需要先搞清楚，国家是什么以及民族是什么，恩格斯在《家庭、私有制、国家的起源》中对于国家有这样的定义：</p>
<p>“国家是社会在一定发展阶段上的产物；国家是承认：这个社会陷入了不可解决的自我矛盾，分裂为不可调和的对立面而又无力摆脱这些对立面。而为了使这些对立面，这些经济利益互相冲突的阶级，不致在无谓的斗争中把自己和社会消灭，就需要有一种表而上凌驾于社会之上的力量，这种力量应当缓和冲突，把冲突保持在“秩序”的范围以内；这种从社会中产生但又自居于社会之上并且日益同社会相异化的力量，就是国家。”</p>
<p>国家从历史上来看，有奴隶制国家，封建制国家，和如今的资本主义国家，以及一定会出现的社会主义国家，这些国家至少前三个都有一个共同的特点，存在官民的对立官员可以为了自己的政绩而不顾老百姓的死活。但官员还不等于统治阶级，他们是统治阶级的代表之一。其他的什么奴隶主、地主、资本家同样也是统治阶级，他们很容易成为官员，官府也需要从他们那里获得好处。而对于奴隶，对于农民，对于工人呢？只有奴隶主的皮鞭，地主的苛捐杂税，资本家的“福报”罢了。</p>
<p>斯大林对于民族有着清晰的定义：</p>
<p>“民族是人们在历史上形成的一个有共同语言、共同地域、共同经济生活以及表现在共同文化上的共同心理素质的稳定的共同体。”</p>
<p>民族是一种稳定的共同体，但在这个共同体内部同样有统治阶级和被统治阶级的区别。为什么？民族组成的国家正是维持阶级统治的工具，那么构成这个国家的民族又怎么不是阶级构成的呢？而且构成民族的阶级还是互相斗争着的阶级，他们之间的矛盾往往是对抗性的。统治阶级在民族中在国家政权中有居于统治地位，在民族共同体中得利，并掌握绝对的话语权。因此，“本民族的利益”只可能是统治阶级的利益。</p>
<p>国家不是铁板一块，不是一群没有阶级差别的人的利益共同体，它恰恰是阶级统治的工具，是统治阶级用于用于奴役，用于镇压被统治阶级的工具。统治阶级凭借其掌握的国家机器将其思想灌输给被统治阶级，正和如今一样，如今的中国特色的帝国主义分子们正源源不断地通过一切手段，尤其是通过学校教育将他们的思想强行灌输给我们，比如他们在教科书上大肆吹捧改革开放、市场经济，又通过他们所掌握的舆论宣传机器大肆抹黑、歪曲社会主义时代，尤其是文革时代。这一点放在当时的日本，以及世界上的所有国家都是如此，日本当时的统治阶级——垄断大资产阶级与资产阶级化的大地主阶级，为了实现他们资本的扩张也就是他们称霸世界的野心，强行将军国主义思想通过教育和大众传媒灌输给普通民众，普通民众甚至在小学阶段就不得不面对并被迫接受它们。为了培养所谓的武士道精神，法西斯强迫小学生徒手杀死一些小动物，善良的小学生一旦有所害怕或者流露出怜悯的神情，就会遭到法西斯教师的责骂甚至殴打。不要说什么社会上的思想是可以自由选择的，在这种学校教育之下大多数日本人民并无选择。“占统治地位的思想不过是占统治地位的物质关系在观念上的体现”，垄断大资产阶级主宰了一切，当然也就主宰着社会的思想，只有自觉的革命者组织起来脚踏实地地进行群众工作，提升群众的革命自觉性之时，这种主宰才能被动摇并最终被打垮。</p>
<p>还有人说什么日本当时掠夺了大量的中国土地上的自然资源，然后使得“日本人”受益。没错，是有人受益，但那可能是工厂里的工人田间地头的农民以及他们的家属吗？当然不可能！日本左翼作家小林多喜二在日本侵华战争之前就写下了《蟹工船》、《在外地主》等作品，揭露了日本法西斯对于工人阶级、农民阶级的残酷剥削以及工农劳动者的反抗，这时马关条约中清政府“赔偿”给日本政府的2亿两白银、朴次茅斯和约中沙俄政府移交给日本政府的南库页岛等应该早就“使日本人受益”了，为什么蟹工船上的、各个工厂里的工人还过的那么惨呢？为什么贫佃农们仍然食不果腹、卖ㄦ鬻女呢？而且在侵华战争开始后，日本人民更不好过了：为了使得侵略战争可以打下去，日本法西斯压制其他声音，尤其是进步的声音，特高课特务到处迫害进步人士，一时万马齐喑。同时，为了能使得战争所需的物质能源源不断输送到前线，日本法西斯大大加重了对工农群众的剥削压迫，因而从1937年侵华战争彻底爆发到1941年，几乎每天都有工人罢工示威游行等反抗活动发生，甚至此后到1945年，仍然出现大量反抗日本法西斯当局的“大逆”事件，特高课的档案完整地说明了这一历史事实。俗话说，哪里有压迫哪里就有反抗，不是生活在水深火热之中，日本劳动人民何必顶着政治高压反抗呢？</p>
<p>同时，即使在战时，日本共产党党员（在民族主义者看来这仿佛是天方夜谭）仍然冒着生命危险，不断向普通民众宣传侵略战争的本质，揭露日本帝国主义对于民众的暴行，不少日共党员打入旧军队中，为中国的斗争提供帮助。他们也都是有罪的吗？他们也会在侵略战争中获益？况且一般的日本士兵在被八路军俘虏后，往往经过一些思想教育，就再也不会迷信他们原来信奉的法西斯主义或者说武士道思想了，他们中有很多还主动加入了八路军，和八路军一道反对日本法西斯。哦，对了，这些人在中国民族主义者眼中就是日奸，话都被他们说完了。民族主义者不是想论证侵略战争有罪，仅仅是想说日本人都该死。</p>
<p>最后，还有一个例子，一直被认为是“日本之魂”的神风特攻队，人们总说他们是天生的法西斯主义者，可事实上，绝大部分神风特攻队的成员都是在受法西斯蛊惑在爱国的名义之下被骗进神风特攻队的无辜学生。他们在生命将终结之时，并没有我们想得那样视死如归，恰恰和所有普通人一样，惋惜着自己的生命，在被日本法西斯“赐死”的前一晚，没有一个学生不是后悔且辗转反侧的，他们同样厌恶着这场法西斯的战争。</p>
<p>结果很明确了，日本人民作为个体本不该为统治阶级的国家的罪恶负责，因为正如上述所说，统治阶级的意志就是国家的意志，而个人尤其是被统治阶级的个人，他们如果仅仅是以自在的个体而不是以自为的阶级存在时，又怎能对抗国家机器及其暴力机关呢？不仅肉体上无法对抗，精神上也无法对抗，这种情况下能苛求他们不被蛊惑吗？这种把日本帝国主义的罪恶强行加到所有日本人身上，无疑与是为日本帝国主义开脱，把他们所造成的悲剧说成是全民族造成的恶行。</p>
<p>现在再回头看看美帝投下的两颗原子弹。它们轰炸的难道不是受尽了日本法西斯剥削压迫的日本人民吗？这难道不是美日两国统治阶级共同对普通民众犯下的又一天大的罪行吗？尽管投下原子弹的确有加速战争结束的作用，但是，两颗原子弹在日帝看来不过是“威力极大之新型爆弹”，并没有打碎其负隅反抗以求有条件投降的美梦，决定日本投降的最终因素是苏维埃联盟的工农红军打垮了盘踞中国东北的关东军，粉碎了日帝的妄想。美国垄断资产阶级的所作所为不过就是为了减少在战争中他们的经济“损失”，以追求利益最大化。</p>
<p>通过分析国家和民族的情况，我们了解到国家和民族都是对立的阶级所构成的，他们之间绝无共同利益可言，因而所谓“国家面前没有意识形态的区别”“爱国高于一切”这些口号的反动性也暴露无疑了。所以所谓“原子弹下无冤魂”根本就是荒谬且无知，是充斥着主观主义恶臭的民族主义思想。</p>
<p>必须认清民族主义这种统治阶级掩盖他们剥削压迫行为的障眼法，另外所有人都看见，这个障眼法会在一些极端分子那里变得更加极端。如今的反日，反黑都是表现。比如这种在中国被广泛宣扬的民族主义有的潜台词：通过侵略战争可以使所谓的全体国民受益。尽管他们是通过这一点来“批判”所谓他们认定的全民有罪论，可是哪天他们把逻辑转换一下，是不是也可以认为去侵略别的国家也是合理的？反正民族主义的原则就是本民族利益至上。于是你就可以看见国内某些人，这边对着全体日本人深恶痛绝，那边却又蔑视着处于弱势地位的少数民族和黑人，明明后两者可没有打侵华战争啊。而且同样作为二战中的法西斯国家的纳粹德国及其反动头子，他们又是怎么做的呢？一方面煽动着犹太民族有罪论，一方面又强调纳粹德国实现了“富国强兵”。因而我们不得不感到，假如他们把用于日本的那个“侵略战争全民获益论”用于他们自身，将会有任何人都能看出的灾难性后果。</p>
<h2>理论上的精致化：“入关学”和“人类命运共同体”</h2>
<p>民族主义在如今成为了显学，更有伪装成所谓“入关学”、“东出论”、“翦商论”等歪理邪说系统地为侵略辩护的理论，他们在中华民族伟大复兴的号召之下和所谓中华优秀传统文化一道，成为了分裂人民，掩盖剥削的工具，我们必须加以反对。下面笔者将通过对“入关学”的分析向大家展示这所谓理论化的民族主义以及其本质的反动性。</p>
<p>首先我们应当搞清楚“人关学”到底是什么。</p>
<p>“入关学”，概括起来说就是，把如今的世界体系类比成明末清初的华夏朝贡体系，只是此时“我们”不是那个“华夏正统”的大明王朝，而是蜗居于白山黑水的建州女真，而美国则是大明王朝。为什么会这样和我们平时的理解不同呢？</p>
<p>因为在“‘入关学’家”看来，如今的世界体系中“西方”掌握绝对的话语权，是正统，而美国又是正统的代表，自然相当于当年的大明，而“我们”不掌握话语权，自然只是“蛮夷”而已。而结合明末清初的历史来看，满清铁骑踏进了山海关取代了明朝，开创了新的“历史”。因而，如今的中国也需要通过“入关”打破现有的格局，取代美国的地位。</p>
<p>以上就是“入关学”的概括，不难发现“入关学”其实就是一种用历史类比模型，用历史上清朝取代明朝人住中原来表明中国应当取代美国成为世界霸主。因此，“入关学”，实际上就是一种精致化的以学理作为伪装的民族主义。尽管这种理论在其发源地遭到围攻，但在其他网络平台则逐渐蔓延开来，可以合理怀疑当局的舆论机器在推波助澜。</p>
<p>在如今，中特帝国主义正全面威胁到美帝国主义的世界霸主地位的时候，“入关学”应运而生，为中特帝国主义这条狗去咬美帝国主义那条狗做理论上的包装，将帝国主义罪恶的争霸，伪装成全民族的事业，仿佛“入了关”就能改变中国小资产阶级被垄断大资产阶级打压以至于不断破产的事实。</p>
<p>可是，如果追溯“入关学”的历史原型—满清主中原建立清朝的历史，我们也不难发现，入主中原后，满清贵族立即选择与汉族地主贵族合作，共同剥削压迫满汉普通民众，整个中国社会没有发生本质的变化，仅仅是坐在王座上的人换了一批罢了。其中汉族百姓所继续承受的剥削压迫自不必说，在剥削阶级几千年的持续剥削下他们根本没有好日子可言，汉族地主还是满族地主来统治没有本质区别；而满族的普通民众，也就是普通旗人，他们中绝大多数的生活也并不舒适：他们被圈禁在各地的满城中，仅仅靠着微薄的粮饷勉强足以为生，自谋生路是不被允许的，与汉人通婚也是绝对禁止的，他们仅仅背负了一个作为旗人的“荣誉”，可荣誉能当饭吃吗？</p>
<p>如果说“入关学”只是作为一种非常小众的亚文化，那么我们就不必在此讨论了。但如今随着“入关学”的日渐流行，一种狂热的所谓中华民族至上的思潮浮出水面。许多小资产阶级右派试图改变自己阶级地位下降的事实，选择了资产阶级抛售的民族主义谬论，并将其稍加推导，于是就形成了诸如““入关学””、“中西博弈论”等等一系列旨在为新兴帝国主义国家辩护的理论。</p>
<p>而以秦始皇横扫天下为模型的“东出论”和以周代商为模型的“翦商论”等比“入关学”更为精致更具迷惑性的民族主义也开始在小范围内流行，虽然它们的影响力还远不及“入关学”，但是其背后所反应的民族主义越来越精致和体系化因而更加具有迷惑性的趋势却是不容忽视的。</p>
<p>当然，还有人说，宣扬这种精致化的民族主义的都是一些民间的激进分子，官方并没有宣传“这样”的民族主义，他们谈的是人类命运共同体等等“国际主义”的理论。乍一看，“人类命运共同体”谈的是全人类，谈的是世界上的所有族群，但是，实际上所谓人类命运共同体只是一种精致的资产阶级世界主义理论，决无半点可能和无产阶级的国际主义相同。我们略微观察这个“人类命运共同体”，就不禁会发出这些反问：难道它不是建立在民族和国家的对立仍然存在且没有走向逐渐消亡的趋势的基础上的吗？本质上不仍然是民族主义的吗？在它里面抹杀了阶级与阶级的对立，却突出了民族与民族国家与国家的对立。温和的民族主义随着阶级斗争不断加剧而向暴烈的民族主义的过渡却是必然的。为什么这么说？因为民族主义的核心就是所谓本民族利益至上，这个虚妄的本民族利益，实际上就是该民族资产阶级的利益。</p>
<p>为什么温和的民族主义也会变为激进的民族主义呢？因为民族主义都是基于这样的逻辑：既然本民族利益至上，如果可以选择保证所谓本民族利益的同时和其他民族和谐共生（实际上就是与其他民族的资产阶级共同剥削无产阶级），那么也可以在所谓本民族利益与其他民族利益产生冲突的时候，选择侵略别的国家，侵犯别的民族！这绝不可避免，事事有矛盾，处处有矛盾，存在不同的资本家集团，就存在资本家集团之间瓜分利益的矛盾，所有资本家本质上都在追求自身利益的最大化，因而其互相之间的妥协只是为了在此后能获取对己方而言的更大利益，因而各资产阶级集团之间的矛盾将经常地发展为对抗性矛盾，而其所谓“和谐共生”将在这种对抗性矛盾的彻底爆发——世界大战，或者这种矛盾的最终解决——无产阶级革命中被彻底焚毁。</p>
<p>“人类命运共同体”与“入关学”并不是正题到反题的过程，而是民族主义思潮发展的必然，它们本身就是资产阶级民族主义的一体两面。一切脑中的想法无不是对于现实的反映。如今的现实是，随着帝国主义时代各个资本家阵营的垄断程度的加剧与平均利润率的普遍降低，各个资本家阵营的冲突也变得越来越难以调和，为了侵吞对方的资本与市场，为了扩大自己的资本，推动其剩余价值实现，民族主义内核的“人命共”必然变成“入关学”，至于官方口头上承不承认倒是其次的，毕竟，无论统制派还是皇道派本质上都是法西斯。</p>
<p>总之，无论何种民族主义理论在当今的帝国主义国家中都是反动的。</p>
<h2>形式上的精致化：民族传统文化</h2>
<p>传统文化在如今成为了潮流，各种形式的传统文化下至江湖，上至庙堂都在流行着。任何人仿佛说自己不喜欢传统文化都会显得突兀但是传统文化到底是什么，它在如今的作用又是什么？让我们从前阵子浙江衢州两会上官僚们的“复古”举动谈起。</p>
<p>前段时间的浙江衢州的两会的“复古”举动是一种古老的礼节作揖。</p>
<p>有人可能就会问了，作揖以及其他传统文化的复兴对民族主义有什么推波助澜的作用吗？它们一定是反动的吗？这不妨以作揖为例，了解它的历史以及它的本质，然后看一看它到底在反应些什么。</p>
<p>按照百科词条的说法，作揖起源于周代，那个诞生了繁琐的礼节——周礼的时代。它从诞生起就有明确的等级规范，周礼·候人/司右写道：孤卿特揖；大夫以其等旅揖；土旁三揖。就是说对别人行礼的时候是有等级差别的，不是一个人人平等的礼仪。而作揖在后世的表现也是如此，晚辈对长辈，下级对上级的作揖礼节都是有很大差别的，在一次作揖之中从两个人的动作上就可以明显看出他们的等级关系。</p>
<p>作揖作为一种不平等的礼节在中华民国建立以后就被民国政府以法令的形式用握手鞠躬等相对平等的礼节取代了，之后人们也没有人在过多关注它，毕竟繁琐也是它令人诟病的地方。</p>
<p>但是在“中华民族伟大复兴”的大背景下，在文革中，甚至在中华民国时期就被在名义上打倒的很多封建糟粕如今又被请了回来，像是为行将就木的垄断大资产阶级摇旗呐喊的亡魂，用以麻痹广大人民同时为他们的统治增添所谓的合法性的亡魂。</p>
<p>此次的衢州两会作揖事件并不是突然出现的。在更早之前，衢州教育局就把作揖礼写进了当地的中小学生文明规范。给衢州学生的作揖礼指南里写明了共立、肃立，迎立等对不同的人行礼的要求。哪怕学生和学生在半路上相遇了也要互相作揖（有人会用握手也并不平等为作揖辩护，可是，两个熟识的人会一见面就握手吗？）。</p>
<p>衢州作为孔丘后代的一支所在地搞这一套有争夺孔氏话语权的意味，因为衢州政府也想搞一搞特色的孔教文化，来和北边的山东曲阜进行竞争，从而在全世界范围内的孔教复兴中获得利益，但是这和时代背景还是分不开的，孔教复兴本身就是一件诡异的事，因为落后的东西本就该被淘汰，只有人执意将它们捡回来然后供奉起来它们才可能得到一定的“复兴”。</p>
<p>事实的确如此。在中国，从资本主义复辟开始，崇古的思想就重新泛滥了起来。特别是进入新世纪，随着汉服复兴的日渐加剧，这个趋势更是越来越猖獗。</p>
<p>相关实例一举一大把。全国的小学开展了所谓传统文化进校园的活动，从一年级开始让孩子背弟子规等封建糟粕；在社会上，孔孟之道亦大行其道，国学培训班不知道坑害了多少孩子，大批学生跪拜孔丘塑像的新闻隔一段时间都能听闻，不少公司企业用传统文化毒害无产阶级；甚至教育集中营与坑害老年人的保健品公司们也无不是打着弘扬传统文化的旗号。</p>
<p>最近几十年里特色由暗至明地一直在鼓吹民族复兴这一概念，从官方在2011年的纪念辛亥革命大会上开始到2017年直接把民族复兴写成了共产党的初心和使命，而在2014年，孔丘纪念大会上，习近平号称特色是中国传统文化的继承和弘扬者，所谓传统文化，从现实看，主要就指的是孔孟之道，而孔孟之道、儒家学说正是维系剥削阶级的阶级统治，为剥削阶级的统治以及民族的万世一系来寻找根据的重要依据。</p>
<p>有人说，孔孟所讲的仁义道德不是它的精华吗？我们不应该取其精华取其糟粕吗？首先道德并不是孔孟的专利，任何社会的任何背景下都会有它的道德，因而如果弘扬道德，何必去孔孟之道里提取呢？而从孔孟之道本身来看，它的核心也并不是仁义道德，它所谓的仁义道德本身就是人们普遍遵守它，它将其用来鼓吹等级制度也就是“君君臣臣父父子子”那一套，它让每个人呆在所谓自己该呆的位置上，这是一种以“仁义”包装的封建的甚至奴隶制的道德和等级制度。而所谓“克己复礼”就是它反动本质的最突出体现。礼是什么？无非一套等级制度，特别是以周礼为代表的那种等级制度。周礼里清清楚楚的写着对不同等级的人的要求，统治阶级自然乐见于这一套让他们高高在上的制度的复活。</p>
<p>“上有所好，下必甚焉”，从庙堂之上大肆引用古语、大兴古礼，到学校里学生背论语，跪拜孔丘塑像，社会上强迫普通人通过各种形式“学习”传统文化，这充分说明了孔孟之道这一封建社会留下的腐烂尸体已经在中国复活，但是从打倒孔家店到批林批孔运动，革命给我们留下的对孔孟之道的批判经验已经让很多人意识到了所谓传统文化的本质，企图举着孔老二的破旗让无产阶级甘心当温顺的绵羊的努力注定会破产，现代社会已经没有“君君臣臣父父子子”的位置，这从网络上许多进步人士对国学的批判就能看得出来。</p>
<p>同时，这种对于传统文化的弘扬也充分体现了资产阶级民族主义的本质，当他们还大谈着民族共同利益时，我们也许会以为我们只是一群有着共同利益的人组成了民族；当他们将孔孟的亡灵请了回来时，一切都显得不言而喻了。</p>
<h2>危害的集中体现：大汉族主义的崛起</h2>
<p>近些年来，随着所谓“中华民族伟大复兴”的进程的推进，一股可怕的思潮也开始崛起，这就是大汉族主义和它略作伪装的表现——中华民族主义。</p>
<p>大汉族主义思潮崛起的重要标志就是所谓汉服运动，其中最能体现他们的大汉族主义思潮崛起的就是原教旨的汉服运动参与者的认知。他们认为中国五十五个少数民族各有各的民族服饰，只有汉族没有，但他们同时也坚持认为汉族历史上是有民族服饰的，只不过在后来满清贵族发起的“剃发易服”中消失了，所以他们要“复兴”汉族的“民族”服饰——“汉服”。</p>
<p>乍一看，他们说的似乎体现不出大汉族主义崛起，但如果结合历史来看，却很能说明问题。历史上，曾经有过像在“汉服运动”中这么强烈的对于汉族的民族认同吗？有，但消失得很快，这个随后会谈到。曾经的和现在的主流民族主义往往打着的都是中华民族的旗号，因而对汉族本身的民族认同突然崛起就显得有些异样了。为什么一向以中华民族出现的民族主义，一下子变成了突出汉族以及汉族本位的大汉族主义了呢？</p>
<p>历史上是有大汉族主义的。在清朝的统治摇摇欲坠时，资产阶级革命正在酝酿，此时，也就是孙中山领导辛亥革命（广义上的辛亥革命）的早期，是以“驱除鞑虏，恢复中华”为旗号的，甚至当时的革命党人也一度想把推翻清朝后建立的新国家叫做“大汉民国”，这是大汉族主义第一次正式出现在历史中，而太平天国运动中的对于满汉的区别意识则是它的准备。后来，孙中山等资产阶级革命派的领导人考虑到统战的需要就改变了说法，将大汉族主义改造成了“五族共和”以及“中华民族”的思想。由此可见民族主义兴起时的天然面貌并不是把几个民族混合起来的那种民族主义，或者说国族主义，而且那样也不符合民族主义发展的逻辑，民族主义的逻辑就是建立在民族与民族的对立之上的，天然谋求的自然是对立。</p>
<p>历史上的大汉族主义因为统战的需要让位给了中华民族，后来随着社会主义的建立中华民族这个概念又逐渐被淡化，更多的是提五十六个民族这个肯定民族客观存在，但追求民族平等的概念。但在走资派政变夺权，发起资本主义复辟，也就是他们称之为的所谓“改革开放”之后，中华民族主义的思想也随之复辟了。</p>
<p>复辟开始后的前半段时间里，走资派们高举着“以经济建设为中心”的旗号，着力复辟资本主义生产关系，并在资本主义容易发展的沿海沿江地区大力吸引外资及扶植民间资本，使得沿海的开发区迅速发展起来；而内陆的，尤其是边疆地区的经济的发展，却因地理位置以及政策倾斜等等因素而严重滞后。</p>
<p>这种经济上的不平等不仅体现在经济指标如地方财政收入以及所谓GDP层面上，更体现在剥削与被剥削压迫与被压迫的关系上。随着沿海地区资本主义经济的快速发展，当地的和与当地密切相关的官僚资产阶级、民间资产阶级也一并开始迅速膨胀，与此同时，虽然内地、边疆的资本主义经济发展速度很慢，但和相关的资产阶级也开始出现，小的资本毕竟竞争不过大的资本。当沿海资本需要大量原料和人力物力时，沿海资本家们除了从国外进口一部分外，很多是从内陆引入的，比如劳动人口。也正是由于沿海资本主义更发达，内地的工人也更愿意去沿海打工。边疆地区的少数民族聚集区也不例外，很多资源（人才、物力等等）被沿海资本吸收，导致本地区进一步落后。这时候，内地边疆的资本渐渐也沦为沿海地区资本的附庸，替它打工，从它的血盆大口中分得一些残羹剩饭。人力物力都流向了沿海，内地边疆几乎变成了沿海的经济殖民地，最能体现这一点的就是群众的生活水平与沿海城市的差距越拉越大。</p>
<p>这种情况下，内地资本尤其是更落后的边疆的民间资产阶级为了壮大它们的资本又怎能不眼馋着沿海资本的权势和利益呢？边疆地区的少数民族群众的生活水平下降，沦为被剥削被压迫的对象，却没有找到合适的方法来争取他们的权利，因此，边疆资产阶级就利用了少数民族群众的特点，煽动他们与“内地”对抗少数民族的民族主义便率先崛起了。</p>
<p>政府在面对这来势汹汹的“民族分裂势力”“极端宗教势力”时，一方面进行了一定的打压，另一方面却采取了“两少一宽”、少数民族“高考加分”，并用民族团结的话语加以规劝，以此来收买边疆资产阶级和小资产阶级。羊毛出在羊身上，对于边疆资产阶级的收买政策势必会进一步加大对于各族无产阶级的剥削和压迫。于是少数民族群众的民族主义情绪也进一步高涨。汉族的民族主义情绪也出现苗头。这些对于大汉族主义的崛起都起到了很强的诱导作用，因为当阶级矛盾被民族对立的不断加剧掩盖时，必然会引起民族主义的情绪的不断高涨。汉服复兴运动正是这一思潮的代表。</p>
<p>但是大汉族主义毕竟还不是主流，至少台面上不是，居于主流地位的是另一种精致化的民族主义——中华民族主义。</p>
<p>中华民族主义是资产阶级革命时期的产物，对于当时的中国摆脱半殖民地的境地，并走向独立建国的道路起到了一定的促进作用，可是如今，它已经成为了官僚资产阶级用以麻痹和欺压特别是少数民族群众的工具。</p>
<p>首先从内容上来讲，中华民族表面上是把所谓中国的民族都算了进去（实际上也仅仅是那五十六个民族），大家都一样统称为中华民族。但实际上，中华民族的概念体现的不是民族平等，它蕴含着汉本位主义的思想。在资产阶级口中，历史上一切主要由中原人民作出的贡献通通说成是中华民族的伟大成就，而对于少数民族所作出的成就则就说成少数民族的成就，这就是一种典型的默认了以中原地区的文化为中华民族的默认的和核心的文化而少数民族文化仅仅是补充的思想。</p>
<p>其他方面也仍然如此，体现汉族文人士大夫文化的文人画被称为“国画”；中原地区的武术曾被称为“国术”；汉族的传统医学被称为“中医”；甚至，汉语也曾（如今在台湾和新疆依旧是）被称为“国语”。而中华民族就是所谓中国的国族，这很明显体现了所谓中华民族其实不过是大汉族主义的外壳。</p>
<p>在露骨的大汉族主义和不那么露骨的中华民族主义的蛊惑下，汉族群众往往会瞧不起少数民族群众，尤其是和他们的文化相去甚远的维我尔族、藏族等民族的群众。而其中的极端分子更是扬言要“同化”甚至“屠杀”他们。在这些民族主义者看来，边疆少数民族是社会动荡的根源，他们天生懒惰，文化落后，思想不开化，甚至人种低劣。这些极端分子甚至说“非我族类，其心必异”。而到了如今，对于五十六个民族以外的弱势民族群体，他们也报以极大的恶意，网络上“尼哥”一词的泛滥就是集中体现，他们甚至把所有黑人白人都犯过的罪行统统只算到黑人头上，认为黑人也是天生低贱的种族，这不过是所谓白人至上思想的再一次出现，只是此时的大部分极端分子还没有扬言西方人也是劣等民族罢了。</p>
<p>中华两个字本身也是强加给少数民族的，从历史上看，中华是“中土华夏”的意思，指的是中原地区以及中原地区的文化，和少数民族并没有什么关系；而从现实中看，中华虽然现在已经可以泛指整个中国了，但是，中华文化现在真的确实包括了少数民族的文化了吗？只有汉族的文化罢了。同时在海外，也许苗族壮族等和汉族长相较为相似的民族会被称为华人，但维我尔族、藏族决对不可能被当作“华人”。可见在对外方面，一般人仍然并没有认同边疆少数民族及其文化也属于中华文化。由此可见“中华”现在不过是资产阶级强加给中国境内的少数民族的。</p>
<p>中华民族主义被当成了欺压少数民族的工具。在新疆，政府强制向少数民族推行汉语教育，而且被说成是“国语”教育或者国家通用语言文字教育（看看汉语又一次被默认为高于少数民族语言一等的，以及中国的“正统”语言了）；少数民族甚至一度不能认同自己的民族，只能认同“中华民族”；所有强制让汉族的政府工作人员下乡去监视少数民族的行为，无一不是打着中华民族大团结的旗号；所有强行让少数民族接受汉族习俗，比如贴对联，过春节等等，也无一不是打着中华民族大团结的旗号。而大汉族主义也发挥了作用，以弘扬传统文化为名，强行让少数民族穿汉服，学习“汉文化”，而实际上禁止他们穿着自己的民族服饰。</p>
<p>因而可以认定，我们不仅仅要反对大汉族主义，也要反对中华民族主义，中华民族是不需要的生造的概念，是资产阶级麻痹人民群众的武器，也是压迫少数民族的工具。</p>
<h2>结论</h2>
<p>从历史来看，民族主义在资产阶级上升期时发挥了不小的进步作用：在西欧各国，从法国大革命中产生的民族主义发挥了反击教权以及其他强权的作用，对当时当地的民族文化的弘扬也起到了作用，在某种意义上甚至产生了推动各国进步的作用；在亚非拉广大的殖民地半殖民地国家，民族主义起到了抵御外来侵略，争取民族独立的作用。总之，当时民族主义促进了社会进步，促进了资本主义时代的到来。而到了帝国主义时代，民族主义却成了资产阶级分散各国劳动者的力量，为资本家的利益而煽动各国劳动者对立的反动作用。此时资产阶级的各种思潮也和资产阶级一样走向反动与没落，民族主义也不例外。（在进行反帝反封建任务的新民主主义革命的双半国家，这种民族主义仍然有其积极意义存在，但是其必须接受革命的领导阶级——革命无产阶级的改造，进而在新民主主义革命胜利后走向自身的消亡。）</p>
<p>从现实上来看，帝国主义国家中的民族主义者激进又极端，他们是法西斯的后备军，是资产阶级建立法西斯统治以及纳粹主义的群众基础。而且它也确实煽动起了中国人民和其他各国人民，汉族人民和其他各族人民的严重的隔阂和对立情绪。它加固了资产阶级的反动统治，削弱了无产阶级的国际主义精神。</p>
<p>而从趋势上看，国家与国家，民族与民族的对立终将在无产阶级和资产阶级的阶级斗争中向着无产阶级胜利资产阶级失败的方向发展时，渐渐趋于没落，而这种煽动民族对立情绪，进而煽动劳动人民的对立情绪的思想无疑是逆历史潮流而动的，是反动思想，是终将要被历史被人民被广大觉悟的无产阶级群众抛弃的。</p>
<p>民族主义本质上是与无产阶级的国际主义背道而驰的，尽管如今在某些殖民地半殖民地国家虽然也仍具有一定的进步意义，但相比较于百年之前，其进步意义也大为衰减了。所以，弘扬无产阶级的国际主义才是历史发展的正道！</p>
<p>同志们，团结起来，组织起来，共同到群众中去，向群众揭露民族主义的反动本质，让无产阶级的阶级斗争更加有力地进行，推动革命高潮的到来！</p>
<p>全世界无产者和受压迫民族，联合起来！</p>
            <p><small>1 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/703">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/703</link>
          <pubDate>Mon, 22 Mar 2021 10:24:13 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-703</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/703.rss">警惕民族主义思潮的日渐兴起</source>
        </item>
        <item>
          <title>新冠疫情下的中帝社会</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <h1>新冠疫情下的中帝社会</h1>
<p>出处：《新闻》六月上</p>
<blockquote>
<p>编者按：一名匿名同志将本文交付予我们，委托我们刊载，我们认为此文针砭时弊。非常深刻。且分析得当，很有价值。故刊载。</p>
</blockquote>
<p>在2020年的4月，全世界的新冠疫情仍然未能得到有效控制，但中国的疫情已经渐渐稳定下来。于是，最近的一段时间内，所谓“中国成就”、“中国道路”、“中国模式”等等名词又开始甚嚣尘上，可是真的是所谓的“中国体制”让中国率先脱离了疫情的吗？以及，真的是中国当局的“为人民服务”精神让疫情更快结束了吗？的确，此次疫情的克服自然离不开中国政府的指挥，可由此可以得出中国体制存在优越性或者中帝统治阶级真的为人民服务吗？</p>
<p>不，绝不！</p>
<p>想要战胜一次重大的突发公众安全事件，一个国家首先需要什么？是体制吗？显然不是，在有这些体制之前，最起码应当存在充足且可以调动的人力物力。目前作为新兴帝国主义国家的中国，在其广阔的土地中有着丰裕的资源；劳动力人口在世界上数一数二，且大多怀着朴素因而如双刃剑般的爱国情感；拜社会主义时代的建设所赐，其工业产值也名列世界第一，各种各样物资的生产线应有尽有，正是雄厚的物质力量的支撑才能让中国率先走出疫情。反观各老牌帝国主义国家，由于资本贪图快速增殖自身，同时也由于老牌帝国主义国家利润率严重下降，因而资本纷纷流入金融资本当中，这导致了大规模的去工业化，制造业被大量迁往国外，这样下去可以及时动员的物质力量怎么可能充足呢？中国还没有大规模地出现去工业化，很大程度上有赖于中国国内的劳动力还足够廉价，能支撑起资本家的高利润率。</p>
<p>有足够的物质力量可调动，本身只能说明中国是一个新兴的帝国主义国家，相较于老牌帝国主义国家来说还不那么腐朽，绝不能说明别的什么。而且，中国的这种比较好的“抗疫”表现也是建立在官僚资产阶级利用社会主义的名号欺骗大众，并对工人运动施以残酷镇压的基础之上。拿中帝抗疫的“好表现”与老牌帝国主义国家的“坏表现”作对比，实际上等于是拿苏修在切尔诺贝利核事故中的“好表现”与日本在福岛核事故当中的“坏表现”相对比，苏修在切尔诺贝利核事故中的“好表现”并不能掩盖其社会帝国主义的本质，因而同样，中帝在抵抗疫情中的“好表现”同样不能掩盖其帝国主义的本质。</p>
<p>中帝的政治体制是否能在因为中国在此次疫情中的较好表现而被肯定呢？这个答案显然是否定的。从一开始，资产阶级官僚们将疫情中的“吹哨人”以造谣论处；后来随着疫情的持续扩大，才别别扭扭地挤出几个“可防可控”来；到了疫情的攻坚阶段，大搞一刀切，在为居民提供基本的生活物质时，与某些商业资本家沆瀣一气，垄断居民的食物供应，谋取超额利润，有人试图打破垄断却被警方抓了起来，有人试图抗议，接着社区（资产阶级官僚伸往基层的触手）通过以垃圾车运蔬菜的方式对他们进行报复。</p>
<p>更不得不提的是湖北当地的红十字会，侵吞善款和物资，将缺乏物资的公立医院拒之门外，将为领导和莆田系医院准备的物资大把大把地送出。以至于人民群众看不下去了，自发组织起从厂家到医院手中的完整的供应链，绕开红十字会，为公立医院缓解了燃眉之急。人民群众的自发组织“抗疫”行为值得肯定，但这种本值得肯定的行为，却被湖北红十字会及某些政府部门认定为非法，表面说是不利于统一管理，实则不利于统一将贿赂收进资产阶级官僚们的腰包。</p>
<p>可仍然会有人不服气，说什么中国的医疗体系发挥了重要作用，这种公立医疗体系同样是中国体制。的确，社会主义时期留下的公立医疗体系并没有完全消失，公立医院仍然发挥着不小作用。但看问题不能只看当下，更要看趋势。这些年来，随着中帝当局的“深化改革”或者说新自由主义式倒退，一切都在朝着私有化大步迈进，医疗行业也不例外。这些年来害死魏泽西的那种“莆田系”医疗（实际上就是私营医疗的一种）正如“雨后春笋”般“拔地而起”，与此同时公立医院遭到了剧烈的挤压，其一方面勉力承载着人民的信任，另一方面经费却年年削减，人才也年年流失，很多本属公立医院的医生为了谋生被迫去了私营医院。而此次疫情中私营医院几乎没有发挥任何积极作用。另外，医疗等的社会保障并不是所谓“社会主义的中国”才有的，英国就有国民医疗服务体系（NHS），但没人认为英国是一个社会主义国家。认为中国的公立医疗体系发挥了重要作用，因而认为中国是社会主义国家的人显然根本不懂什么是社会主义。</p>
<p>显然，疫情的较早缓解根本不能证明中帝的政治体制具有优越性，用疫情较早缓解来说明中帝在根本上高于其他老牌帝国主义国家显然非常不正确。</p>
<p>那么，中帝当局对疫情的积极应对真的是出于为人民服务的思想吗？</p>
<p>中国此次抗击疫情的相对有力，是因为占尽了世界工厂地位的便宜，这本质上是对工人的无情压榨之上的有力。而中帝当局控制疫情的目的，不是什么“救民于水火”，而纯粹就是维护资本主义的生产秩序，毕竟，要是工人、劳动者全都病倒了，资产阶级还怎么剥得剩余价值？</p>
<p>而且，在此前疫情还没有缓解时，中帝资产阶级就迫不及待地加大剥削与压迫的力度了。为抗击疫情作出巨大贡献的雷神山、火神山医院的建设工人，被拖欠工资不算，还要以隔离伙食费的名义进一步压榨，同时被拖欠的工资甚至也遭巧立名目克扣缩减到了原有水平的1%，有部分工人进行了抗议，但换来的不是别的，是镇压，是警棍、讯问与拘留；医疗器材厂工人的奖金以及其他收入，也被老板以抗击疫情的名义取消了；在抗疫一线奋战的女性医生女护士被中帝当局用作宣传工具，一些女护士流着泪地被迫剃掉头发，一些派往重灾区的女医护被迫放弃应得的补助，来表现所谓巨大牺牲；大量医护一方面用最大的努力抗击着疫情，另一方面却只能拿到基本工资，甚至连基本工资也拿不全。</p>
<p>疫情于普通民众而言也是一次隐私权和隐私大规模丢失的时光。特色政府打着管控疫情的旗号，强迫居民安装带有大量漏洞和后门的政府软件，并要求居民再三上报个人信息，还强行让居民使用可以清楚地了解到居民的动向的“健康码”，实际上就是监控码，监控码可以在被扫描的瞬间让政府了解到你的具体动向，即你都去过什么地方，再加上政府软件本身就内置了很多用于监控的后门，居民的一言一行及使用软件的情况可能都会遭到记录。更可怕的是以监控码为代表的数字霸权很有可能会因为政府认定疫情长期存在而一直延续到疫情事实上结束以后。实际上正如中国一些民主主义者说的那样，“防民胜于防病毒”。</p>
<p>而现在，在疫情刚有缓解但还没有彻底消退的时刻，复工复产，或者说恢复资本主义生产秩序已经被中帝当局提上日程了。在推动复工复产的时候，中帝当局对于老板无比慷慨，给予了大量补助和低息贷款，却不对处境危急的劳动者们提供必须的补助，至多是打发乞丐般发点微不足道的钱了事。一个名叫“工号51”的中国马克思主义工人小组记录了一些事实：当局的人社部非常放肆地宣称“企业可以协商降低员工工资、拖欠工资”，“停产期间，工人所得到的假期将把所有年假占用”，同时在工作时感染新冠肺炎将不计入工伤因而不能得到赔偿；富士康一个吸收了大量廉价劳动力的巨型制造业集团———在各地工厂裁去了不可计量的临时工；一个名叫海信的国际化企业集团被曝裁员上万人；在深圳，一个普通的外卖人员无故遭到城管（类似于街头警察）的殴打，警察暴力正在泛滥；比亚迪公司这一汽车制造业巨头给部分员工每个月300元人民币的工资，这在中国的一二线城市内至多只够3天的饭钱；最后，根据民间进步人士分析，中国的失业率已近20%。</p>
<p>工号51小组的记录与进步人士的分析证明，劳动人民正在遭受着前所未有的痛苦，劳动人民正在遭受着剧烈的压迫，但是当局仍在隐瞒人民所遭受的困难，用镇压与虚假宣传营造着不存在的歌舞升平。以上事实完全可以证明，中帝当局这个垄断资产阶级的专制巨人根本不是为人民服务，而是为资产阶级的利益服务。</p>
<p>而对于那些已经康复的新冠肺炎患者呢？对于他们就是迎接新生了吗？并不是，新冠肺炎的治愈只是他们苦难的开始。癌症患者因为曾得过新冠肺炎，被医院区别对待，以至于延误了治疗，癌细胞大大扩散，病情严重加剧；那些康复后相对健康的患者，仍然受到歧视，以至于再就业成了比登天还难的事情，只能坐吃山空；而一些生活还过得去的患者由于没有被积极地进行心理疏导患上了创伤后应激障碍（PTSD），每日生活在失眠与焦虑之中。康复者仍然生活在阴影下，他们中的不少人出现了自杀倾向。他们虽然战胜了肺炎，却无法战胜水深火热的生活和人吃人的社会，这时候“全心全意为人民服务”的党呢？说是为居民服务的社区呢？</p>
<p>但是，必须指出的是中国人民首先在此次疫情中付出的巨大牺牲。由于病毒肆虐正值中国的传统节日春节，原本休假的医疗器材厂工人、部分建设火神山雷神山等临时医院的工人、医生以及快递外卖配送员等不可计数的劳动者们义无反顾地放弃与家人的团聚，放弃了自己的休假，冒着被感染的风险，回到了自己的岗位上。而不需要紧急复工的其他群众也听从了安排，顶着失业与降薪的压力呆在家里整整两个月。正是中国人民所付出的巨大牺牲，使得疫情最终得到了控制。这是中国人民的朴素的爱国情怀所带来的组织性，说明中国人民完全可以很好地组织起来。中国人民为控制疫情做出的牺牲值得肯定，中国人民在疫情中表现出的组织性证明着其拥有的巨大革命潜力。</p>
<p>当中国人民的朴素爱国情怀转化成无产阶级的革命精神时，资本主义的末日就将来临，中国的革命者将在马列毛主义指导下各员一层共同奋励，不断深入到群众中去，让广大群众为了革命而组织起来，最终将反动派溺死在人民战争的汪洋大海中。</p>
            <p><small>8 个帖 - 5 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/699">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/699</link>
          <pubDate>Mon, 22 Mar 2021 09:09:13 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-699</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/699.rss">新冠疫情下的中帝社会</source>
        </item>
        <item>
          <title>传播《PAPER》、《新闻》</title>
          <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <p>传播《PAPER》、《新闻》</p>
<p>news_porter</p>
            <p><small>4 个帖 - 3 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/687">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/687</link>
          <pubDate>Sun, 21 Mar 2021 08:51:44 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-687</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/687.rss">传播《PAPER》、《新闻》</source>
        </item>
        <item>
          <title>毛远新同志各类材料</title>
          <dc:creator><![CDATA[anon65721230]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <p>网络上没有的（指没有现成的，需要录入的）毛远新同志的材料都放入这个帖子。</p>
<p>一些专题论述文章（如谈批林批孔，谈儒法斗争）等会单独开一个帖子。</p>
            <p><small>11 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/676">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/676</link>
          <pubDate>Fri, 19 Mar 2021 03:35:44 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-676</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/676.rss">毛远新同志各类材料</source>
        </item>
        <item>
          <title>江青同志各类材料</title>
          <dc:creator><![CDATA[anon65721230]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <p>网络上没有的（指没有现成的，需要录入的）江青同志的材料都放入这个帖子。</p>
<p>一些专题论述文章（如谈批林批孔，谈儒法斗争）等会单独开一个帖子。</p>
            <p><small>6 个帖 - 2 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/675">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/675</link>
          <pubDate>Fri, 19 Mar 2021 03:32:30 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-675</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/675.rss">江青同志各类材料</source>
        </item>
        <item>
          <title>王洪文同志各类材料</title>
          <dc:creator><![CDATA[anon65721230]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <p>网络上没有的（指没有现成的，需要录入的）王洪文同志的材料都放入这个帖子。</p>
<p>一些专题论述文章（如谈批林批孔，谈儒法斗争）等会单独开一个帖子。</p>
            <p><small>16 个帖 - 2 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/674">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/674</link>
          <pubDate>Fri, 19 Mar 2021 03:24:18 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-674</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/674.rss">王洪文同志各类材料</source>
        </item>
        <item>
          <title>张春桥同志各类材料</title>
          <dc:creator><![CDATA[anon65721230]]></dc:creator>
          <category>文献 | 书籍</category>
          <description><![CDATA[
            <p>网络上没有的（指没有现成的，需要录入的）张春桥同志的材料都放入这个帖子。</p>
<p>一些专题论述文章（如谈批林批孔，谈儒法斗争）等会单独开一个帖子。</p>
            <p><small>11 个帖 - 1 位参与者</small></p>
            <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/673">阅读整个主题</a></p>
          ]]></description>
          <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/673</link>
          <pubDate>Fri, 19 Mar 2021 03:23:08 +0000</pubDate>
          <discourse:topicPinned>No</discourse:topicPinned>
          <discourse:topicClosed>No</discourse:topicClosed>
          <discourse:topicArchived>No</discourse:topicArchived>
          <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-topic-673</guid>
          <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/673.rss">张春桥同志各类材料</source>
        </item>
  </channel>
</rss>
